ФИТОТЕРАПИЯ

ТРАДИЦИИ РОССИЙСКОГО ТРАВНИЧЕСТВА

В. Ф. Корсун, Е. В. Корсун

УДК 615.89 ББК 53.52 К 69

Корсун Владимир Федорович — доктор медицинских наук, профессор, заведующий кафедрой фитотерапии ФПКМР Российского университета дружбы народов, чл.-корр. Российской академии естественных наук, действительный член Европейской академии естественных наук; директор Института фитотерапии, главный редактор журнала «Практическая фитотерапия»

Корсун Елена Владимировна — доктор медицинских наук, заместитель директора Института фитотерапии по лечебной работе, член восточноевропейской секции Европейской академии дерматологов и венерологов (Брюссель), доцент кафедры фитотерапии ФПКМР РУДН, заместитель директора Института фитотерапии

по лечебной работе

Научные рецензенты:

В. И. Козловский - доктор медицинских наук, профессор, заведующий кафедрой факультетской терапии Витебского государственного медицинского университета Н. С. Фурса — доктор фармацевтических наук, профессор, заведующий кафедрой фармакогнозии с основами медицинской ботаники и фитотерапии Ярославской медицинской академии П. В. Дружинин - кандидат медицинских наук, заведующий кафедрой профилактической медицины ФПКМР РУДН

Рекомендовано в качестве учебного пособия для системы послевузовского медицинского образования.

Корсун В. Ф.

К 69 Фитотерапия : Традиции российского травничества / В. Ф. Корсун, Е. В. Корсун. — М. : Эксмо, 2010. — 880 с. — (Новейший медицинский справочник).

ISBN 978-5-699-42247-0

Справочник «Фитотерапия. Традиции российского травничества» написан признанными специалистами в области траволечения, известными учеными Корсуном В.Ф. и Корсун Е.В. В справочнике предложен широкий спектр информации о возможностях лечения фитопрепаратами заболеваний различных нозологий. Указаны принципы назначения фитопрепаратов, возможности корректировки с их помощью побочных действий фармакопрепаратов и повышения эффективности комплексного лечения.

Особую ценность имеют уникальные запатентованные авторские сборы, а также классификации диагнозов в соответствии с МКБ-10.

Справочник предназначен для врачей общей практики, семейных врачей, курсантов фармацевтических и медицинских последипломных учебных заведений (факультетов, МАПО, РМАПО, ФУВ), студентов старших курсов и всех тех, кого интересуют вопросы использования растительных средств в лечебно-профилактическом процессе.

УДК 615.89 ББК 53.52

© Корсун В. Ф., Корсун Е. В., 2010 © Оформление. ООО «Издательство «Эксмо», 2010

ISBN 978-5-699-42247-0

ПРЕДИСЛОВИЕ

Фитотерапия, согласно определению, — это наука об использовании с лечебной и профилактической целью лекарственных препаратов из цельного или переработанного растительного сырья. На различных стадиях лечебного процесса фитотерапия может и должна в полной мере использоваться и быть востребованной в стадии долечивания, восстановления, оздоровления пациентов, особенно пожилых людей и детей. В настоящее время наблюдается поэтапный переход отечественного здравоохранения на метод медицинской помощи по регламенту семейного врача общей практики (семейного врача). При этом необходимо максимальное привлечение внимания к созданию доктрины здорового образа жизни в пределах семьи, коллектива и общества в целом.

Пособие, подготовленное заведующим кафедрой фитотерапии ФПКМР РУДН профессором Корсуном В. Ф. и соавт., содержит в себе материал для изучения всех тем учебной программы «Клиническая фитотерапия» в объеме 216 и 72 учебных часов. Приведены принципы назначения фитопрепаратов и возможности коррекции с их помощью осложнений фармакотерапии, повышения ее эффективности и улучшения качества жизни пациентов на различных этапах лечебно-профилактического процесса «поликлиника — стационар — санаторий». Пособие включает научную информацию, дидактически обработанную для успешного усвоения и ориентированную на профессиональную деятельность будущего специалиста в области фитотерапии.

Пособие адаптировано для курсантов различного уровня подготовки. Каждая тема пособия содержит вступительную часть, характеристику ряда наиболее встречающихся заболеваний, методику фитотерапевтического лечения, рецептуру и перечень тестовых вопросов. Ценное в подготовленном издании — приведенные практические навыки, которые курсант во время занятий должен освоить. Это касается приготовления настоев, отваров, составления сборов лекарственных растений.

Таким образом, данный труд заслуживает положительной оценки и может быть рекомендован в качестве учебного пособия для системы послевузовского медицинского образования.

И. Н. Денисов, доктор медицинских наук, первый вице-проректор по учебной работе Московской медицинской академии им. И. М. Сеченова, профессор, заведующий кафедрой семейной медицины,

академик РАМН

ОТЗЫВ НА УЧЕБНОЕ ПОСОБИЕ «ФИТОТЕРАПИЯ»

В XX веке растительные лекарственные средства были потеснены соединениями, полученными путем синтеза, однако от осложнений лекарственной терапии, по данным экспертов ВОЗ, ежегодно погибают миллионы людей. И мы считаем, что назрела необходимость пересмотра принципиальных подходов к фитотерапии: она должна стать неотъемлемой частью клинической медицины.

В России в 80-е годы прошлого столетия началось широкое внедрение элементов реабилитации больных, а вместе с тем и научная апробация опыта традиционной медицины. Однако виток в развитии фитотерапии был приостановлен вследствие политических событий в масштабах СССР, а кроме того, настоятельно необходима разработка современных методик ее проведения и обучения по новым учебным пособиям до- и послевузовского медицинского и фармацевтического образования.

Наиболее удачным на сегодня представляется учебное пособие, подготовленное доктором медицинских наук академиком РАЕН, ЕАЕН, профессором заведующим кафедрой фитотерапии факультета повышения квалификации медицинских работников Российского университета дружбы народов, директором Института фитотерапии, руководителем Коллегии фитотерапевтов и травников Российской ассоциации народной медицины В. Ф. Корсуном и доктором медицинских наук доцентом Е. В. Корсун. Авторы известны в научном мире по публикациям 618 научных работ, в том числе 47 монографий по актуальным вопросам фитотерапии и фитофармакологии, ими получено 17 патентов РФ. Основное научное направление — разработка и внедрение системы фитотерапии и фитофармакологии хронических заболеваний, в том числе таких, как гепатит В и С, псориаз, герпес, рассеянный склероз, грипп, дерматоз Дюринга, витилиго, эндометриоз. Профессором Корсуном В. Ф. совместно с Институтом микробиологии и эпидемиологии М3 Республики Беларусь (акад. НАН и РАМН В. И. Вотяков) экспериментально и клинически доказана ретровирусная природа псориаза. Результаты экспериментов были доложены и одобрены в Минске на заседании Проблемной комиссии по медленнотекущим вирусным инфекциям (1987).

Авторы при участии Центра социальной помощи детям и подросткам Московского комитета образования (рук. — проф. В. Н. Касаткин) работали в программах «Дети России», «Здоровье Москвы», а также во Всероссийской программе «Укрепление здоровья в школе» на базе 12 областей России и Республики Татарстан.

За разработку новых эффективных методов в области лечения хронических заболеваний В. Ф. Корсуну присуждена почетная премия В. Вернадского (2003), золотая медаль ВВЦ и диплом «За личный вклад в дело интеграции традиционной медицины и государственной системы здравоохранения РФ».

В последнее время В. Ф. Корсун и Е. В. Корсун участвуют в аттестации врачей, провизоров и работников здравоохранения по клинической фитотерапии и российскому травничеству на базе Общероссийской профессиональной медицинской ассоциации специалистов традиционной и народной медицины.

Настоящее пособие составлено согласно требованиям УМО МЗСР РФ и может быть использовано в постдипломной подготовке специалистов медицинских и фармацевтических вузов.

Н. С. Фурса,

заведующий кафедрой фармакогнозии с курсом медицинской ботаники и фитотерапии Ярославской государственной медицинской академии

КОНЦЕПЦИЯ РАЗВИТИЯ ФИТОТЕРАПИИ В РОССИЙСКОЙ ФЕДЕРАЦИИ

(тезисы)

Наша страна имеет богатейшую сырьевую, значительную производственную и уникальную научную базу в области квалифицированного использования средств растительного происхождения для лечения многочисленных заболеваний и оздоровления нации в целом. Но, к большому сожалению, все, что делается по этому вопросу, носит недостаточный, частичный характер, за многие десятилетия никто по-государственному, комплексно его не решал. Между тем фитотерапия способна внести большой вклад в реализацию национальной программы «Здоровье», повысить эффективность лечебно-профилактических, санаторно-курортных, восстановительных и оздоровительных учреждений страны.

С момента становления социалистической системы здравоохранения в СССР и вплоть до начала 90-х годов XX века традиционная (и народная) медицина ассоциировалась в среде академической науки с эмпирическими, ненаучными (даже лженаучными) направлениями медицинской помощи. Это привело фактически к полной потере традиционных корней в современной официальной медицине и значительному отставанию в научно обоснованной объективизации средств и методов традиционной медицины. В то же время фитотерапия сегодня является неотъемлемой частью клинической медицины всех стран цивилизованного мира. Она активно развивается, ведутся широкомасштабные научные исследования, расширяется область показаний к использованию растительных препаратов. Обратиться к знаниям, накопленным традиционной медициной, заставляет, кроме всего, статистика. По данным экспертов ВОЗ, от осложнений лекарственной терапии соединениями, полученными путем синтеза, ежегодно погибает около миллиона жителей земного шара. Поэтому еще в начале 80-х годов XX столетия в ведущих мировых державах возобновилась научная апробация опыта традиционной медицины, тысячелетние традиции которой сохранили свидетельства высокой активности растительных средств, не содержащих ядов.

Реестр лекарственных средств России включает более 1000 лекарственных растительных препаратов и видов растительного сырья. В то же время обучение методу фитотерапии осуществляется пока только в рамках тематического повышения квалификации, должность фитотерапевта и соответствующая специальность отсутствуют. В связи с начавшейся реформой в медицине и здравоохранении остро стоит вопрос о введении в реестр специальностей фитотерапии и новой должности — вра-ча-фитотерапевта. Речь в первую очередь идет о юридическом признании метода фитотерапии с изданием соответствующих нормативных документов Министерством здравоохранения. Необходим официальный статус метода фитотерапии не только для специалистов, но и для инспекторов отделов кадров больниц, санаториев и других лечебно-профилактических учреждений. До сих пор чиновники от здравоохранения в какой-то степени указывают нам, чем и как лечить больных, забывая о праве выбора больного на способ и средства лечения (ст. 57 Основ законодательства РФ об охране здоровья граждан, 1993).

Растительное сырье некогда было традиционным предметом экспорта России, одним из источников государственного дохода. Но если в настоящее время при поддержке ВОЗ в европейских странах развивается и широко внедряется упрошенная система регистрации растительного лекарственного сырья, то в России, наоборот, регистрационные требования к фитопрепаратам ужесточились. В настоящее время на лекарственное растительное сырье и препараты из него, даже не содержащих сильнодействующих и ядовитых веществ, требуется подтверждение эффективности и безопасности путем проведения развернутых экспериментальных и клинических испытаний. Материалы на регистрацию отечественных фитопрепаратов лежат в Фармакологическом комитете по 3—6 лет без какого-либо движения. Так, для регистрации препарата из отечественного растения сабельника фирме «Эвалар» потребовалось 5 лет. В то же время — как ни странно — иностранные производители без труда регистрируют свою продукцию в кратчайшие сроки. Специалисты Фармакологического комитета требуют от производителей фитофармпродукции обязательной регистрации субстанции, чего не делается в странах Европы.

Сохранение высокой степени зависимости от западных фармамонстров, удорожание кредитов для отечественной промышленности — все это, по мнению заведующего кафедрой фармакогнозии с ботаникой и основами фитотерапии Самарского государственного медицинского университета, доктора фармацевтических наук, академика РАЕН, профессора В. А. Куркина, нарушает важнейшие принципы национальной безопасности страны.

Наши предложения:

1. Ввести в реестр врачебных специальностей фитотерапию и, соответственно, должности врача-фитотерапевта в штат лечебно-профилактических учреждений (документация по данному вопросу готовится).

2. Создать в каждом федеральном округе страны кафедру фитотерапии как центр по организации, подготовке специалистов и разработке системы фитооздоровления населения региона.

3. Ввести в учебные программы подготовки врачей на 5—6-м курсах медицинских и фармацевтических вузов цикл по фитотерапии в объеме не менее 56 академических часов.

4. Создать научный центр фитотерапии России, который объединит усилия фитотерапевтов страны по оздоровлению нации и, в частности, по введению в медицинскую практику максимального количества качественных лекарственных средств растительного происхождения с надежным действием и дозировкой и вытеснению из обращения плацебофитофармацевтических средств, или так называемых иллюзорных лекарств. Это возможно только при совместной работе представителей всех основополагающих фитонаук (фитохимии, фитотехнологии, фармакогнозии, фитофармакологии, фитотерапии) с врачами-практиками.

5. Активно пропагандировать преимущества фитотерапии в различных областях научной и практической медицины и вводить препараты из растительного сырья в практику лечения.

6. Ограничить срок рассмотрения Фармакологическим комитетом МЗСР РФ заявок на новые фитопрепараты до одного года. Пересмотреть практику рассмотрения заявок на регистрацию фитопрепаратов с требованием регистрации субстанции.

7. Подготовить и рассмотреть государственную программу развития фитофармакологии.

доктор медицинских наук В. Ф. Корсун, профессор, завкафедрой фитотерапии ФПКМР РУДН,

академик РАЕН; доктор фармакологических наук В. А. Куркин, профессор, завкафедрой фармакогнозии с курсом медицинской ботаники и фитотерапии Самарского медицинского университета;

Концепция развития фитотерапии в Российской Федерации 7

доктор медицинских наук Л. В. Погорельская, профессор кафедры инфекционных болезней РМАПО;

кандидат медицинских наук В. В. Егоров, президент Российской ассоциации народной медицины, академик РАЕН; доктор медицинских наук И. Н. Денисов, профессор, первый проректор Московской медицинской академии,

академик РАМН; кандидат медицинских наук К. А. Трескунов, врач-фитотерапевт, академик РАЕН; доктор биологических наук О. А. Бочарова, профессор, заведующая лабораторией иммунофармакологии Российского онкоцентра им. Н. Н. Блохина

Отзывы на книгу

Спасибо Вам за то, что Вы взялись за такое благородное и нужное дело. Вы — настоящий патриот. С Вашей концепцией я согласна, прошу добавить мою специальность — оториноларингологию. В ней фитотерапия может составлять 35—40%. Особое место фитотерапия должна занять в гериатрии и онкологии. Люди старших возрастных групп и тяжелые онкологические больные должны иметь надежду в виде фитотерапии. Что касается моей специальности, то 30—40% больным можно рекомендовать фитотерапевтические препараты. О фитотерапии впервые с большой трибуны говорили профессора А. С. Лопатин и В. С. Козлов на Всероссийском конгрессе оториноларингологов в Москве в ноябре этого года (2009). Меня это приятно удивило.

доктор медицинских наук Г. В. Лавренова, профессор кафедры ЛОР-болезней Санкт-Петербургской медицинской академии им. Мечникова

Дай Бог, Владимир Федорович, чтобы из этого что-то вышло. К сожалению, простые и очевидные вещи требуют канцелярских, чиновничьих «глубокомыслий». В книге «Фитотерапия в неврологии» нами приведены даже не ожидаемые нами высочайшие терапевтические результаты при цереброваскулярной патологии, рассеянном склерозе, эпилепсии. Никто никогда всерьез, а не любительски не занимался ассимиляцией опыта традиционных медицин, подбором персонифицированных поликомпонентных сборов и регистрацией их эффективности.

Вы правильно подчеркиваете экономическую доступность высокоэффективного лечения для всех слоев населения. Использование положительного гонадотропного действия многих и многих растений позволяет решить в ряде случаев такие проблемы, как первичное и вторичное женское бесплодие, импотенция, нарушение репродуктивных функций у мужчин и женщин, а следовательно, внести свой вклад в повышение рождаемости здорового потомства, что сегодня весьма актуально для России с вымирающим населением (посмотрите на деревни: в них некому рожать). Имеются реальнейшие предпосылки для быстрого внедрения растений, улучшающих плацентарное кровоснабжение, обеспечивающих перинатальную безопасность плода, — антигипоксантов, корректоров липидного обмена (атеросклероз — убийца № 1).

Что я выделил бы особо:

растения, по непонятным причинам выбывшие из Фармакопеи, должны быть при разумном обзоре возвращены в нее;

растения, фармакопейные в ряде других вполне цивилизованных стран, должны быть мобилизованы и нами, чтобы служить оздоровлению граждан России;

в фармакологические комитеты нужно отобрать вменяемых специалистов, отнюдь не бюрократов, а тех, кто понимает, что лист малины, ежевики, кипрея, калины, морошки — всех нетоксичных растений, чье действие выверено веками, должны быть оффицинальны. Введение таких растений в реестр разрешенных к применению должно пройти без доклинических и постклинических изучений (их достаточно).

Имеющийся сегодня провал во внедрении фитопрепаратов, в преподавании фитотерапии, воспитание пренебрежительного отношения к ней позорен для державы!

Растения имеют заинтересованность в рождаемости и здоровье человека, а синтетические препараты не имеют! Это законы биогеоценоза, отменить которые никто не в силах. Исходя из этого, результативность фитотерапии всегда будет выше, чем химиотерапии, что мы наделе и наблюдаем.

доктор медицинских наук О. Д. Барнаулов, профессор, заведующий лабораторией фитотерапии Института мозга человека РАН

Ответ

Министерство здравоохранения и социального развития

Российской Федерации

23.11.09

14-4/701570

Уважаемый Владимир Федорович!

Департамент организации медицинской помощи и развития здравоохранения, рассмотрев Ваше обращение к Председателю Совета Федерации Федерального собрания Российской Федерации С. М. Миронову по вопросу государственной поддержки концепции развития фитотерапии в Российской Федерации, сообщает следующее.

В настоящее время все более активно внедряются в медицинскую и фармацевтическую практику лекарственные средства и биологически активные добавки к пище на основе сырья природного происхождения, легко включающиеся в обменные процессы и практически не имеющие побочного воздействия при длительном применении. Препараты на натуральной основе выгодно отличаются от синтетических аналогов при профилактике и комбинированной терапии социально значимых заболеваний. Кроме того, многочисленные фитопрепараты и средства парафармации являются доступными для широких слоев населения России по причине их относительной дешевизны, широкого спектра действия и наличия в государстве достаточной сырьевой базы. Учитывая изложенное, актуальность изучения основ фитотерапии и фитопрофилактики наиболее распространенных патологий не вызывает сомнений.

Процедура введения врачебной специальности «Фитотерапия» регламентирована Порядком внесения изменений в номенклатуру (классификатор) специальностей специалистов с высшим медицинским и фармацевтическим образованием,

Концепция развития фитотерапии в Российской Федерации 9

утвержденным приказом Минздрава России от 2 ноября 1999 г. № 393. Для рассмотрения вопроса о целесообразности введения указанной специальности необходимы четко сформулированные обоснованные предложения по внесению изменений в номенклатуру (классификатор) и паспорт специальности по форме, указанной в приложении к вышеупомянутому приказу. Департамент науки образования и кадровой политики Минздравсоцразвития России готов оказать Вам методическую помощь в подготовке необходимых материалов.

С уважением, заместитель директора департамента

Е. С. Вискова

СПИСОК ПАТЕНТОВ НА ФИТОПРЕПАРАТЫ

Способ лечения эндометриоза | 2]4523l/I999 | П. С. Кухарский, Е. В. Никулина
Средство лечения миомы матки как гормонально зависимой опухоли и способ его осуществления | 2145232/1999 | П. С. Кухарский
Способ лечения рассеянного склероза | 2150954/1999 | В. М. Римша, Е. И. Бореко
Средство лечения псориаза, витилиго и алопеции | 2163486/2001 | С. А. Щиголева и др.
Средство лечения псориаза (варианты) и способ его лечения | 2171683/2001 | А. А. Корсун,Е. В. Корсун,С. А. Щиголева
Средство лечения вирусного гепатита В и С и способ его лечения | 2171684/2001 | А. А. Корсун,Е. В. Никулина,Е. Н. Яговдик-Тележная
Средство хитокор для лечения вирусного гепатита В и С и способ лечения | 2180209/20022185185/2002 | А. А. Корсун,Е. В. Корсун,Е. Н. Яговдик-Тележная
Средство лечения гестационного пиелонефрита | 2181293/2002 | Т. И. Тараканова, Л. В. Посисеева
Средство лечения постменопаузального климакса | 2182381/2002 | П. С. Кухарский, Е. Г. Римко
Средство и способ лечения хронических профессиональных, аллергических заболеваний кожи (дерматит, экзема) | 2205018/2003 | В. Ф. Корсун,Е. Г. Римко,Е. В. Корсун,Ю. А. Захаров, Н. М. Измерова
Средство и способ лечения себорейных заболеваний (экзема, дерматит) | 2209632/2003 | Е. В. Корсун,К. Н. Суворова, В. Ф. Корсун,В. Ю. Дядькин
Препарат СХА для лечениякожных заболеванийСредство для ухода за полостью рта | 2212243/20032214222/2003 | С. А. Щиголева, В. Ф. Корсун,Н. К. Щиголева
Средство хитопан для лечения хронического панкреатита и гепатита В | 2234333/2004 | В. Ф. Корсун, Е. А. Корсун, Т. А. Ткач
Средство грепол-С и способ применения его при гипотиреозеСредство грепол и способ применения его при паразитарных заболеваниях | 2315613/20082315614/2008 | В. Ф. Корсун,Е. В. Корсун,Б. А. Султанбеков, К. А. Лобанов

НАШИ ЦЕЛИ

Того приветствую врача, Который, всякий вред леча, Все травы изучил на свете И телом сам еще в расцвете. И. В. Гёте

В последние годы интерес к фитотерапии резко вырос. Это обусловлено, в частности, тем, что препараты, получаемые из лекарственных растений, можно использовать длительное время, они больше подходят для лечения хронических заболеваний; наблюдается биологическое родство между биологически активными веществами растений и физиологически активными веществами организма; большинство лекарственных растений, действующих комплексно, стимулируют защитные силы организма и практически не приводят к гиповитаминозу.

Врачи могли бы чаще и эффективнее использовать фитотерапию, будь у них качественная справочная и научная литература по данной теме, приближенная к повседневной лечебной практике. К сожалению, по преимуществу о фитотерапии пишут биологи, растениеводы, фармакогносты, фармакологи, фармакотерапевты, ботаники, систематики растений, не знающие практической медицины. И неудивительно, что в справочниках, монографиях или научных статьях, написанных не-медиками, изобилуют сведения, сугубо специальные, лишь косвенно имеющие отношение к врачебной практике, например ботаническая характеристика растений, названия химических действующих веществ, правила заготовки растений и способы их выращивания. А вот о том, что врачу требуется — показания к применению, механизм или принципы действия лекарственных растений, растительных сборов, предпочтительные для данного заболевания формы лекарственных растительных средств, — об этом рассказывается скороговоркой, расплывчато. В большинстве таких работ почти не упоминается о побочном действии лекарственных растительных средств, возможных противопоказаниях к применению теми или иными группами населения (дети, лица пожилого возраста, женщины в период беременности и Др.) и, что совершенно неприемлемо для справочной литературы, чрезмерно расширены рекомендации по использованию лекарственных растений. А это уже может стать для пациента источником усугубления его болезненного состояния или даже смерти.

Наша задача при написании данного справочника заключалась в том, чтобы дать практикующему врачу сведения о лечении наиболее распространенных заболеваний растениями и препаратами, из них приготовленными, а также дать подробные комплексные схемы лечения заболеваний, подтвердившие свою эффективность у тысяч пациентов.

По последним данным, в России сейчас выпускают более 2500 наименований лекарственных средств растительного происхождения, и большинство их успешно конкурирует с химиопрепаратами, а многие удачно сочетаются с ними, смягчая побочные явления. Благодаря современным технологиям появились, например, многокомпонентные галеновы препараты, в которых соединены растительные экстракты и микроэлементы; наряду с традиционными лекарственными формами используются эмульгаторы, защитные покрытия, микрокапсулированные эмульсии, в недалекой перспективе появятся фитопрепараты, действующие непосредственно на очаг заболевания. На сегодняшний день уточнены химический состав многих лекарственных растений, их биохимические, биофизические свойства, открыты новые группы действующих веществ, что неминуемо повлечет за собой разработку новых видов фитопрепаратов. Наконец — и это для практикующего врача очень важно — учеными уточнены показания и противопоказания к применению тех или иных растений и их сборов. Одним словом, на рынке медицинских услуг фитотерапия завоевывает серьезные позиции, и врачу для успешной лечебной практики требуются знания в одной из старейших и наиболее перспективной в самом ближайшем будущем отрасли медицинской науки. Именно с этой целью и учитывая современные тенденции развития фитотерапии мы и написали данный справочник.

Глава I

ОБЩИЕ ВОПРОСЫ ФИТОТЕРАПИИ

\

— • >•---qfr&fr *?»■■№?&•:_ >• 'Д* f •«• ’•*<н4ь"л‘^'' • -i\" .

* ■ ■■ r;-.-.-r.^;;

* * ^ ■■ ;v:-.fe 'V^3

****££•***&'•*". ;r^

- зг ' -:-i-^' .• \j,< •, .. tv o4i,fcr¥*» ^1 'H■■ ‘ ^1 'f,'•■•..■ <ryr.

J^**‘ ' ^•<«t9:l!‘>.4>-,-.‘''*3' -: •••' .-■ '

_'■• • -. - .'*• * - v_r - •• - ■.-.. ._ i-'лж Ja.'. k»\? •*=. ..V1 1-ilb ..-/ ^x. ..

'• >y

•&* >' s*>4Si V$t<&*v* '.pt •• *X' ; T^r^W-

Z ;V-^■■> ; £§&£

"ЗЙ(

ФИТОТЕРАПИЯ В РОССИИ

Фитотерапия — один из древнейших, но не устаревающих способов лечения; у нее есть свои принципы, сырьевые источники и потребители. В сознании многих современников лекарственные растения — это нечто архаичное, пережиток глубокой старины. Век автоматики и электроники, ЭВМ, интернета, как многим кажется, не совместим с пучками сушеных трав, разноцветных настоек, от которых некогда человечество ждало чудесных исцелений. Успехи химии, возможность‘создавать десятки и сотни тысяч новых, никогда не существовавших в природе соединений вселяют веру во всемогущество препаратов, полученных искусственным путем. Возникла уверенность в скором получении лекарств, которые избавят человечество от всех болезней и даже сделают человека бессмертным. Такая точка зрения, появившаяся 4-5 десятилетий назад, окрепла в начале XXI века, подпитываясь «революционными» исследованиями и далекоидущими прогнозами.

А пока революционные идеи не подарили человечеству чудодейственных пилюль от смерти, стоит взглянуть на сводки ВОЗ об уровне смертности, особенно в цивилизованных странах, познакомиться с перечнем болезней, которые миллионами уносят людей в расцвете сил и подбираются ко все более молодым. Россиянам не следует забывать, что по уровню инфекционных заболеваний, в том числе СПИДу, мы далеко не отсталая страна в мире, а скандалы о поддельных лечебных химиопрепаратах просто не покидают печатных и электронных страниц СМИ.

Создается иногда впечатление, что люди создали себе новое божество — Синтетику (в широком смысле этого слова) и еще не осознали, что это движение в пропасть. Когда такое осознание наступит, то многие наверное не без удивления вспомнят наконец: наши предки немало сделали для того, чтобы мы могли сегодня долго жить и наслаждаться здоровьем. Я говорю о славной истории традиционной, практической медицины, которая немыслима без использования растительных ресурсов планеты. Эти ресурсы существуют поныне и ждут своих исследователей и ученых. В природе, по некоторым данным, насчитывается свыше 20 тысяч лекарственных растений. На территории России используют с лечебной и оздоровительной целью около 600 видов, и это за все годы обитания здесь человека. Нам всем есть над чем работать!

Целенаправленному изучению растений помогает знание истории их применения. Кстати, без подробной исторической справки такого рода ни один растительный препарат не появляется сегодня в аптеке. Поэтому специалисту необходимо знать для начала, что применение лекарственных растительных средств (JIPC) в России тесно связано с традициями фитотерапии и фитофармакологии других государств, в том числе Китая, Индии, Мексики, Болгарии, Польши, Германии. Но мы вправе гордиться тем, что Россия не столько использовала чужеземный опыт, сколько обогащала им собственные традиции траволечения.

Утверждение о том, что Россия — страна, где фитотерапия рано обрела государственный статус, не голословно: об этом свидетельствуют многочисленные исторические факты. Так, по указу царя Алексея Михайловича (XVII в.) был создан специальный Аптекарский приказ, который снабжал лекарственными растениями армию; при Аптекарском приказе открыли и первую врачебную школу. В середине XVII века за сбором и хранением лекарственных трав, как свидетельствуют документы того времени, надзирал фармацевт Василий Шилов. История сохранила для потомков еще одно имя — Иван Венедиктов: около 1682 года его назначили руководить сбором лекарственных растений для военной московской Новой аптеки. Он же написал один из наиболее авторитетных лечебников того времени. Нельзя не упомянуть и о знаменитых аптекарских огородах и аптекарских садах, заложенных в Кремле и Измайлове (вторая половина XVII века).

Царь Петр I расширил географию посевов лекарственных растений: аптекарские огороды появились в Петербурге (ныне сад Ботанического института имени В. JI. Комарова), Лубнах, Асграхани, Тобольске. По его указу в 1701 году в Москве открыли восемь аптек. В это же время были основаны хирургические (медицинские) училища при военно-морских и сухопутных госпиталях в Москве, Петербурге и Кронштадте, где обязательно изучали ботанику с основами фитотерапии. И впоследствии, когда в России появились высшие медицинские учебные заведения, в них обязательно преподавали фитотерапию.

Организованная в 1724 году Российская академия наук положила начало серьезному изучению отечественных лекарственных растений. Значительный вклад в использование целебных трав в клинической практике внесли известные русские врачи М. Я. Мудров, Г. А. Захарьин, Ф. И. Иноземцев, С. П. Боткин и многие другие.

Научная медицина активно использовала опыт народа. Поэтому М. В. Ломоносов, рассуждая о применении растительных лечебных средств, советовал «не позабыть, что наши бабки и матери с пользою вообще их употребляют».

В XVIII веке в научный медицинский обиход вошли многие сибирские лекарственные растения. Алексей Горланов — составитель первого рукописного лечебника, основанного на опыте сибиряков, а петербургский академик Иоганн Георг Гмелин опубликовал 4-томную «Флору Сибири». В 1778 году вышла первая российская гражданская фармакопея. Академик Петер Симон Паллас в своих трудах «Флора России» (1784) и «Описание растений Российского государства, с их изображениями» (1786) дал описание всех российских лекарственных трав. Лейб-лекарь Екатерины II профессор Н. М. Максимович-Амбодик в трудах «Врачебное вещество-словие, или описание целительных растений» (1783—1789), «Новый ботанический словарь на российском, латинском и немецком языках» (1795—1804) рассказал о достоверных, эффективных способах лечения растениями. В журнале «Экономический магазин, или собрание всяких экономических известий», издаваемом А. Т. Болотовым, было опубликовано более 700 статей с описанием лекарственных растений, употребляемых в народной медицине.

В XIX столетии в России издаются книги с описанием отечественных лекарственных трав, а также травники, рассказывающие о применении растений в лечебной практике. Выходит «Ботанический словарь» (1878), составленный Н. И. Анненковым, в котором описаны лечебные свойства свыше 3500 растений. В 1897 году издается труд профессора кафедры ботаники Петербургской военно-медицинской академии В. К. Варлиха «Русские лекарственные растения». В конце XIX века В. Го-рецкий и К. Вильк в «Русском народном лечебнике — травнике и цветнике» писали: «Изучая царство растительное, мы невольно должны преклоняться перед благостью Господа нашего Вседержителя, который сделал все так, что нет почти ни одного растения, которое бы не приносило пользы и не служило бы для человека».

Разумеется, столь обстоятельные научные труды, исследования свойств растительного лекарственного сырья вряд ли могли бы появиться на свет, если бы у авторов не было прямых свидетельств бесценного народного опыта. К счастью, в России — одной из образованнейших стран минувших эпох — опыт отечественного траволечения был зафиксирован в многочисленных ранних письменных источниках. Так, в «Изборнике Святослава» (1073 и 1076 гг.), памятнике русской культуры, рассказывается о многочисленных лекарственных растениях. Сохранился экземпляр русского лечебника «Мази», составителем которого, по некоторым сведениям,

Фитотерапия в России 17

являлась внучка Владимира Мономаха Евпраксинья (для врачей особый интерес представляет четвертая глава: «О наружных.болезнях»). Ряд руководств по траволе-чению составили монахи, прибывшие из греческого Афонского монастыря в Кие-во-Печерскую лавру вскоре после ее основания. Травник, где указаны заимствования из Диоскорида, Гиппократа и Галена, найден в личной библиотеке Ивана Грозного. Кстати, именно при нем — в 1581 году — открылась первая на Руси аптека. «Прохладный вертоград, или лечебник Николая-чудотворца» — один из популярнейших в Древней Руси лечебников (переиздан в 1996 году). Слово «вертоград» в переводе со славянского означает «сад». Эта книга — перевод западноевропейской медицинской энциклопедии, популярной в XV-XVI веках. Она привлекала наших соотечественников тем, что в ней упоминались растения, произраставшие и на русской земле. Например, приводились сведения о применении масел: кропового (укропного), виолового (из трехцветной фиалки), беленного, макового, орехового, кедрового.

Сокровища отечественной фитотерапии складывались по крупицам: из поколения в поколение передавались знания об использовании того или иного растения, сборов растений (чем особенно славится отечественная фитотерапия). Славяне с древних времен использовали свежие растения, в том числе капусту, лен, горчицу, хрен, подорожник, шиповник. Коросты, трудно заживающие трофические язвы промывали вытяжками излука, чеснока, хрена. Березовый сок принимали внутрь и использовали в виде примочек при лишаях, канцере (раке), ожогах, туберкулезе. Свербеж (чесотку) в Древней Руси лечили, кроме использования прочих средств, березовым дегтем, который с успехом применяют и сейчас. Как и сегодня, семь-во-семь столетий назад из сосновых и еловых почек, собранных весной, готовили настои для приема внутрь при болезнях дыхательных путей. Подсоленной хвойной выжимкой лечили болезни сердца, давали ее при грудных болезнях, а как наружное применяли при камчуге. Из хвои и ветвей умели перегонять («перепущати») с водяными парами дистиллят, применявшийся для лечения многих заболеваний. Из хвои готовили также горячую «купель» — так именовали прежде лечебные ванны. Для лечения диатеза, воспаления легких использовали багульник, клюкву, ольху, шиповник, можжевельник, рябину. Спиртовые настойки цветков и травы багульника наружно употреблялись при простуде, кожном зуде, укусах насекомых, что и сегодня заслуживает внимания. Моченую морошку назначали при бронхите, воспалительных процессах в легких: «Пити пять, шесть дни утре и в полдень, и вечере, и тако апостбму в плюче (нагноении в легком)». Морошковая вода употреблялась и как полоскание «ръта и горъла, егда у кого язычек отпадеть или у кого жаба во рте бываеть».

В любом древнем русском городе пользовались популярностью так называемые зе-лейные ряды: рынки лекарственных растений. Лавки знатцев трав соседствовали с лавками знахарей, волхоеитов, чаровников, занимавшихся лечением. И те и другие торговали высушенными травами, снадобьями из лекарственных растений: маслами, мазями, настойками, пластырями. Зелейный ряд был предтечей аптеки, своего рода консультационным центром по использованию растений. Ну а внешний вид лекарственных растений многие знали с детства, поскольку даже в городах того времени росли они в буквальном смысле прямо под ногами.

Старинные названия болезней многочисленны, почти каждое точно отражает характерные признаки недуга: облива (экзема), свербеж, короста, шелуди'(чесотка), веред (фурункулез), прель (опрелость), камчуг (воспаление суставов). Но для целесообразного и успешного лечения многих болезней конечно же не хватало научных знаний (как не хватает их и сейчас, например, для лечения онкологических заболеваний, СПИДа, большинства сердечных патологий), и в начале XIX века еще не существовало четкой границы между воспалительными и инфекционными заболеваниями: нередко болезни абсолютно разного происхождения объединяли одним понятием «золотуха», которую лечили кровоочистительными травами и слабительными препаратами. А вот в вопросах рациональной терапии, в том числе и наиболее распространенных заболеваний сердца, печени, почек, кожи, Отечественные ученые уже в конце XIX века ушли далеко вперед западных медиков — французской и английской школ. Российскому дерматологу А. Г. Полотебнову принадлежит открытие целебных свойств зеленой плесени для лечения язв.

Во время Первой мировой войны, в начале XX столетия, когда появилась острая необходимость в создании лекарственных препаратов из собственного растительного сырья, ученый В. J1. Комаров (впоследствии президент АН СССР) написал книгу

о правильных сборе, сушке лекарственных растений и об особенностях их разведения. Тогда же выяснилось, сколь остро встала необходимость заготовки и переработки растительного сырья на промышленной основе и в масштабах всей страны — старая «растительная» система после падения крепостного права в 1861 году оказалась фактически разрушенной, как и многие другие экономические и социальные институты.

Но синтетические лекарственные препараты, распространившиеся по планете в послевоенный период, казалось, заставили навсегда забыть о растениях. Эта эйфория, однако, быстро прошла: в годы Великой Отечественной войны соплодия ольхи и корневища лапчатки прямостоячей спасли значительную часть воюющей армии от изнурительных кишечных заболеваний, а плоды шиповника и отвар хвои — от гиповитаминоза. Не стоит забывать, что и в тылу ослабленных голодом и разрухой людей спасали от болезней и смерти лекарственные растения.

В течение прошлого века отечественная наука внесла большой вклад в фитотерапию. Так, применяемые сейчас во всем мире сердечные препараты из адониса и ландыша введены в научную медицину клиницистами профессором С. П. Боткиным и профессором Ф. И. Иноземцевым. Профессор Б. П. Токин положил начало изучению фитонцидов — биологически активных веществ, убивающих или подавляющих рост и развитие микроорганизмов. Ведущее место принадлежит россиянам и в исследовании ядовитых алкалоидосодержащих растений. Академиком А. П. Ореховым обнаружено в различных растениях 65 новых алкалоидов. Советская фармацевтическая промышленность первой в мире начала выпускать такие ценные препараты из растительного сырья, как эфедрин, сальсолин, платифиллин, адонизид. России принадлежит приоритет открытия адаптогенов (Н. В. Лазарев), фитоэкдизонов (В. Н. Дармограй), фитолектинов (Е. Л. Голынская), микрофитотерапии (С. А. Ройз-ман, В. Ф. Корсун). Учеными ВИЛАР — Всероссийского института лекарственных и ароматических растений — за 80 лет существования созданы препараты, по эффективности не уступающие иностранным аналогам: танацехол, эстифан, аллапинин, целанид, аммифурин, силимар, а ряд из них и вовсе не имеет аналогов в мире: алпи-зарин, сангвиритрин, хелепин Д, диквертин, гипорамин, анмарин. Кроме ВИЛАР, исследованием растительного сырья широкомасштабно занимались научно-иссле-довательские институты, университеты республик и регионов России.

К XXI столетию Россия накопила обширные знания по фитотерапии. Но, к сожалению, в сегодняшней России эти знания мало востребованы, исследовательская работа резко снизила темпы. До сих пор не организована серьезная подготовка фитотерапевтов. Сложилась парадоксальная ситуация: врачи, желающие получить серьезные знания по практическому использованию средств растительного происхождения, вынуждены ехать на курсы в Москву, в Российский университет дружбы народов, в Федеральный клинико-экспериментальный центр традиционной медицины и гомеопатии МЗСР РФ, потому что в масштабах страны это обучение не налажено. Регулярно выпускаются журналы «Практическая фитотерапия», «Лекарственные растения», «Гомеопатия и фитотерапия», проводятся республиканские и международные съезды, конференции, семинары, симпозиумы по фитотерапии и фитофармакологии. Изданы методические рекомендации М3 РФ № 2000/63, регламентирующие использование лекарственных растений в современных условиях. Но этого мало, очень мало для страны со столь богатыми традициями траволечения и столь великолепными перспективами при поддержке статуса фитотерапии как отрасли современной медицины.

ПЕРСПЕКТИВЫ ФИТОТЕРАПИИ В РОССИИ

Чтобы ответить на вопрос, есть ли в современной России перспективы развития фитотерапии, придется сначала вспомнить о врачебной этике. Во-первых, представители классической медицины нередко не скрывают негативного отношения к специалистам традиционной медицины, фитотерапевтам в частности, хотя и не отказываются использовать лекарства, приготовленные из растительного сырья, а нередко вынуждены признать, что лечение химиотерапией — это тупиковый путь медицины. Не последнюю роль в этом тормозящем развитие медицинской пауки противостоянии играют также фармацевтические компании, которые в ряде стран Европы и Америки диктуют свои условия врачам-консультантам, лелея мысль взять под жесткий контроль и российский рынок медицинских услуг. Поэтому врачам-россиянам неплохо бы помнить об истинном предназначении врача, слова клятвы-обещания «честно исполнять свой врачебный долг, посвятить свои знания и умения предупреждению и лечению заболеваний, сохранению и укреплению здоровья человека» (текст, принятый в 1999 году Госдумой РФ), а не только рассматривать медицинскую помощь как способ заработать большие деньги.

А условия для расцвета российской фйтотерапии есть. Такого разнообразия лекарственного сырья, как у нас, больше нигде не наблюдается. На сегодня накоплены богатые знания по использованию растений. Прогрессивные врачи в поиске эффективных препаратов все чаще обращаются за помощью к растениям. Многие пациенты с хроническими заболеваниями уже осознали, что вылечиться, применяя только химиотерапию, невозможно — требуются и природные средства. Многие россияне, получившие в наследство от предков ценные знания о траволечении, используют растения самостоятельно, хотя, как показали опросы, готовы обратиться за советом к специалисту-фитотерапевту (поэтому издания по лечению растениями неизменно пользуются спросом покупателей). Наконец — и это очень отрадно — многие начали выращивать лекарственные растения в садах и огородах, чтобы лечить себя и близких более безопасными средствами и методами, чем предлагает официальная медицина.

В текущее десятилетие нового столетия произошло частичное восстановление рынка фитопрепаратов, пользуются вниманием и новые разработки отечественных ученых, — все это указывает на растущее внимание людей к своему здоровью и желание использовать безопасные лекарственные средства, не ухудшающие жизнедеятельность организма. Многие пациенты, как говорилось выше, отказываются принимать препараты химического происхождения из-за их серьезных побочных эффектов. Отечественные, да и многие зарубежные, специалисты считают, что фитотерапия — это своеобразный мостик между традиционными лекарствами и высоконаучной, патогенетически обоснованной классической медициной.

Действительно, препараты, получаемые из лекарственных растений, имеют ряд преимуществ перед синтетическими препаратами. Перечислим их:

возможность длительного и безопасного использования лекарственных растений;

биологическое родство между биологически активными веществами растений и физиологически активными веществами организма; поливалентность действия;

одновременное излечивание основного и сопутствующего заболеваний; дешевизна ежегодно возобновляемого сырья;

совместимость лекарственного сырья и препаратов из него — за редким исключением — между собой и с другими лекарственными препаратами и средствами;

простота изготовления основных лекарственных форм из растений (настой, чай, отвар, настойка, пластырь и проч.) даже в домашних условиях;

целесообразность применения лекарственных растений при функциональных (временных) расстройствах, легких формах заболевания, для повышения лечебного эффекта специфической терапии, для поддерживающего лечения, в том числе и в домашних условиях, под наблюдением лечащего врача;

стимулирование большинством лекарственных растений, действующих комплексно, защитных сил организма;

более высокая, чем у химиопрепаратов, перспективность растительных препаратов в лечении хронических заболеваний, преобладающих в патологии и являющихся причиной смерти в 80% случаев.

Сравнительная характеристика лекарственных препаратов синтетического и природного происхождения приведена в таблице.

Таблица 1
Показатели | Препараты
синтетические | растительные
Преимущественное использование для лечения болезней | острые | хронические
Значение для профилактики | ограниченное | большое
Наличие токсичности | нередко высокая | чаще низкая
Опасность аллергизации | максимальная | редкая
Развитие лекарственной болезни | частое | очень редкое
Возможность длительного использования | обычно опасно, возможно лишь с осторожностью | возможно
Сохраняемость в лекарственном арсенале | редко более 10—15 лет | от десятков лет до тысячи лет

НОРМАТИВНО-ЮРИДИЧЕСКИЕ ВОПРОСЫ ФИТОТЕРАПЕВТА

Фитотерапия, согласно классификации ВОЗ, — составная часть традиционной медицины и в то же время это метод лечения болезней с помощью лекарственных средств растительного происхождения, содержащих комплекс биологически активных веществ, максимально и полно извлеченных из целого растения или отдельных его частей.

По расчетам ВОЗ, около 80% населения земного шара в рамках системы первичной медико-санитарной помощи пользуются традиционными медикаментами природного происхождения (N. R. Fransworth et al., 1985).

В ряде зарубежных стран, в частности в Германии, Бельгии, Китае, Болгарии, фитотерапия преподается как самостоятельная дисциплина на медицинских факультетах университетов, а в России — как отдельный курс (в России — Ярославль, Томск, Пермь, Улан-Удэ, Рязань). Выпущен ряд учебников по фитотерапии. Постепенно фитотерапия становится не только академическим предметом, но и самостоятельной наукой, частью общей медицины, занимая достойное место в научной системе здравоохранения.

Основная задача современной фитотерапии:

введение в медицинскую практику максимально большого количества фитофармацевтических средств с надежным действием и дозировкой;

сужение сферы плацебофитофармацевтических веществ (так называемых иллюзорных лекарств).

Эта задача выполнима только при совместной деятельности ученых всех основополагающих фитонаук (фитохимии, фармакогнозии, фитофармакологии, фитотерапии) с врачами-практиками.

Согласно нормативным документам (А. А. Карпеев и Т. JI. Киселева, 2006) в раздел «Традиционная медицина» введены:

гомеопатия;

мануальная терапия;

медицинский массаж;

натуротерапия (фитотерапия, гирудотерапия и другие методы, разрешенные к применению Минздравсоцразвития России);

рефлексотерапия.

Фитотерапия как метод традиционной медицины эффективна на ранних стадиях заболеваний, при вялотекущих и хронических процессах, а также в периоды ремиссии и реабилитации. При острых состояниях и тяжело протекающих хронических заболеваниях фитотерапию следует применять как терапию поддержки, вспомогательный метод, повышающий эффективность и безопасность фармакотерапии и других методов лечения. В практике наиболее часто применяется патогенетическая фитотерапия, направленная на подавление или устранение механизмов развития заболеваний: коррекцию процессов возбуждения и торможения, регуляцию активности гипоталамо-гипофизарно-адреналовой системы, коррекцию метаболизма в клетках нервной системы, кожи, лимфатической системы, желез внутренней секреции. Как и любой метод лечения, патогенетическая фитотерапия имеет показания и противопоказания.

Противопоказания:

индивидуальная непереносимость фитопрепаратов;

острые, угрожающие жизни состояния и заболевания, требующие неотложной терапии (онкологические заболевания — в качестве единственного метода);

септические и острые инфекционные заболевания; психические болезни; туберкулез; венерические болезни;

острые фазы ряда хронических заболеваний (астматический статус, гипертонический криз, острый инфаркт миокарда и т. п.); беременность.

Используемое в фитотерапии лекарственное растительное сырье должно быть оффицинальным, его следует заготавливать в экологически чистом месте с соблюдением правил сбора, сушки и хранения. Качество сырья должно соответствовать требованиям нормативной документации (НТД, ПФС, ТУ, ВТУ и РУ).

К лицензированию традиционной медицинской деятельности в области фитотерапии, лечения другими средствами природного происхождения допускают лиц, имеющих высшее медицинское образование (лечебное дело, педиатрия), сертификат специалиста по одной из лечебных специальностей, документ о специализации по фитотерапии и по истечении каждых пяти лет — документ о повышении квалификации по фитотерапии в лицензированном образовательном учреждении; а также лиц с высшим фармацевтическим образованием, имеющих сертификат специалиста или ученую степень по одной из фармацевтических специальностей, специализацию по фитотерапии и работающих под контролем врача.

Специализация по фитотерапии (объем не менее 216 учебных часов) и повышение квалификации (объем не менее 72 учебных часов) должны проводиться в соответствии с программами обучения, утвержденными Минздравом или Минобразования РФ. Если соискатель лицензии заявляет о гирудотерапии или апитерапии, он должен представить документ о специализации в области фитотерапии, специализации по гирудотерапии, апитерапии, а по истечении каждых 5 лет — документ о повышении квалификации по гирудотерапии или апитерапии в объеме не менее 72 учебных часов (А. А. Карпеев, Т. JI. Киселева, 1999).

ИНФОРМАЦИОННО-СПРАВОЧНЫЕ ИСТОЧНИКИ ПО ФИТОТЕРАПИИ

Лекарственные растения

научно-популярный журнал 107014 Москва, а/я 451 тел./факс(495)269-5011 E-mail: overlay@orc.ru

Практическая фитотерапия

научно-практический журнал 117647 Москва, ул. Профсоюзная 123а, корп. 2 тел./факс (495) 427-5797 E-mail: korsun_e@ru; www.infito.ru

Традиционная медицина

научно-практический журнал 129090 Москва, пер. Васнецова, 2 тел./факс (495) 755-6145, 784-7001 E-mail: info@aconit.ru

Фгготерашя

научно-практический журнал 01021 Киев, ул. Н. Грушевского, 7 тел./факс (044)253-6024 E-mail: ninm@com.ua: ninm@ukrpost.net

Herbal Gram

журнал, выпускаемый ежеквартально Американским

ботаническим обществом (The American Botanical Council)

и Фондом изучения лекарственных трав (The Herb Research Foundation)

1007 Pearl St., Suite 200, Boulder, CO 80302

тел. 800-373-7105

http://www.botanical/com

Natural Health and Longevity World Wide Web Resource Center

www. all- natural .com

Phytotelegramm

координатор европейских обществ no фитотерапии

(ESCOP — Европейская объединенная ассоциация фитотерапевтов)

Zeitschrift fur Phythotherapie

журнал по фитотерапии немецкого Общества фитотерапевтов (выразитель врачебного и фармацевтического подхода к фитотерапии в Германии)

НЕКОТОРЫЕ ВОПРОСЫ ОРГАНИЗАЦИИ ФИТОТЕРАПИИ В ЛЕЧЕБНЫХ УЧРЕЖДЕНИЯХ

Лекарственные растения могут найти широкое применение в стационарных условиях (больница, санаторий, профилакторий, дом отдыха, медицинский центр), но для этого следует организовать систему фитотерапевтических процедур. К сожалению, многие наработки специалистов по использованию фитотерапии в комплексном лечении, сделанные в XX веке, ныне незаслуженно забыты. Незаслуженно, потому что использование растений даже в качестве дополнительных лекарственных средств способно значительно снизить химиотерапевтическую нагрузку при проведении полихимиотерапии. В последние годы, правда, снова появился интерес к фитотерапии, ее активно применяют в восстановительные периоды лечения.

Материально-техническое обеспечение фитоотделения выглядит следующим образом.

Таблица 2
Кабинеты, процедуры | Количествосотрудников | Площадьпомещения(м^2) | Пропускнаяспособность(человек/смена)
Кабинеты:фитотерапевта | 1 | 15 | 24
фитомассажа | 1-3 | 10-30 | 10-45
фитоаппликаций | 1 | 10 | 20
фитоэлектрофореза | 1 | 10 | 12
фитофонофореза | 1 | 10 | 12
фитоингаляций | 1 | 10 | 30
ароматерапии | 1 | 10 | 120
фитосуггестии | | 20 | 60
фитологопедии | 1 | 20 | 40
фитодиетологии | 1 | 12 | 15
фитокосметики | | 15-40 | 20-30
фитолазеропунктуры | 1 | 12 | 15
фитомагнитотерапии | 1 | 12 | 15
фитобар (кабинет фитотерапевта) | 1-3 | 15-45 | 72-150
Фитованны | | 10-60 | 10-60
Фитосауны | 1 | 20-60 | 24
Фитопаросауны | 1 | 40-60 | 15
Фитоаптека | 1 | 20 | 50

Для организации фитобара в стационаре, который обслуживает 100-200 пациентов, необходимо предусмотреть:

технологическую комнату (специальное помещение) площадью 15—30 м^2; раздаточную (помещение для бармена) площадью 4-8 м^2; торговый зал площадью 15—30 м^2;

помещение для приема чаев и фитококтейлей площадью 10-12 м^2.

Фитотерапия и фитореабилитация в стационарных условиях (больница, санаторий) включает 3 основных направления:

гастроинтестинальная фитотерапия (нативная и преформированная) — использование настоев, отваров, настоек, бальзамов, клизм, а также натуральных соков, салатов, компотов и др.;

аппаратная ингаляционная фитотерапия — применение эфирных масел, фитогидроаэрозолей с помощью специальных приборов с элементами коллективного фитоорганического фона, фитотермоароматерапии или фитогипносуггестивного воздействия;

фитомодулирующее лечение — применение фитосредств накожно и на область слизистых оболочек (примочки, ванны, фитоаппликации, фитоорошения, фитомассаж и др.).

Следует оговориться, что для реализации названных выше направлений потребуются 1) экологически чистые фитосредства, 2) кабинет(ы) фитотерапии, 3) профессиональные кадры. Организация фитотерапевтической помощи в поликлинике, больнице, санатории может выглядеть следующим образом:

■ первый вариант

кабинеты: фитотерапевта, фитомассажа, аэрофитотерапии, фитованн, фитоингаляций, фитоаппликаций;

■ второй вариант

кабинеты: фитотерапевта, фитомассажа, аэрофитотерапии, фитованн, фитоингаляций, фитоаппликаций, фитосуггестивной терапии, фитологопедии, фитолазеропунктуры.

Каждый из вариантов должен предусматривать фитобар и фитопаросауну.

Для каждого из вариантов потребуются следующие штатные единицы: 1 врач-фитотерапевт, 5 медсестер, 1 массажист, вспомогательный персонал на 0,5 ставки. Возможности фитотерапии в больнице, поликлинике представлены в таблице.

Таблица 3
Процедуры | Техника
Фитобар (кабинет фитотерапии) | АИ-3000, АИ-3, СИ-1, СВЧ-комплекс
Ароматерапия, аэрофитотСрапия | «Туман», «Вулкан», «Муссон», УВР-0,5
Фитоингаляции | ГЭГ-2, «Электрозоль-1», ГЭК-1
Фитомассаж | алором, траумель, финалгон
Фитопаросауна | кедровая бочка портативная
Фитолазеропунктура | MCL-30 Dermablate, MedDioStar
Фитоэлектрофорез | АГП-33, ГР-2, АГВК, «Поток-1»
Фитофонофорез | УТП-ЗМ, УЭТ-31, УЗТ-0,2

Окончание табл. 3
Процедуры | Техника
Фитомагнитотерапия | «Полюс-101», «Градиент-1», МАГ-30
Фитованны | жемчужная, джакузи
Фитококтейли | коктейли
Фитокриомассаж | криоэлектроника, «Ятрань», «Термод»

Сроки повторного применения фитофизиотерапевтических методов следующие:

Таблица 4
Метод (фактор) | Периоды между повторными курсами
Фитоэлектрофорез | 1 месяц
Фитомагнитотерапия | 1—2 месяца
Аэроионотерап ия | 2—3 месяца
Фитоингаляции | 1 месяц
Фитолазеропунктура | 2—3 месяца
Фитофонофорез | 2—3 месяца
Фитомассаж | 1 месяц
Подводные кишечные фитоорошения | 5—6 месяцев
Ароматические и лекарственные ванны | 2—3 месяца
Скипидарные ванны | 5—6 месяцев
Фитоаппликации | 2—3 месяца
Фитопаросауна | 10 дней; 3—4 месяца
Аэрофитотерапия | 1 месяц; 2—3 месяца

Оценить эффективность фитотерапии можно таким образом:

Таблица 5
Методика подсчета | Степень достоверности (%)
Эмпирическая | 50
Статистическая | 95,5
И м мунобиохимическая | 95,5
Иридологическая | 82
Определение количественного индекса эффективности | 90
Использование системы «ЭКСИ» по Риодораку | 99,9

Разворачивая в стационаре фитоотделение, следует сразу определиться, что в нем не будут обслуживать пациентов с острыми и резко выраженными проявлениями хронических заболеваний, требующими интенсивной терапии, скорой или неотложной помощи (см. Методические рекомендации М3 РФ № 2000/63). По нашим наблюдениям, во многих фитобарах, организованных на базе стационаров, отсутствует фармацевтический контроль за качеством растительного сырья, не контролируется качество оборудования, а также не решены кадровые вопросы по подбору профессионалов. Это серьезные упущения, поскольку неизбежны случаи, подпадающие под ряд статей Гражданского кодекса РФ.

Организация основных фитопроцедур

Фитопаросауна

Фитопаробочка (конструкция защищена свидетельством о полезной модели, выданной Институтом промышленной собственности РФ) представляет собой бочку из кедра объемом 150-200 л. Бочка имеет дверь, через которую пациент входит, в ней деревянное сиденье, отверстие для шеи и головы и небольшое отверстие для подвода пара, содержащего концентрат лекарственных растений. Рядом с бочкой, которая занимает полезную площадь 1,5 м^2, устанавливают источник тепла, на который ставят сосуд, лучше из нержавеющей стали, емкостью до 10 л, с водным экстрактом лекарственных трав (до 150 названий). Соотношение растений и воды 1 : 5. Образуемый при нагревании пар поступает по соединительной трубке в бочку, где находится пациент. Процедура длится 20—40 минут, ее назначают 2—3 раза в неделю, лучшее время — вечернее. Курс лечения 10—18 процедур, которые можно повторять через 2—3 месяца.

Фитомассаж

Лечебный метод, суть которого в нанесении механических раздражений руками массажиста, специальными приборами и препаратами растительного происхождения.

Раздражения, вызываемые массажем, воспринимаются рецепторами кожи, мышц и передаются центростремительным путем в высшие отделы центральной нервной системы. Достигнув ее, импульсы вызывают ответные рефлекторные реакции сосудодвигательного и трофического характера. В результате ответной реакции при массаже улучшаются окислительно-восстановительные процессы, питание тканей, мышц и улучшаются их функции. Благодаря массажу улучшается кровообращение, усиливается отток лимфы и венозной крови, увеличивается выделение из организма мочевины, мочевой кислоты, минеральных солей и проч.

Массаж проводят по назначению врача и под его наблюдением.

Процедуры лучше делать через день и не реже 2 раз в неделю. Курс 15—20 сеансов, в год 2-3 курса.

Массаж делают только на чистой коже. До начала желательно на 2—5 минут наложить горячий компресс с настоем трав (фитокомпресс), который способствует отторжению роговых чешуек, расширяет поры, в результате быстрее всасывается массажный крем. Для этих целей — подготовки кожи к массажу — эффективна паровая ванна с фитопрепаратом.

Непосредственно перед массажем наносят фитокрем, который массажист распределяет по телу легкими, поглаживающими, не сдвигающими кожу движениями, руки должны двигаться равномерно и ритмично.

Состав крема для фитомассажа зависит от цели процедуры (например, противовоспалительное, рассасывающее, тонизирующее, противосклеротическое действие), состояния больного, переносимости препаратов из трав. Если нет противопоказаний, то можно использовать готовые кремы для массажа. Прописи кремов могут быть изменены следующим образом: с учетом типа кожи (жирная/сухая), состояния сосудов берут один из чаев/настоев (по назначению фитотерапевта или фитокосметолога) и добавляют около 15% от объема основы. В качестве основы показаны ланолин и растительное (оливковое, персиковое, подсолнечное) масло, взятые в равных пропорциях.

Фитованна

В современной фитотерапии все чаще ванны назначают с лечебной и/или профилактической целью для стимуляции естественных сил организма при заболеваниях или для поддержания иммунитета. Биологически активные вещества (фитонциды, терпены, витамины, флавоноиды, эфирные масла и многие другие), выделяемые травами, действуют через кожу, дыхательные пути, попадают в кровь и разносятся к органам, оказывая на них лечебное воздействие. Многочисленные наблюдения доказали, что температурное раздражение участков кожи вызывает ответную реакцию органов. Правильно назначенные и проведенные водолечебные процедуры с тепловым и/или холодовым воздействием обусловливают физиологическую реакцию организма, которая носит фазовый характер.

Есть некоторые особенности при приеме ванн с препаратами растительного происхождения. На полную ванну для взрослого человека обычно требуется 200—250 л воды. На сидячую ванну — около 30 л, на ванну для ног — 10 л. Ребенку для принятия ванны требуется около 40 л воды. Емкость, в которой принимают ванну с препаратами растительного происхождения (настой, отвар, настойка), должна быть эмалированной или кафельной.

В ванне следует лежать Спокойно, расслабив мышцы, под голову положить полотенце или специальный валик. Погружение в воду должно быть полным, за исключением головы и верхней части груди.

После приема лечебной ванны следует 30—60 минут спокойно, в расслабленном состоянии полежать в постели или посидеть в кресле (не читать и не смотреть телевизор).

Примерная рецептура ванн для усиления общего иммунитета

♦ Rp {части):

300 г смеси/3 л кипятка, настаивать в теплом месте 2 часа, процедить и добавить в ванну (36—38 °С). Длительность процедуры 15—20 минут, принимать через день, курс 10 ванн.

♦ Rp: 1 брикет хвойного экстракта или 50 мл жидкого экстракта залить 1 л горячей воды, настаивать 1 час, затем наполнить водой ванну (36—38 °С) и влить хвойный экстракт. Длительность процедуры 10—15 минут, принимать ежедневно или через день.

♦ Rp: налить воду (36—38 НС) и добавить жидкий (конденсата 4 л/100 л воды) или сгущенный (конденсата 200 г/100 л воды) конденсат шалфея. Длительность процедуры 8—15 минут, принимать через день, курс 12—18 ванн.

Фитококтейль

Фитококтейль — это энтеральный метод введения кислорода с фитодобавками. Назначают для снятия явлений гипоксии при хронических заболеваниях сердца, легких, печени, а также на период предполагаемого обострения заболевания. Прием фитококтейля помогает усилить лечебный эффект основных врачебных назначений за счет питательных и биологически активных веществ коктейля, улучшающих окислительно-восстановительные процессы.

Базовый состав фитококтейля: белок яйца или 2% отвар корня солодки (для создания пены), вода или галеновы препараты из растений (настой, отвар и проч.), кислород.

Примерные прописи для фитококтейлей (объем для 1 человека на 1 прием)

♦ Rp:

зверобой

душица

шиповник, плоды рябина, плоды

4 части 1 часть 10 частей 10 частей

1 чайная ложка/200 мл воды. Настаивать 45 минут, затем приготовить фитококтейль, добавив:

*/4 часть

1 чайная ложка 50 мл

2 л

50 мл 50 мл 50 мл У4 часть 75 мл 2л

25 г

У4 часть 100 мл 2 л

50 мл У4 часть 75 мл 2 л

яичный белок

мед

вода

кислород

♦ Rp:

шиповник, сироп из плодов

арония,сироп

холосас

яичный белок

вода

кислород

♦ Rp:

вента (порошок) яичный белок вода

кислород

♦ Rp:

черная смородина, сироп

яичный белок

вода

кислород

Аэрофитотерапия

Физиотерапевтический метод лечения естественными концентратами с антибактериальным действием. Ароматерапия дает больному дополнительную порцию фитонцидов, нормализующих функции систем организма.

Летучие фитонциды являются регуляторами физико-химических свойств воздушной среды. Под влиянием фитонцидов повышается бактерицидность воздуха, оседают пылевые частицы, уменьшается электрический показатель загрязненности воздуха, организм человека обеспечивается витамино- и гормоноподобными веществами, а также компонентами, идущими на построение биологических комплексов. Летучие фитонциды — природные факторы, обусловливающие неповторимый аромат и свежесть воздуха, его целебные свойства и благоприятное воздействие на человека. Фитонциды обладают выраженным профилактическим действием, особенно в зимнее время и в северных районах. Следует отметить, что возможности аэрофитотерапии значительно возросли после введения в практику препаратов растительного происхождения с выраженной фитонцидной активностью.

Для создания атмосферы с повышенным количеством легких ионов используют эфирные масла таких лекарственных растений, как чабрец, базилик, роза, чабер, тимьян, бедренец, зизифора, иссоп, мята, можжевельник, монарда, фенхель, котовник, укроп, петрушка, аир, лавр, полынь, или фитопрепараты — сальвин, ротокан, хлорофиллипт, ромазулан, аренарин, новоиманин, цитраль. Для распыления фитопрепаратов можно использовать бытовой электроувлажнитель воздуха, озонаторы, ионаторы.

Будучи профессиональными фитотерапевтами, мы на современной медицинской и фармакологической основе разработали и предлагаем практические и методические решения организационных и экономических вопросов по фитотерапевтическому обеспечению пациентов поликлиник, стационаров, санаториев. Наш опыт в течение многих лет используется в санаториях «Русь», «Поречье», «Пушкино», «Аксаковские зори», «Ижминводы», «Усолье», «Ислочь», «Старый Оскол», в больницах и МСЧ Оренбурга, Волгограда, Орши, Москвы, Самары, Казани, Улан-Удэ, Прокопьевска и др.

ТРЕБОВАНИЯ К КАЧЕСТВУ РАСТИТЕЛЬНОГО СЫРЬЯ

Качество лекарственного растительного сырья (Л PC) — это совокупность его свойств, закрепленных стандартами, техническими условиями, стандартными образцами (эталонами), а также другими нормативными актами. Качество Л PC обусловливается как природными (генетическими) показателями, так и условиями производства продукции.

В процессе переработки могут появляться новые виды продуктов, качество которых в большинстве своем зависит от качества первичного сырья. Это подразумевает необходимость разработки и внедрения жесткого экономического механизма регулирования качества для получения конечного продукта, отвечающего требованиям современного здравоохранения и фармацевтического рынка, наиболее рациональным и эффективным способом.

Качество Л PC регламентируют сегодня государственные и отраслевые стандарты:

государственные стандарты (ГОСТы); фармакопейные статьи; фармакопейные статьи предприятий.

■ Государственные стандарты

регламентируют технические требования и качество, методы испытаний, условия хранения и сроки годности ЛРС. ГОСТы разрабатываются на многотонное сырье, используемое в разных отраслях народного хозяйства, на импортные и экспортируемые виды сырья. Помимо ГОСТов на конкретные виды ЛРС, существует ряд методических ГОСТов, которые определяют правила испытания, методы отбора проб для анализа, определения подлинности и доброкачественности ЛРС.

■ Фармакопейные статьи

разрабатываются на ЛРС серийного производства, разрешенное для медицинского применения и включенное в Государственный реестр. Фармакопейные статьи на ЛРС, широко применяемое в медицине, включаются в Государственную фармакопею. В настоящее время во всех странах СНГ действует Государственная фармакопея, XI издание, но в 2008 году вышла в свет новая редакция — XII издание, в которую включены фармакопейные статьи на 83 вида сырья. Эти документы фактически являются отраслевыми стандартами.

■ Фармакопейные статьи предприятий

Фармакопейные статьи предприятий — стандарт качества ЛРС (возможно, под торговым названием), ориентированный на конкретного производителя, учитывающий конкретную технологию данного предприятия.

Каждое Л PC анализируют по следующим показателям: испытание на подлинность для цельного и измельченного сырья; внешние признаки;

микроскопия, иллюстрированная микрофотографией или рисунком;

качественные гистохимические, хроматографические реакции;

содержание фармакологически активных веществ или биологическая активность;

влажность;

зола общая;

зола, растворимая в 10% растворе кислоты хлористоводородной; наличие примесей в сильно измельченном сырье, частиц сырья, изменивших окраску, других частей растений, не подлежащих заготовке, органических и минеральных примесей;

Требования к качеству растительного сырья 33

микробиологическая чистота; радиологический контроль.

Радиологический контроль ЛРС проводится в соответствии с требованиями санитарных правил и норм — СанПиН -2.3.2.2351-08 и 2.3.2.1078-01. Анализ на микробиологическую чистоту проводится в соответствии с требованиями Государственной фармакопеи XI или XII изданий.

2 Фитотерапия

ДОКУМЕНТЫ, РЕГУЛИРУЮЩИЕ ПРОИЗВОДСТВО ЛЕКАРСТВЕННЫХ СРЕДСТВ В РОССИИ

ОСНОВНЫЕ ПОНЯТИЯ

Федеральный закон «О лекарственных средствах»

■ Аптечное учреждение

организация, осуществляющая розничную торговлю лекарственными средствами, изготовление и отпуск лекарственных средств в соответствии с требованиями настоящего Федерального закона; к аптечным учреждениям относятся аптеки, аптеки учреждений здравоохранения, аптечные пункты, аптечные магазины, аптечные киоски.

■ Безопасность лекарственных средств

характеристика лекарственных средств, основанная на сравнительном анализе их эффективности и оценки риска причинения вреда здоровью.

■ Воспроизведенные лекарственные средства

лекарственные средства, поступившие в обращение после истечения срока действия исключительных патентных прав на оригинальные лекарственные средства.

• Государственная фармакопея сборник фармакопейных статей.

■ Иммунобиологические лекарственные средства

лекарственные средства, предназначенные для иммунологической профилактики и иммунологической терапии.

■ Качество лекарственных средств

соответствие лекарственных средств государственному стандарту качества лекарственных средств.

■ Лекарственные препараты

дозированные лекарственные средства, готовые к применению.

■ Лекарственные средства

вещества, применяемые дта профилактики, диагностики, лечения болезни, предотвращения беременности, полученные из крови, плазмы крови, а также органов, тканей человека или животного, растений, минералов методами синтеза или с применением биологических технологий. К лекарственным средствам относятся также вещества растительного, животного или синтетического происхождения, обладающие фармакологической активностью и предназначенные для производства и изготовления лекарственных средств (фармацевтические субстанции).

■ Наркотические лекарственные средства

лекарственные средства, включенные в перечень наркотических средств, составленный и обновляемый в соответствии с Единой конвенцией о наркотических средствах 1961 года и законодательством Российской Федерации.

• Недоброкачественное лекарственное средство

•лекарственное средство, пришедшее в негодность, и (или) лекарственное средство с истекшим сроком годности.

■ Незаконные копии лекарственных средств

лекарственные средства, поступившие в обращение с нарушением патентного законодательства Российской Федерации.

■ Обращение лекарственных средств

обобщенное понятие деятельности, включающей разработку, исследования, производство, изготовление, хранение, упаковку, перевозку, государственную регистрацию, стандартизацию и контроль качества, продажу, маркировку, рекламу, применение лекарственных средств, уничтожение лекарственных средств,

пришедших в негодность, или лекарственных средств с истекшим сроком годности и иные действия в сфере обращения лекарственных средств.

■ Организация оптовой торговли лекарственными средствами

организация, осуществляющая оптовую торговлю лекарственными средствами в соответствии с требованиями настоящего Федерального закона.

• Организация-производитель лекарственных средств

организация, осуществляющая производство лекарственных средств в соответствии с требованиями настоящего Федерального закона.

■ Организация-разработчик лекарственного средства

организация, обладающая патентными правами на лекарственное средство и авторскими правами на результаты его доклинических исследований.

■ Оригинальные лекарственные средства

лекарственные средства, поступившие в обращение с зарегистрированными собственными названиями.

■ Патентованные лекарственные средства

лекарственные средства, право на производство и продажу которых охраняется патентным законодательством Российской Федерации.

■ Психотропные вещества

вещества, включенные в перечень, составленный и обновляемый в соответствии с Конвенцией о психотропных веществах 1971 года и законодательством Российской Федерации.

■ Регистрационный номер

кодовое обозначение, присваиваемое лекарственному средству при государственной регистрации.

■ Сертификат качества лекарственного средства

документ, подтверждающий соответствие качества лекарственного средства государственному стандарту качества лекарственных средств.

■ Субъекты обращения лекарственных средств

физические и юридические лица, осуществляющие обращение лекарственных средств.

■ Фальсифицированное лекарственное средство

лекарственное средство, сопровождаемое ложной информацией о составе и (или) производителе лекарственного средства.

■ Фармакопейная статья

государственный стандарт лекарственного средства, содержащий перечень показателей и методов контроля качества лекарственного средства.

■ Фармацевтическая деятельность

деятельность, осуществляемая организациями оптовой торговли и аптечными учреждениями в сфере обращения лекарственных средств, включающая оптовую и розничную торговлю лекарственными средствами, изготовление лекарственных средств.

■ Эффективность лекарственных средств

характеристика степени положительного влияния лекарственных средств на течение болезни.

Отношения, возникающие при разработке, производстве, изготовлении, доклинических и клинических исследованиях лекарственных средств (ЛС), контроле их качества, эффективности, безопасности, торговле ЛС, и иные действия в сфере их обращения регламентируются в Российской Федерации федеральным законом от 23 июня 1998 года № 86-ФЗ «О лекарственных средствах». Закон устанавливает приоритет государственного контроля над производством, изготовлением, качеством, эффективностью, безопасностью Л С. Кроме названного федерального закона в этой сфере действует также ряд других федеральных законов и иных нормативных правовых актов субъектов Российской Федерации (В. А. Северцев и соавт., 2001).

Отношения, возникающие в сфере обращения ЛС, регулируются государственными органами по следующим каналам: государственная регистрация ЛС; лицензирование деятельности в данной сфере;

аттестация и сертификация специалистов, занятых в сфере обращения ЛС; государственный контроль производства, изготовления, качества, эффективности, безопасности ЛС;

государственное регулирование цен на ЛС.

Государственное регулирование отношений, возникающих в сфере обращения ЛС, осуществляется федеральным органом исполнительной власти и органами исполнительной власти субъектов Российской Федерации, в их компетенцию входит осуществление государственного контроля над качеством, эффективностью, безопасностью ЛС.

Государственному контролю подлежат все Л С, произведенные на территории РФ и ввозимые в нее. Государственная система контроля качества, эффективности, безопасности Л С включает:

федеральный орган исполнительной власти и органы исполнительной власти субъектов РФ, в компетенцию которых входят государственный контроль качества, эффективности, безопасности ЛС, надзор за фармацевтической деятельностью и иные действия в сфере обращения ЛС;

научно-исследовательские учреждения, институты, лаборатории для разработки, исследований и осуществления государственного контроля над качеством, эффективностью, безопасностью ЛС;

экспертные советы по обращению ЛС при Правительстве РФ; этические советы, действующие при учреждениях здравоохранения в соответствии с Положением об этических советах, утвержденным федеральным органом исполнительной власти в сфере здравоохранения;

информационную систему, обеспечивающую субъекты обращения ЛС необходимой информацией.

Производство ЛС осуществляется на предприятиях-производителях, имеющих лицензию на их производство. Порядок лицензирования производства ЛС осуществляется в соответствии с федеральным законом от 8 августа 2001 года № 128-ФЗ «О лекарственных средствах», а также подзаконными актами (постановление Правительства РФ от 11 февраля 2002 года № 500). На основании приказов Министерства промышленности, науки и технологий РФ от 2.04. 2002 № 89 «Об организации в Минпромнауки России работы по лицензированию производства лекарственных средств, производства медицинской техники и технического обслуживания медицинской техники (за исключением случая, если указанная деятельность осуществляется для обеспечения собственных нужд юридического лица или индивидуального предпринимателя)» и от 6. 05. 2002 № 125 «Об организации приема документов на лицензирование производства медицинской техники» организация приема документов от соискателей лицензий, а также других мероприятий, связанных с лицензированием, возложена на Департамент промышленной и инновационной политики в медицинской и биотехнологической промышленности Минпромнауки России.

Лицензию на производство ЛС предприятию-производителю ЛС выдает федеральный орган исполнительной власти, в компетенцию которого входит лицензирование их производства. Лицензия выдается на основании заявления предприятия-производителя, содержащего перечень ЛС, которые данное предприятие готово производить, и заключения федерального органа контроля качества ЛС о соответствии организации производства ЛС требованиям федерального закона «О лекарственных средствах». Лицензия на производство ЛС выдается на срок не более чем 5 лет.

Запрещается производство лекарственных средств:

не прошедших государственную регистрацию в РФ, за исключением ЛС, которые предназначены для клинических исследований;

без лицензии на производство ЛС;

с нарушением правил организации производства и контроля качества ЛС, утвержденных федеральным органом контроля качества ЛС.

Производство патентованных ЛС и их продажа осуществляются в соответствии с патентным законодательством РФ, а также Законом РФ «О торговых знаках, знаках обслуживания и наименованиях мест происхождения товаров».

Государственный контроль производства ЛС на территории РФ осуществляют федеральный орган контроля качества ЛС и территориальные органы контроля качества ЛС. Федеральный орган контроля качества ЛС разрабатывает и утверждает правила организации производства и контроля их качества. С 3 декабря 1999 года в РФ введен в действие Отраслевой стандарт ОСТ 42-510-98 «Правила организации производства и контроля качества лекарственных средств (GMP)», регламентирующий производство ЛС и фармацевтических субстанций (А. Н. Шиков, В. Н. Макаров, В. Е. Рыженков, 2004). Федеральный орган контроля качества ЛС проверяет работу предприятия-производителя ЛС и составляет заключение о соответствии организации производства и контроля качества ЛС действующим правилам организации производства и контроля качества. Территориальные органы контроля качества ЛС по поручению соответствующего федерального органа периодически проводят проверку на предприятиях-производителях ЛС, находящихся на территории соответствующих субъектов РФ.

ЛС можно производить, продавать и применять на территории РФ, если они зарегистрированы федеральным органом контроля качества ЛС.

Государственной регистрации подлежат:

новые ЛС;

новые комбинации зарегистрированных ранее ЛС;

ЛС, зарегистрированные ранее, но произведенные в других лекарственных формах, с новой дозировкой или с другим составом вспомогательных веществ;

воспроизведенные Л С.

Не допускается государственная регистрация разных ЛС, но с одинаковым названием, равно как и многократная государственная регистрация одного и того же ЛС под одним или разными названиями.

Все вновь создаваемые лекарственные препараты и регистрируемые импортные ЛС подлежат в России клиническим исследованиям, которые проводят в соответствии с ОСТ 42-511-99 «Правила проведения качественных клинических испытаний в РФ (GCP)», утвержденным 29 декабря 1998 года.

ИСТОЧНИКИ РАСТИТЕЛЬНОГО СЫРЬЯ И ЕГО ПЕРЕРАБОТКА

Источники получения растительного сырья (примерно 300 видов): почти 50% — сбор дикорастущих растений (преимущественно вручную); остальной объем — поставки с полей специализированных хозяйств, зональных опытных станций ВИЛАР (сбор механизированным способом).

Узаконены правила сбора лекарственных растений, которые должны неуклонно соблюдаться, ибо их нарушения чреваты порчей значительных объемов сырья и недопроизводством значимых в лечении больных препаратов.

Всю массу растений сортируют, очищают от примесей и проводят испытания на содержание действующих веществ. Основная часть сырья идет на приготовление препаратов промышленным способом: на химико-фармацевтических предприятиях под государственным надзором. Так называемые фитохимические препараты выпускают в виде готовых лекарственных форм (настойки, экстракты, таблетки, бальзамы, суппозитории, линименты, мази и др.). Часть измельченного и расфасованного лекарственного растительного сырья поступает в аптеки, его покупают для самостоятельного, в домашних условиях, приготовления настоев, отваров, настоек и проч.

На все виды растительного сырья, разрешенные для применения Минздравсоц-развития России, существуют государственные общесоюзные стандарты (некоторые до сих пор сохранились в Государственной фармакопее), технические условия и фармакопейные статьи, которые регламентируют внешний вид сырья, нормы, определяющие его качество, а также условия хранения, упаковки и маркировки.

В России сведения о лекарственных средствах из растительного сырья содержатся:

в Государственном реестре наименований лекарственных средств, разрешенных к применению в медицинской практике и промышленному производству;

в Государственной фармакопее Российской Федерации (редакция ее нового, 12-го, издания вышла в свет в 2008 году).

Численность лекарственных средств из растений, используемых в медицине, представлена в нижеследующей таблице.

Таблица 6
Раздел медицины | Частота использования растений, %
Терапия | 46,0
Эндокринология | 13,2
Урология | 44,2
Дерматология | 15,3
Гепатология | 46,2
Онкология | 12,4

Помимо многочисленной армии сборщиков ЛРС, работников специализированных хозяйств, агрономов, рабочих фармацевтических предприятий, инженеров и техников, химиков-аналитиков, лекарственными растениями занимаются ученые. Специалисты научно-исследовательских институтов Санкт-Петербурга, Москвы,

Источники растительного сырья и его переработка 39

Томска, Пятигорска, Перми, кафедр фармакогнозии и ботаники всех фармацевтических учебных заведений изучают свойства лекарственных растений и возможности их применения в разных сферах народного хозяйства. Особый раздел науки изучает способы разведения лекарственных растений на государственных и частных плантациях. Стоит отметить, что вырастить на грядке растения с тем же набором полезных свойств, что и в дикой природе, требует большого труда и знаний. Изучают лекарственные растительные средства фармакогносты — специалисты в области ботаники и химии растений; фармакологи выясняют физиологическое действие лекарственного препарата на те или иные функции организма лабораторных животных (лягушки, крысы, морские свинки и др.).

После комплексного изучения и установления основных свойств нового препарата он поступает по разрешению Фармакопейного и Фармакологического комитетов Минздравсоцразвития на клиническое испытания в ряд больниц. После получения положительных результатов новое лекарственное растительное средство утверждает МЗСР РФ, и по его распоряжению ЛРС передают для массового производства на одно из химико-фармацевтических предприятий страны. Таков традиционный путь лекарственного растения от места произрастания до больного, и это путь длиной в несколько лет.

Иногда создаются лекарства с заданными свойствами биологически активных веществ, использованием биотехнологических или генно-инженерных разработок. Перед учеными нередко стоит задача: на чем остановиться при разработке нового лекарственного препарата из ЛРС — выделить чистое вещество (но далеко не всегда эффективность его возрастает по мере очищения) или получать природный комплекс? Мы считаем, что второй путь более перспективен: природу обманывать бесполезно! Миллионы лет прошли с тех пор, когда зародилась флора Земли, и каждое растение, в том числе имеющее лечебные свойства, прошло громадный и тяжелый путь эволюции.

ПРИНЦИПЫ ФИТОТЕРАПИИ

Фитотерапия — как наука и как вид медицинской деятельности — основывается на определенных принципах, сложившихся в последние десятилетия. Эти принципы определяют место фитотерапии в обшей системе лечения больных.

1. Принцип индивидуализации лечения

Данный принцип позволяет учитывать особенности конкретного больного, стадию и характер его заболевания, условия его труда и жизни, наличие сопутствующих заболеваний, переносимость тех или иных лекарственных растений и проч. Это связано не только с многообразием клинических проявлений заболевания у каждого конкретного больного, но прежде всего с тем, что причины болезней тоже сугубо индивидуальны. Выявление причин — довольно непростая задача для врача.

Принцип индивидуализации лечения предусматривает и конкретную реакцию пациента на те или иные растения и их комбинации. Нередко вполне достаточно растений с однотипным характером эффекта, хотя и различающихся по спектру терапевтического действия и подбору оптимального состава фитокомпозиции.

2. Принцип: от сложного к простому — от простого к сложному

Казалось бы, это два взаимоисключающих принципа. Однако это не так.

Некоторые фитотерапевты в начале лечения применяют многокомпонентные

сборы лекарственных трав с широким спектром действия. При достижении терапевтического эффекта количество растений в фитокомбинации уменьшают, оставляя основные. Через 3—4 недели применения многокомпонентные сборы заменяют более простыми, малокомпонентными, в которые включают пищевые, общеукрепляющие организм больного растения и один ингредиент — с основным, прямым, действием для лечения данного заболевания.

При подостром и хроническом течении заболевания желательно проводить так называемые качающие циклы, когда в течение трех недель используют сборы трав с очищающим действием, а на следующие 2—3 недели назначают растения с тонизирующим действием.

Такой подход обоснован и в качестве противорецидивного, профилактического фитотерапевтического лечения, особенно в условиях профилактория, санатория, дневного стационара и др.

Следует иметь в виду, что при тяжелом течении заболевания растительные препараты могут выполнять дополнительную, второстепенную роль: как средства, смягчающие нежелательные последствия химиотерапии, повышающие ее эффективность и регулирующие в определенной мере обменные процессы. Кроме фитосборов, для «простого» лечения могут быть использованы галеновы препараты, включающие моно- и поликомпонентные составы.

3. Принцип комбинирования фитопрепаратов

Этот принцип широко используют в настоящее время. Но и в древности (здесь это слово уместно, поскольку траволечение насчитывает тысячелетия) использовали по преимуществу многокомпонентные композиции. Некоторые фитотерапевты предлагают включать в сборы 20 и более растений (К. А. Трескунов). Следует заметить, что людям пожилого возраста и детям этого принципа придерживаться довольно сложно, особенно если у пациента полисиндромное заболевание, многочисленные сопутствующие заболевания, — это затрудняет лечение.

Более рациональным, с нашей точки зрения, является индивидуальный подбор растений, подходящих для конкретного больного. Фитокомпозиция может содержать два растения основного действия, одно-два растения дополнительного, корректирующего, действия, одно растение для коррекции вкуса, одно — для повышения иммунитета, одно — для коррекции витаминного баланса и т. д., причем комбинировать лекарственные растения можно не только смешивая из разных групп, но и с разным суточным и циркадным биоритмом.

Смешивание растений предусматривает и определение доз, исходя из фармакологической активности J1C. Условно все растения делятся на 3 группы: со слабым, средним, сильным действием (активностью). Например, если приходится видеть в том или ином рецепте равные дозы таких разных по действию растений, как ромашка, чистотел, мята, крапива, то такой рецепт или фитокомпозицию следует сразу подвергнуть сомнению. В компьютерной программе FITOSCAN по медицинским алгоритмам, разработанным врачом-фитотерапевтом Ю. С. Журавлевым под руководством профессора С. Я. Соколова, предусматривается комбинирование сборов, исходя из десятичной градации фармакологической активности в фармакотерапев-тических действиях каждого лекарственного растения, разрешенного к применению. К тому же эта градация основана на многолетних клинических, фармакологических данных и выявленных закономерностях по использованию лекарственных растений, разработанных медицинских алгоритмах для ввода в ЭВМ с учетом совместимости и несовместимости, фармакокинетики, что определяет научность данных наблюдений.

4. Принцип малых и средних доз фитопрепаратов

Принцип определяет промежуточное положение фитопрепаратов между фармакотерапией и гомеопатией. Экспериментальные и клинические исследования (В. Ф. Корсун, С. А. Ройзман, 2003) показывают, что комплексные фитопрепараты в виде настоев, отваров, экстрактов в малых (I чайная ложка на 200 мл воды) и ультрамалых (‘/4 чайной ложки растительного сырья на 200 мл воды) дозах оказывают благоприятное фармакотерапевтическое действие, не вызывая обострения патологического процесса в первые 3—5 дней фитотерапевтического курса лечения. Большие дозы (20 г на 200 мл воды) в виде настоя или отвара нередко приводят к нежелательному эффекту. По нашему многолетнему опыту, эти явления возникают у 1—5% пациентов.

Особенно важен данный принцип при фитотерапии лиц пожилого возраста и детей, у которых адаптационные возможности организма ограниченны. Начинать лечение лучше с малых доз, длительность 5—10 дней, переходя к более высоким дозам постепенно. Некоторым группам больных, например с хроническими заболеваниями почек, сахарным диабетом, атопическим нейродермитом, желательно назначать только малые дозы.

При фитотерапии малыми и средними дозами пациенту необходимо иметь терпение, которое, к сожалению, не присуще жителям крупных городов. В такой ситуации от врача требуется разъяснение эффективности принципа малых и средних доз.

При проявлении нежелательного эффекта J1C в процессе фитотерапии дозу препарата следует уменьшить как минимум вдвое, при сохраняющихся отрицательных явлениях отменить растительное средство или сбор совсем и назначить другое, исключив провоцирующее растение. Не надо забывать, что даже при смене средств растительного происхождения должна соблюдаться непрерывность терапии.

5. Временной принцип

Он тесно связан с биоритмологическими характеристиками функционирования организма и эффективностью фитопрепаратов (В. Г. Пашинский, 1989). В настоящее время известна более высокая терапевтическая эффективность:

растений с гормоноподобным действием (травы череды, корня солодки) — в утренние часы;

иммуномодуляторов центральной нервной системы, адаптогенов типа женьшеня, аралии, элеутерококка — в утренние и дневные часы;

растений с мочегонным действием (листьев брусники, толокнянки, березы) — в утренние и дневные часы;

растений, воздействующих на центральную нервную систему седативно, транк-вилизирующе (препараты хмеля, пиона, пассифлоры, мяты, пустырника, валерианы) — в вечернее и ночное время.

Известны растения, эффективность которых зависит от сезонных колебаний. Так, препараты женьшеня, аралии, лимонника, родиолы и другие данной группы не рекомендуется назначать летом или в месяцы, в названии которых нет буквы р: май, июнь, июль, август. В жаркое время года при приеме адаптогенов могут развиться извращенные реакции организма.

Комплекс фитопрепаратов: утром — мочегонные и тонизирующие растения, днем — противосклеротические и с гормоноподобным действием, вечером — желчегонные, кардиотонические или седативные (транквилизирующие) — на протяжении ряда лет мы назначали пациентам Института фитотерапии и натуральной медицины, а также других лечебно-оздоровительных учреждений страны.

Некоторые фитотерапевты придерживаются временного принципа при проведении курсового фитотерапевтического лечения, учитывая данные лунного календаря. При растущей луне (в первые недели лунного месяца) рекомендуют растения с тонизирующими свойствами. В полнолуние и во время III четверти преимущественно назначают растения с мочегонным и желчегонным свойствами, то есть с очищающими параметрами.

6. Принцип непрерывности лечения

Фитотерапия болезней почек, кожи (псориаз, нейродермит, экзема), обменных нарушений (ожирение, сахарный диабет, тиреотоксикоз), нервной системы (неврозы, эпилепсия, рассеянный склероз и др.), сердечно-сосудистой системы (ишемическая болезнь сердца, постинфарктный кардиосклероз, дистония, гипертоническая болезнь, ревматоидный артрит и др.) длится месяцы и даже годы, требуя от врача и больного упорства, настойчивости и желания добиться выздоровления или хотя бы стойкого улучшения качества жизни. Периоды так называемого отдыха (прекращение приема ЛС) до получения стойкого эффекта обычно не рекомендуются. Непрерывность курса фитотерапии преследует цель стабилизации состояния больного и предотвращение рецидивов заболевания.

Наиболее подходящими для этих целей являются мягкодействующие, нетоксичные комплексные растительные препараты, в том числе и для поддерживающей терапии между курсами основного лечения. При этом необходимо придерживаться ряда правил:

привыкание к растительным препаратам, как правило, развивается редко, но следует учитывать, что к растениям, содержащим алкалоиды и сильнодействующие биологически активные вещества (гликозиды, иридоиды, сесквитерпеновые лакто-ны, сапонины и др.), возникновение пристрастия очень вероятно;

при длительном использовании одних и тех же лекарственных растений могут выявляться определенные отрицательные эффекты, особенно из-за действия цветков с оранжевой окраской, растений семейства сложноцветных и др. Поэтому в ходе длительной непрерывной терапии каждые 4—6 недель мы проводим коррекцию назначенных препаратов с ориентацией на характер течения заболевания, его патогенетические проявления, уровень иммунологических и биохимических показателей.

7. Принцип приоритетности

Врач должен учитывать степень патологического процесса. Фитотерапия в комплексе лечебных мероприятий может периодически то выходить на первый план, то использоваться как дополнительное средство. Принцип приоритетности, таким образом, предполагает рациональное соотношение в процессе лечения методов и средств медикаментозной химиотерапии и лекарственных растений.

На начальных стадиях заболевания (продромальный период, начальные клинические проявления заболевания) фитопрепараты могут быть ведущими, способными предотвратить развитие болезни или смягчить ее проявления. На пике заболевания, возможно, потребуются современные сильнодействующие средства синтетического происхождения, антибиотики, преимущество которых в непосредственной эффективности. Комплексные растительные фитопрепараты на этом этапе могут выполнять роль дополнительного средства: как повышающие эффективность химиопрепаратов и/или уменьшающие их побочные явления; корректирующие нарушенные функции организма; предупреждающие хронизацию патологического процесса; смягчающие клиническую картину заболевания.

В период выздоровления средства фитотерапии можно использовать наряду с синтетическими химиопрепаратами, но по мере стихания основного заболевания растительным средствам следует отдать предпочтение: они должны постепенно вытеснять сильнодействующие химиопрепараты, заменяя их в конце лечения полностью.

Особое место фитотерапии отводится в период реабилитационных, профилактических мер по предупреждению предполагаемого рецидивирования основного заболевания, в периоды подъема уровня сезонных заболеваний. В это время фитотерапия преобладает, ее средства и методы отличаются разнообразием.

Помимо вышеизложенных принципов, следует придерживаться правил использования лекарственных растений:

заготавливать и применять только хорошо известные растения; знать не только полезные свойства растений, но и отрицательные (с учетом целей применения), например способность некоторых из них прерывать беременность, вызывать рвоту, головокружение и проч.;

не покупать лекарственные растения, особенно корни и корневища, у случайных людей, в измельченном состоянии;

не использовать лекарственные растения, потерявшие товарный вид (покрытые плесенью, с посторонними включениями, с изменением цвета и наличием постороннего запаха);

запрещается заготавливать растительное лекарственное сырье в городской черте, вблизи железных и шоссейных дорог, в зонах промышленных и сельскохозяйственных предприятий, тепловых электростанций, на территории свалок.

И еще одно немаловажное замечание: при заготовке лекарственных растений нужно помнить о восполнимости ресурсов. Если на территории заготовки лекарственного сырья определенный вид растения произрастает достаточно широко, то собирать его следует из расчета, что на площади 4 м^2 после сбора должно остаться не менее 15 самых сильных особей. Если требуемых растений мало или они являются редкими для данного региона, то заготовку сырья лучше не делать. Растения следует сберечь до полного созревания, а затем помочь рассеяться семенам (корневищам) на более обширной территории. При крайней необходимости можно взять несколько растений и приготовить более концентрированные лекформы. Разумеется, нельзя собирать в диком виде растения, занесенные в Красную книгу, например женьшень, арнику горную, полынь цитварную, диоскорею кавказскую, зайцегуб опьяняющий, мачок желтый. Есть растения, включенные в региональные Красные книги. О них следует узнать заранее, прежде чем собирать, например в аптеке. Запрещенные для сбора растения, как правило, выращивают специализированные хозяйства, и при необходимости можно купить сырье у них.

ПРАВИЛА СОСТАВЛЕНИЯ РЕЦЕПТУР

Назначение фитотерапевтических препаратов, как и синтетических, следует обосновывать рационально. Критерии их применения должны иметь фармакологическое обоснование. Следует сразу решить вопрос не только о полноте охвата композиции сбора, но и совместимости его компонентов. При разработке плана лечения врачу также приходится задумываться о том, в каком виде рекомендовать лекарственные растения: в виде настоя, отвара, настойки, готовых лекарственных форм. Особая трудность — составление сборов растений.

' Составление сбора растений во все времена считалось сложнейшим искусством. И действительно, оно доступно только тем, кто отлично знает свойства трав, понимает суть болезненного состояния, умеет предвидеть эффект совокупности индивидуальных патогенетических механизмов. «Ум большинства врачей направлен не на лечение, а на составление и писание прописей рецептов!» — сетовал врач и фармацевт Клавдий Гален, лечивший своих пациентов еще во II веке нашей эры. Эта фраза — боль души великого врача — актуальна и сегодня, поэтому хочется, чтобы по прошествии тысячелетий ситуация изменилась: врач должен направлять ум на лечение пациента, а для рецепта оставить только автоматически выработанный навык, опыт и знания.

Разумеется, проще познакомиться с перечнем готовых лекарственных сборов, утвержденных МЗСР РФ, и поставить назначение фитопрепаратов «на поток». Но, к великому сожалению, большинство сборов — желудочных, легочных, грудных, мочегонных и проч. — составлено из минимального числа лекарственных растений, далеко не в полной степени характеризующих все стороны патогенеза и причины заболевания. А современный больной, приходя к доктору, обращается, как правило, не с одной проблемой, а сразу по поводу нескольких заболеваний. Как специалист может эффективно, да еще и быстро (часто пациенты требуют «скоростного» освобождения от проблем), решить столь непростую задачу? Листать на виду у пациента справочники, монографии, реестры?

Выручить врача и пациента (ослабить его напряжение) может фитотерапия. Свободная рецептура имеет не только психологическое, но и экономическое преимущество: приготовленные по индивидуальному рецепту чаи, сборы или смеси настоек гораздо дешевле, чем готовые препараты. Один из ведущих советских клинических фармакологов профессор Б. Е. Вотчал писал: «Рецепт — это магический листок, остающийся после посещения врача и внушающий надежду на выздоровление». Этот факт не подлежит сомнению.

Но вернемся к составлению сбора растений. Рекомендуется придерживаться определенных принципов.

1. Патогенетический подбор растений с учетом механизма их действия, с преобладающей идеей максимально воздействовать на возникновение и развитие болезни

Этот принцип используется в европейской фитотерапии: включение в состав сбора трав, которые восстанавливают одну или несколько нарушенных в ходе болезни функций организма; устраняют повреждающее действие причинного фактора болезни либо ликвидируют болезненные симптомы в результате биохимического действия биологически активных веществ растения на поврежденные ткани или организм в целом. При использовании данного принципа усиливается синергическое или сверхсуммарное действие всех компонентов сбора.

Информация о свойствах растений, которой мы руководствуемся при подборе компонентов сбора, может носить сугубо научный, фармакологический, фармако-гностический или эмпирический характер. Иными словами, далеко не все, что знают о травах люди (например, информация, передаваемая из поколения в поколение), нашло свое научное подтверждение и обоснование или достаточно изучено.

2. Повышение качества лекарственного средства, уменьшение или нейтрализация нежелательного эффекта одного из компонентов комбинации лекарственных растений

3. Подбор компонентов сбора с точки зрения его привлекательности

Многие европейские школы рекомендуют добавлять в сбор так называемые кор-ригенты (corrigens) и конституенты (constituens).

Корригенты призваны усиливать действие основного компонента, надежность лечения благодаря улучшению усвоения или усилению резорбции, а также улучшать вкус лекарства, уменьшать или устранять нежелательный эффект другой составной части сбора. Такие комбинированные средства должны оцениваться по критериям их терапевтической эффективности. Сбор растений должен оказывать лекарственное действие, синергичное основному компоненту. В качестве корригентов обычно используют растения, содержащие приятно пахнущие эфирные масла, в том числе мяту, анис, фенхель, мелиссу.

Привлекательность сбора повышается и при включении в его состав корректора — компонента, улучшающего вкус и органолептические свойства чая, что особенно важно в детской практике. Этими свойствами обладают, например, плоды шиповника, облепихи, трава душицы, стевии, листья мяты, корни солодки. Интересным и перспективным представляется с этой точки зрения использование пряностей в качестве лекарственных средств, а также широкое использование фитодиететики. Характерно, что данное направление далеко не новое: использование пряностей великолепно разработано средневековыми таджикскими врачами: Абу Али ибн Синой (Авиценной), Аль Бируни и многими другими.

Конституенты обычно добавляют в сбор для создания привлекательного внешнего вида, например яркие цветки бессмертника, мальвы, календулы, бузины, василька. Бесспорно, красивые части лекарственных растений создают благоприятный психологический фон и когда больной готовит лекарственное средство, и когда употребляет его. Если в чашке плавают только измельченные стебли серо-зеленого цвета, то это может еще больше снизить и без того невысокий из-за болезни эмоциональный настрой пациента. Не претендуя на глобальное и быстрое изменение состояния больного к лучшему благодаря воздействию цвета растений, все же следует учитывать психологическое восприятие человеком внешнего вида предлагаемого сбора: он должен вызывать у пациента чувство доверия, благожелательности, в конце концов, веры в эффективность лекарства. Цветотерапия имеет к этому вопросу прямое отношение, и у врача есть возможность усилить действие ЛС за счет правильно подобранных цветовых пятен. В индийской фитотерапии, кстати, цвету растительного сырья отводится очень большая роль. В связи с этим нужно учитывать четвертый принцип подбора растений в сбор — энергетическое воздействие.

4. Энергетическое воздействие

Данный принцип имеет ярко выраженные восточные корни, базируется на философских воззрениях народов Азии, нередко трудных для понимания европейцем, поэтому в практике современного врача с классическим западным образованием принцип используется мало. Но современная наука подтвердила воззрения врачей Востока: каждое растение обладает определенным биопотенциалом и в зависимости от его направленности может действовать положительно или отрицательно на организм человека. Это свойство хорошо знают мастера, возводящие бани, делающие массаж банными вениками и заготавливающие их, а также знатоки составления сборов растений. Условно выделены растения, которые хорошо действуют на женщин (например, душица, мать-и-мачеха, ромашка), на мужчин (например, девясил, лопух, иван-чай).

О совместимости компонентов

В отечественной и зарубежной фитотерапии преимущество отдают сборам лекарственных растений. Стоит отметить, что это одна из самых древних лекарственных форм. Упоминание о сборах растений встречается в египетских папирусах, в древнегреческой литературе.

Сбор — это смесь измельченных в разной степени частей растений, иногда с добавлением иных лекарственных средств (Т. А. Лебедева, А. В. Лебедев, 2000). Современные сборы подвергают различной технологической обработке в зависимости от целей и способов применения. Каждый компонент сбора оказывает фармакодина-мическое действие на организм. При сочетанном воздействии компонентов сбора в организме происходят биохимические реакции:

аддитивности — суммирование эффектов ЛС без их взаимного усиления; потенцирования — усиление эффекта одного вещества под воздействием другого; синергизма — взаимное потенцирование эффектов;

антагонизма — ослабление эффекта одного вещества под воздействием другого (Н. Н. Каркищенко, 1996).

При назначении лекарственных растений следует учитывать взаимодействие ЛС, то есть процесс, при котором одновременное применение двух и более растений дает эффект, отличный от эффекта каждого из растений сбора. Некоторые специалисты в области практического использования трав, например, не рекомендуют сочетать корень девясила и листья шалфея, седативные травы — с растениями, разжижающими кровь. Действительно, нерациональное совместное применение компонентов сбора может вызвать серьезные неблагоприятные последствия. Так, по имеющимся данным, именно взаимодействие ЛС — причина около 50% побочных реакций на препараты, в том числе примерно в 30% случаев закончившихся гибелью пациентов. К пациентам, которые в наибольшей степени подвержены риску влияния на организм отрицательных лекарственных взаимодействий, относятся лица пожилого возраста (между прочим, полипрагмазия характерна для 75% пациентов старше 65-летнего возраста), а также больные с нарушениями функции почек и печени.

Разумеется, все фармакологические взаимодействия компонентов сбора оценить с высокой степенью точности практическому врачу трудно, тем более фитотерапевту, который одновременно манипулирует 20—50 растениями, назначая их то в виде сбора, то в виде таблетированных или галеновых лекарственных форм. Доказано теоретически и подтверждено нашим многолетним опытом, что большинство лекарственных растений в сборе сочетаемы, содержат большое количество биологически активных веществ, то есть БАВ (биологически активные вещества) в отдельно взятом растении филогенетически уже совместимы, синергичны на протяжении тысячелетий и определяют жизнь растения. Однако, несмотря на это, врач обязан учитывать ряд правил.

* Правило I

Физическую и физико-химическую несовместимость могут вызывать: нерастворимость лекарственных веществ; несмешиваемость ингредиентов препарата; коагуляция коллоидных систем;

отсыревание и расплавление сложных порошков или адсорбция лекарственных веществ.

■ Правило 2

Химическая несовместимость в готовом для употребления препарате возникает при следующих условиях:

компоненты инактивируют друг друга еще до попадания в организм человека, снижая фармакологическую активность препарата;

фармакокинетическая несовместимость наблюдается в процессе всасывания, распределения, метаболизма и выведения компонентов ЛРС из организма.

Химическая и физическая несовместимость некоторых препаратов представлена в таблице (Я. Б. Максимович, 1974, с доп.).

Таблица 7
Препараты или их группа | Несовместимы
■ Причины несовместимости: осадок, ра алкалоиды | вложениедубильные и белковые вещества, соли тяжелых металлов, марганцовокислый калий, йодистые и азотистые соединения
белковые вещества | алкалоиды, танин, кислоты, спирт, соли тяжелых металлов
гликозиды | соли тяжелых металлов, кислоты, щелочи, длительное нагревание
препараты дигиталиса | соли металлов, дубильные вещества, щелочи, йод
салициловая кислота | алкалоиды, соли тяжелых металлов, резорцин, антипирин, кислоты, кислЪге сиропы
апоморфин | нитраты, йод, хлоралгидрат, уротропин, резорцин,танин, тимол,соли тяжелых металлов
■ Причины несовместимости: осадок дубильные вещества | алкалоиды, препараты наперстянки, соли тяжелых металлов, железо
настои и отвары ЛРС | соли тяжелых металлов
соли железа | щелочи, дубильные кислоты, органические кислоты
соли серебра | хлориды, бромиды, йодиды, цианиды, щелочи, дубильные вещества, алкалоиды
• Причины несовместимости: разложени эфирные масла | ейод, хлор, бром, азотная кислота
■ Причины несовместимости: разжижен! камфора | ie или увлажнение (разложение) фенол, хлоралгидрат, ментол, тимол, резорцин
■ Причины несовместимости: инактивац фитолектины | иясахара, мед, спирт более 40%, длительное нагревание
фолиевая кислота | вещества щелочного характера
■ Причины несовместимости: снижение все антибиотики | иммунитетаснотворные и жаропонижающие средства, кортизон

Окончание табл. 7
Препараты или их группа | Несовместимы
■ Причины несовместимости: разрушени витамин В! | е витаминатанин, стрихнин, хинин
■ Причины несовместимости: образован токоферолы (витамин Е) | не неактивного токоферолхинона препараты железа и серебра, окислители

Если, например, пациент принимает препараты, содержащие дубильные и иные вещества, то следует соблюдать временные интервалы между их приемами, поскольку дубильные вещества уменьшают скорость всасывания других фармакологических групп веществ. Это относится и к слабительным, и к слизистым средствам. Сапонинсодержащее сырье (например, солодка, мыльнянка, синюха) повышает всасывание сопутствующих БАВ (витаминов, микроэлементов). В свою очередь такие хорошо изученные компоненты растений, как гимнемовая кислота, содержащаяся в гимнеме лесной, блокирует транспортные системы усвоения глюкозы и жирных кислот в тонком кишечнике — этот эффект используют в лечении сахарного диабета и ожирения (А. А. Спасов, 2006).

Редки обоснованные случаи составления и применения рецептур лекарственных препаратов, содержащих хронобиологически несовместимые компоненты. Это относится к комплексным препаратам адонис-бром и фитоновосед, сочетающим в себе тонизирующие и седативные компоненты, обусловливающие сбалансированное действие в течение дня, без нарушения хода естественных биологических часов (В. К. Колхир, И. В. Воскобойникова и соавт., 2008).

Особое внимание следует обратить на противопоказания использования растений. Общие противопоказания:

индивидуальная непереносимость фитопрепарата; беременность и период лактации;

острые и уфожающие жизни состояния и заболевания, требующие неотложной терапии;

в качестве единственного метода лечения онкологических заболеваний, септических и инфекционных заболеваний, психических и венерических болезней, острых фаз хронических заболеваний, в том числе бронхиальной астмы, астматического статуса, гипертонического криза, острого инфаркта миокарда.

В таблице 8 приведены растения и противопоказания к их применению при конкретных заболеваниях и состояниях организма.

Таблица 8
Название растений | Заболевания, болезненные состояния организма
Абрикос | сахарный диабет
Аир болотный | гиперсекреция желудка
Алоэ древовидное | заболевания печени и почек, острые расстройства желудка, желудочно-кишечные, геморроидальные и маточные кровотечения, менструация
Аралия маньчжурская | гипертоническая болезнь, повышенная нервная возбудимость, эпилепсия, гиперкинезия

( _

Продолжение табл. 8

\

Название растений | Заболевания, болезненные состояния организма
Арбуз | обострение язвы желудка, спастический колит, сердечные заболевания с отеками
Арония | повышенная свертываемость крови, язва желудка и двенадцатиперстной кишки, гиперацидный гастрит
Багульник болотный | гломерулонефрит, гепатит, панкреатит, беременность
Березовый гриб (чага) | склонность к отекам
Бессмертник песчаный | гипертоническая болезнь
Боярышник кроваво-красный | артериальная гипотония
Виноград | ожирение
Вишня обыкновенная | повышенная кислотность желудочного сока, склонность к поносу, сахарный диабет, ожирение, воспалительный процесс в легких, язва желудка
Горец птичий | тромбофлебит, эндартериит
Гранат | язва желудка, гиперацидный гастрит
Грейпфрут | гиперацидный гастрит, язва желудка
Горчица сарептская | туберкулез легких, нефрит
Груша | атонический колит
Девясил высокий | болезни почек (в том числе нефрит)
Донник белый | васкулиты
Донник лекарственный | склонность к брадикардии
Женьшень обыкновенный | остротекущая инфекция любой этиологии, жаркое время года
Жостер слабительный | спастический колит
Заманиха высокая | артериальная гипертензия
Зверобой продырявленный | артериальная гипертония, гипертермия, бурно развивающиеся грануляции
Земляника лесная | гиперацидный гастрит, хронический аппендицит, гипертермия
Инжир обыкновенный | подагра, сахарный диабет
Калина обыкновенная | подагра, болезни почек
Кизил обыкновенный | гиперацидный гастрит
Клюква болотная | язва желудка и двенадцатиперстной кишки
Копытень европейский | сердечная недостаточность
Крапива двудомная | повышенная свертываемость крови, поликистоз, полипы матки

Продолжение табл. 8
Название растений | Заболевания, болезненные состояния организма
Кукурузные рыльца | повышенная свертываемость крови
Ламинария сахарная | нефриты, геморрагический диатез, заболевания с противопоказанием препаратов йода, фурункулез, туберкулез легких, хронический ринит, крапивница
Ландыш майский | органические изменения сердца и сосудов, острый миокардит, эндокардит, резко выраженный кардиосклероз
Левзея сафлоровидная | гипертоническая болезнь, глаукома
Лен обыкновенный (посевной) | острые нарушения функции кишечника, болевой синдром при остром холецистите, гепатите, атонический колит
Лимон | гиперацидный гастрит
Лимонник китайский | нервное перевозбуждение, гипертоническая болезнь, выраженные нарушения сердечной деятельности
Лук репчатый | острые заболевания желудочно-кишечного тракта, почек, печени
Малина | подагра
Марена красильная | гломерулонефрит, выраженная почечная недостаточность, язва желудка
Мелисса лекарственная | артериальная гипертензия
Можжевельникобыкновенный | острые воспалительные заболевания почек
Морковь посевная | язва двенадцатиперстной кишки, энтерит, фосфатурия
Мята лесная | бесплодие
Облепиха | повышенная кислотность желудочного сока
Орех грецкий | мигрень, динамическое нарушение мозгового кровообращения
Папоротник мужской | сердечно-сосудистая недостаточность, болезни почек, печени, язва желудка и двенадцатиперстной кишки, острые желудочно-кишечные заболевания, резкое истощение, активный туберкулез
Пассифлора инкарната | стенокардия покоя, инфаркт миокарда, атеросклероз сосудов мозга и сердца
Пастернак посевной у (бероксан) | гипертоническая болезнь, активный туберкулез, тиреотоксикоз, заболевания крови, печени, почек, сердца, центральной нервной системы
Пастушья сумка | тромбофлебиты, динамическое нарушение мозгового кровообращения
Подофилл обыкновенный | патологические изменения в составе крови, дегенеративные изменения печени

Окончание табл. 8
Название растений | Заболевания, болезненные состояния организма
Полынь горькая | язва желудка, желтуха
Раувольфия змеиная | тяжелые поражения проводящей системы сердца, резко выраженные склеротические и воспалительные изменения миокарда, недостаточность кровообращения III степени, резкая гипотония
Ревень тангутский | острый гастрит, аппендицит, холецистит, перитонит, непроходимость кишечника, кровотечения желудочно-кишечного тракта, подагра, оксалатурия, геморрой
Редька посевная | органические заболевания сердца, язва желудка, болезни печени
Родиола розовая | выраженные симптомы нервных заболеваний, истощение корковых клеток головного мозга, гипертоническая болезнь, лихорадочное состояние
Солодка голая | органические поражения сердца и паренхиматозных органов
Термопсис ланцетовидный | кровохарканье
Толокнянка обыкновенная | острые заболевания желудочно-кишечного тракта
Хвощ полевой | острые заболевания почек
Черемша | острые заболевания пищеварительного тракта
Чеснок посевной | эпилепсия
Чистотел большой | эпилепсия, бронхиальная астма, стенокардия
Щавель кислый | ревматизм, подагра, туберкулез
NB! Категорически противопоказаны при беременности аир болотный, алоэ древовидное, багульник болотный, василек синий, девясил высокий, дрок красильный, душица лекарственная, земляника лесная, иссоп лекарственный, кирказон ломоносовидный, кровохлебка лекарственная, ламинария сахарная, левзея сафлоровидная, любисток, мордовник обыкновенный, папоротник мужской, пижма обыкновенная, подофилл обыкновенный, полынь горькая, ревень тангутский, спорынья, чеснок посевной

Индийские врачи, обобщив многовековой опыт аюрведической медицины, выяснили, что нежелательные свойства одного растения могут быть ликвидированы добавлением других растений. Например, валериана вследствие высокого содержания в ней элемента Земли действует, как говорят, приземляюще, инертна, груба, ее чрезмерное употребление притупляет ум, подавляет активность нервной системы, ослабляет Вату. Поэтому валериана хорошо сочетается с аиром, который уравновешивает ее тяжелые свойства (В. Лад, Д. Фроули, 2004).

Доказано, что при использовании лекарственных растений в малых и сверхмалых дозах в большинстве случаев побочные эффекты их нивелируются и фитотерапевт реже сталкивается со случаями индивидуальной непереносимости и фармако-динамической несовместимости фитопрепаратов (С. А. Ройзман, 2004).

Для семикомпонентных растительных рецептур, рекомендуемых тибетским трактатом «Чжуд-ши», характерно, что первые четыре растения для всех сборов оди-

наковы: шлемник байкальский, соссюрея костус, шалфей лекарственный и горечавка крупнолистная. Это так называемые травы-проводники, которые доводят три других растения сбора («советников») до места действия, то есть они совместимы с разными видами растений, независимо от патологии, при которой их назначают. При этом действие сбора определяется травами-советниками (А. Н. Алефиров, 2006).

К сожалению, квалифицированных, фундаментальных работ, посвященных проблемам совместимости ЛРС и препаратов из них, в настоящее время не существует. Отдельные данные по этой теме можно найти в руководствах по фармакогнозии, в современных и древних источниках восточной и западной медицины. Основной источник получения данных по совместимости БАВ — эмпирический многолетний опыт.

ХАРАКТЕРИСТИКА БИОЛОГИЧЕСКИ АКТИВНЫХ ВЕЩЕСТВ РАСТИТЕЛЬНОГО СЫРЬЯ

Терапевтическая эффективность лекарственных препаратов из растений обусловлена наличием в них большого и достаточно сложного комплекса биологически активных веществ — химических соединений, оказывающих воздействие на организм человека и животных. В лекарственных растениях идентифицированы и исследованы алкалоиды, гликозиды, полисахариды, эфирные масла, органические кислоты, антибиотики, кумарины, хиноны, аминокислоты, растительные гормоны, минеральные соли, дубильные вещества, смолы и многие другие. Химический состав многих растений изучен еще недостаточно, такие сведения постоянно уточняются и пополняются. Многие лекарственные формы, особенно галеновы препараты, содержат одно или несколько веществ одновременно.

Количество биологически активных веществ зависит от вида растения, условий его произрастания, времени сбора, способа сушки и т. д. Важно знать степень растворимости биологически активных веществ в таких растворителях, как холодная и горячая вода, разведенные спирты, которые используют при приготовлении настоев, отваров, настоек, соков и проч. Знание степени растворимости биологически активных веществ тех или иных растений помогает врачу правильно выбрать лекарственную форму.

Помимо биологически активных веществ, образуемых в процессе ассимиляции и роста, в растениях всегда содержатся сопутствующие химические соединения, влияющие определенным образом на проявление главного лечебного эффекта: повышают всасывание, ускоряют или сокращают сроки вредного воздействия.

В растении имеются и так называемые балластные вещества: клетчатка, пектины, некоторые слизи и др.

Остановимся более подробно на некоторых биологически активных веществах растений.

Алкалоиды

Сложные органические основания преимущественно гетероциклической структуры, которые в растениях связаны с органическими кислотами (яблочной, янтарной. лимонной и др.). Накапливаются в семенах, листьях и корнях растений. В разных видах растительного сырья количество алкалоидов неодинаково и колеблется в зависимости от времени года и места произрастания растения.

Главная особенность алкалоидов — щелочная реакция. Они плохо растворимы в воде, хорошо — в спирте, эфире и хлороформе. С различными кислотами образуют соли, растворимые в воде и легко всасываемые тканями организма. На вкус алкалоиды горькие, в большинстве случаев ядовиты. В растениях содержатся в виде солей органических кислот. Алкалоиды оказывают разнообразное лечебное действие, что зависит от их химического строения (табл. 9).

Таблица 9
Растения | Биологическое действие
Барбарис амурский, корни | желчегонное, антисептическое
Кубышка желтая, корни | противомикробное, противотрихомопалное
Мордовник,плоды | тонизирующее

Окончание табл. 9
Растения | Биологическое действие
Пассифлора инкарнатная, трава | седативное
Стефания гладкая, клубни | гипосенсибилизирующее
Чай китайский, листья | тонизирующее, антисептическое
Чистотел большой, трава | антихоли нэстеразное, проти вовоспалител ьное
Эфедра хвощовая, трава | стимулирующее, противоаллергическое

В лечебной практике используют соли алкалоидов. Многие из них — ценные лекарственные препараты, например лютенурин, сернокислый атропин. Заслуживают внимания дерматологов, хирургов алкалоиды из чистотела большого: сангвинарин, хелеритрин. Сангвиритрин — смесь сернокислых солей сангвинарина и хелеритри-на — получен из ряда растений рода хохлаток и маклейи (бокконии); он ингибирует рост грамположительных и грамотрицательных микробов, простейших, патогенных мицелиальных и дрожжеподобных грибов, а также некоторых актиномицетов и грибов, вызывающих воспаления кожи и слизистых. Для лечения больных неврозами важен экстракт, получаемый из травы пассифлоры, — сосудорасширяющее, седативное средство.

Алкалоиды группы пурина — кофеин, теобромин, теофиллин — в значительных дозах содержатся в листьях чая и плодах кофе, рекомендуемых в качестве психостимулирующего средства в виде напитков чая, кофе или ряда препаратов из них. Следует отметить, что пуриновые алкалоиды по своей структуре сходны с органическими основаниями ДНК и РНК.

Стероидные алкалоиды оказывают противовоспалительное действие, близкое действию кортизона. Их используют для получения гормональных препаратов. В бывшем СССР некоторое время единственным промышленным сырьем для получения стероидных препаратов служил соласодин, получаемый из паслена дольчатого. Заслуживают внимания и такие стероидосодержащие растения, как наперстянка, якорцы стелющиеся, лук, морозник, паслен и юкка. Не менее богата стероидами солодка голая. Трава, особенно ее корень, — сырье для получения препаратов с противовоспалительным, противомикробным, стимулирующим, гормоноподобным, противоаллергическим действием.

Эфирные масла

Летучие органические вещества с запахом. Синтезируются растениями и представляют собой чаще всего терпены или их производные; они жирные на ощупь, но в отличие от жиров не оставляют на бумаге или ткани жирных пятен, так как полностью улетучиваются подобно эфиру. Эфирные масла содержатся приблизительно в 3000 эфирномасличных растений. Свойства, состав и запах эфирных масел в процессе роста и развития растений, а также в процессе хранения растительного сырья изменяются. Самое большое количество эфирных масел содержится в цветках, листьях и плодах. Масла плохо растворяются в воде, значительно лучше — в эфире, спирте. Эфирные масла нестойкие, очень чувствительны к повышению температуры, поэтому особое внимание следует уделять правилам сбора, сушки и обработки эфиромасличных лекарственных растений.

Эфирные масла различны по кислотному и эфирному числам, данным газохроматографического анализа — они позволяют определить их состав. Для лечения пациентов с гинекологическими и кожными заболеваниями эфирные масла используют в качестве антисептического, бактерицидного, противовоспалительного, спазмолитического, дерматонического (улучшающего функцию и внешний вид кожи), успокаивающего, противозудного средств. Эфирные масла, содержащие фенилпро-паноиды (например, масло плодов петрушки, укропа, фенхеля, аниса, сельдерея, пастернака), повышают выработку пищеварительных соков и косвенно воздействуют на гипоталамо-гипофизарно-яичниковую систему (В. А. Иванченко и соавт., 1989), взаимодействуя с механизмом развития миомы по принципу обратной связи.

Многие эфирные масла обладают желчегонным действием, снимают спазмы гладкой мускулатуры и нормализуют обмен веществ.

В лечении косметических и стоматологических заболеваний большой интерес представляет противомикробное свойство эфирных масел.

Эфирные масла многих растений (например, эвкалипт, багульник, ромашка, тысячелистник, можжевельник, шалфей, лаванда, анис, сосна, пихта, мята) обладают выраженными антибактериальным, седативным, желчегонным и антимикотиче-ским эффектами. В последние годы было установлено, что эфирные масла и эфироносные лекарственные растения воздействуют на устойчивые формы микроорганизмов и стафилококки, которые, как известно, нечувствительны к антибиотикам.

Весьма перспективно использование эфирных масел и препаратов, содержащих их, для санации воздуха в закрытых помещениях и оптимизации микроклимата, ароматотерапии в них при заболеваниях верхних дыхательных путей, нередко сопутствующих облысению (бронхит, ОРВИ).

Эфирные масла применяют для изготовления растворов, аэрозолей, мазей (гев-камен, эфкамон), таблеток (аллантон), ароматных вод, настоек, экстрактов (из укропа, петрушки, ромашки).

Органические кислоты

Группы органических соединений со свойствами кислот, образуемых в результате биохимических процессов в клеточном соке большинства растений. Органические кислоты входят в состав клеточного сока большинства растительных клеток, находясь в растворенном состоянии в виде солей в тех или иных пропорциях в различных частях растений (корни, стебли, листья, цветки, особенно плоды и др.). Чаще всего встречаются яблочная, щавелевая, лимонная, муравьиная, янтарная, бензойная кислоты. Особенно богаты органическими кислотами овощи и фрукты. Установлено фармакологическое действие органических кислот (табл. 10).

В лекарственных растениях органические кислоты сочетаются с витаминами, микроэлементами, аминокислотами, пектиновыми веществами, флавоноидами и др.

Таблица 10
Растения | Биологическое действие
Алоэ, листья | иммуностимулирующее, репаративное
Бузина черная, цветки | противовоспалительное, гормонорегулирующее
Горец змеиный, корни | противовоспалительное, противоопухолевое
Ива козья, кора | противовоспалительное, противоартритическое
Каланхоэ перистое, листья | ранозаживляющее, иммуностимулирующее
Калина, плоды | противовоспалительное, поливитаминное
Крапива двудомная, листья | поливитаминное, гипосенсибилизирующее
Ламинария, слоевище | детоксицирующее, гормонорегулирующее
Лимонник китайский, плоды | поливитаминное, тонизирующее

Окончание табл. 10
Растения | Биологическое действие
Лопух большой, корни | противовоспалительное, противоопухолевое
Малина, плоды | поливитаминное
Мать-и-мачеха, листья | противовоспалительное
Очиток едкий, листья | репаративное, иммуностимулирующее
Первоцвет весенний, листья | витаминное, противосклеротическое
Подорожник, листья | гормонорегулирующее, детоксицирующее
Роза коричная, плоды | поливитаминное, желчегонное
Рябина красная, плоды | поливитаминное
Смородина черная, плоды | поливитаминное
Черемуха пахучая, плоды | поливитаминное, вяжущее
Яблоня, плоды | поливитаминное

Антибиотики

Антибиотики — это вещества микробного, растительного и животного происхождения, способные подавлять рост и размножение болезнетворных микроорганизмов. Известно несколько сотен тысяч антибиотиков, большая часть которых есть продукт жизнедеятельности различных грибов.

Антибиотики растений называют фитонцидами. Точный химический состав фитонцидов до сих пор не установлен. Отмечено, что это не одно вещество, а биологический комплекс органических соединений. Фитонциды имеют бактерицидное, бактериостатическое свойства, проявление которых зависит от погоды, почвы, времени года и т. д. Активные растительные антибиотики содержатся в чесноке, луке, крапиве, березе, дубе, сосне, клюкве, бруснике и черемухе. В случае местного применения растительные антибиотики стимулируют регенеративные процессы поврежденных тканей при трофических язвах и ожогах. Один из препаратов с антибиотическим свойством — новоиманин, получаемый из зверобоя продырявленного. К нему чувствительны грамположительные и грамотрицательные бактерии. Препарат применяется в том числе и наружно для лечения стоматитов. Новоиманин малотоксичен, термостабилен, при нагревании до 100 °С в течение нескольких часов его антибактериальная активность не снижается. В клинических условиях новоиманин в организм больного вводят путем электрофореза и в виде аэрозоля.

Гликозиды

Это органические соединения сахаров с несахаросодержащими агликонами — продуктами обмена веществ в растении:

агликонами могут служить спирты, терпеноиды, фенолы, гетероциклические соединения;

сахарный компонент гликозидов может быть представлен глюкозой, фруктозой, галактозой, ксилозой и др.

Гликозиды легко растворимы в воде, осаждаются танином и солями свинца, под действием кислот или ферментов расщепляются на составляющие: сахара и несахарные компоненты (агликоны, генины). Терапевтический эффект гликозидов обусловлен преимущественно агликонами.

В зависимости от химической природы агликона гликозиды делятся на сердечные и потогонные гликозиды, сапонины, фенольные гликозиды, антрагликозиды.

горькие гликозиды (иридоиды), цианогенные гликозиды и тиогликозиды (глюкози-нолаты). В лечении пациентов с сердечными, аллергическими заболеваниями важны сапонины, флавоноиды, антрагликозиды и горечи (горькие гликозиды).

■ Сапонины

Сапонины — гликозиды тритерпеновой и стероидной структур, не содержащие в своем составе азота. Они токсичны для холоднокровных животных. Сапонины обладают гемолитическим свойством и способностью при взбалтывании образовывать стойкую, долго не исчезающую пену; хорошо растворяются в иоде. Сапонины содержатся, например, в таких растениях, как аралия, диоскорея, каштан, левзея, лимонник, липа, одуванчик, первоцвет, подорожник, синюха, стальник, элеутерококк, хвощ (семейства лилейных, диоскорейных, бобовых, лютиковых, норичниковых, аралиевых и др.). Растения даже этого небольшого перечня обладают гипотензивным, адаптогенным, гипохолестеринемическим эффектами сапонинов, находя благодаря этому широкое применение в фитотерапии. Некоторые сапонины, в частности содержащиеся в солодке голой, имеют гормоноподобное свойство, и это делает растение полезным при гормональных дисфункциях, нередко развивающихся в гинекологии. Сапонинсодержащие растения используют для приготовления общеукрепляющих, стимулирующих и тонизирующих препаратов, что особенно важно при медикаментозной реабилитации онкологических и дерматологических больных. Сапонины женьшеня, элеутерококка, аралии и других растений семейства аралиевых повышают работоспособность, улучшают показатели клеточного и гуморального иммунитета. Адаптогенные свойства выявлены также в растениях других семейств (табл. 11).

Таблица II
Растение | Биологическое действие
Аралия, корни | стимулирующее, адаптогенное
Левзея, корни | стимулирующее, тонизирующее
Липа, цветки, листья | противовоспалительное, антигипоксическое
Одуванчик, корни | усиление секреции пищеварительных желез
Синюха, корневища, корни | седативное, транквилизирующее
Солодка, корни и корневища | гормоноподобное, противоаллергическое
Хвощ, трава | противовоспалительное, мочегонное
Элеутерококк, корни | тонизирующее, адаптогенное

Оксиметилантрахиноны марены красильной и подмаренника оказывают спазмолитическое и мочегонное действие, способствуют разложению конкрементов мочи, содержащих фосфаты кальция и магния. Среди хиноидных соединений, в частности производных хризофановой кислоты, выявлены вещества с противоопухолевой активностью.

■ Фенолгликозиды

Фенолгликозиды — производные фенола, гидрохинона, флюроглюцина и их производных (арбутин листьев толокнянки и брусники; производные аспидинола, альбаспидина и феликсовой кислоты корневищ мужского папоротника и др.). Фе-нолкислоты и фенолспирты растений, в частности из корневищ родиолы розовой (золотого корня), оказывают тонизирующее, адаптогенное, иммуномодулирующее действие, снимают умственную и физическую усталость, обладают антистрессовым эффектом.

■ Горькиегликозиды

Горькие гликозиды (горечи) являются производными циклопентаноидных монотерпенов (иридоидов). Характерный признак наличия иридоидов — очень горький вкус и почернение растения при сушке, при этом происходит ферментативное расщепление иридоидов (например, аукубина). Среди растений, содержащих ири-доиды, можно найти растения с гормональной, спазмолитической, антибиотической, седативной, противоопухолевой, коронарорасширяющей, дерматонической, гормонорегулирующей (через гипоталамо-гипофизарно-яичниковую систему), про-тивомикотической активностью.

» Катехины

Катехины повышают резистентность организма, усиливают его сопротивляемость воздействию промышленных (антропогенных) факторов внешней среды (факт облысения детей в Черновцах — 1987, последствия аварии на ЧАЭС).

■ Антрагликозиды

Антрагликозиды — производные антрацена, имеющие метильные, оксиметиль-ные, альдегидные и гидроксильные группы в агликоне.

Производные антрахинона широко распространены в растениях семейств крушиновых, гречишных, бобовых, лилейных, а также в плесени, грибах и лишайниках. Многие антрагликозиды усиливают перистальтику толстых кишок, в связи с чем содержащие их препараты (рамнил, кафиол, сенеида, регулак, персенид, отвары и настои листьев сенны, коры крушины, корня ревеня, цветков льнянки, корня конского щавеля и проч.) оказывают слабительное действие спустя 6—10 часов после приема. Все это представляет практический интерес в проведении экспругатор-ного метода лечения аллергических больных на фоне эндоинтоксикации (Ю. М. Левин, 1999).

■ Тритерпеноиды

Тритерпеноиды — составная часть тритерпеновых гликозидов, тетрациклины, по химическому строению и стереохимическим свойствам близкие к стероидам. Несмотря на то что выделено огромное количество тритерпеновых соединений, этот класс веществ пока мало применяется в медицинской практике. К примеру, ланос-терол и эбурикоевая кислота путем довольно сложных реакций недавно переведены в метилированные аналоги таких известных нативных гормонов, как тестостерон, прогестерон и дезоксикортикостерон.

Среди пентациклических тритерпеноидов долгое время не было известно ни одного химического соединения, являющегося достаточно эффективным лекарственным препаратом. Наконец была получена глицирретовая кислота, которая входит в состав сапонина солодки голой (известная также как глицирризин или глицирризи-новая кислота). Хотя солодка давно используется народной медициной, широкое применение глицирретовой кислоты насчитывает лишь несколько десятков лет.

Перечень тетрациклиновых тритерпеноидов не ограничивается производными глицирризиновой кислоты. Известный с древнейших времен женьшень в числе других биологически активных веществ содержит гликозиды панаксадиола.

■ Флавоноиды

Флавоноиды — фенольные химические соединения с выраженными Р-витамин-ными свойствами, относятся к производным хромона с различной степенью окис-ленности хромонового цикла. В зависимости от этого различают флавоны, флава-ноны, катехины, флаваны, халконы, гиперозиды и др. В свободном состоянии встречаются только отдельные группы флавоноидов (катехины, лейкоантоциани-дины).

Биофлавоноиды участвуют в процессах дыхания и оплодотворения растений, оказывают антиоксидантное, радиопротекторное действие, положительно влияют на функцию сердечно-сосудистой и пищеварительной систем, печени, почек, на мочеотделение, кроветворение и т. п. Флавоноидные соединения обладают низкой токсичностью и используются в медицине как P-витамины (например, рутин, квер-цетин, катехины чая), противоязвенные (например, ликвиритон, флакарбин), желчегонные (например, фламин, экстракт шиповника, холосас), гипоазотемические (например, фларонин, леспенефрил, леспефлан) препараты.

Флавоноиды широко распространены в растительном мире. Особенно богаты ими листья гречихи, цветочные бутоны софоры японской, листья и плоды черной смородины, аронии, черной бузины, рябины обыкновенной, трава зверобоя, плоды облепихи, семена конского каштана, листья крапивы, трава фиалки трехцветной.

Для лечения гепатитов, холециститов используют препараты рутин, кверцетин, ликвиритон, флакарбин, фламин, холосас, которые являются синергистами аскорбиновой кислоты, укрепляют стенки капилляров (особенно катехины, лейкоанто-цианы, антоцианы), усиливают и удлиняют действие микроэлементов, а также оказывают антитоксичное, противосеборейное действие (табл. 12).

Таблица 12
Растение, лекарственное сырье | Биологическое действие
Береза повислая, почки, листья | мочегонное, желчегонное
Бессмертник песчаный, цветки | желчегонное, противомикробное
Мята перечная, листья | противоаллергическое, спазмолитическое
Пижма обыкновенная, цветки | антитоксическое, противопаразитарное
Расторопша пятнистая, семена | гепатопротекторное, желчегонное
Родиола розовая, корни | адаптогенное, стимулирующее
Солодка голая, корневища | противоязвенное, противовирусное
Череда трехраздельная, трава | противоаллергическое, противомикробное
Шиповник коричный, плоды | поливитаминное, желчегонное

В медицинской практике применяют таблетированные препараты, содержащие биофлавоноиды (калефлон, конвафлавин, силибор, ликвиритон, Лив-52, фламин); сухие экстракты бессмертника, марены, солодки; жидкие экстракты боярышника, водяного перца, кукурузных рылец, чистеца; настойки зверобоя, боярышника, календулы, мяты, пустырника, софоры, леспефлан и др.

Растения, содержащие флавоноиды, широко используют для составления желчегонных, дерматонических, противосеборейных, противоаллергических целебных сборов.

■ Танины (дубильные вещества)

Это высокомолекулярные полифенолы с сильно выраженным дубящим действием. Выделенные из растений дубильные вещества представляют собой аморфные или кристаллические вещества, растворимые в воде и спирте. С солями тяжелых металлов танины образуют осадок, а также осаждают слизи, белки, алкалоиды, следствием чего являются не растворимые в воде альбуминаты (на этом основано и антитоксическое действие танинов, что нередко используется в неотложной медицинской помощи). По химической структуре дубильные вещества делят на гидролизуемые и конденсированные танины. Источник природных конденсированных танинов: древесина (особенно кора) дуба, каштана, кора хвойных деревьев, плоды черники и черемухи, корневища лапчатки, трава зверобоя и др.

Дубильные вещества благодаря малотоксичности и значительному содержанию таниновых соединений широко используют как вяжущие, бактерицидные, противовоспалительные и антиоксидантные средства, особенно в практике лечения энтероколита, дисбактериоза. Противовоспалительный эффект дубильных веществ основан на образовании защитной пленки белка и полифенола. Фитопрепараты (отвары, настои, экстракты) из таких растений, как бадан, ольха, лапчатка, чистотел, подорожник, полезны для устранения дисбактериоза, нередко сопутствующего аллергическим и гематологическим заболеваниям (табл. 13).

Таблица 13
Растение, лекарственное сырье | Биологическое действие
Бадан толстолистный, корневища | противовоспалительное, противовирусное
Брусника, листья | противовоспалительное
Гореи змеиный, корневища | противовоспалительное, антисептическое
Дуб обыкновенный, кора | противовоспалительное, вяжущее
Земляника лесная, листья | противовоспалительное
Кровохлебка, корни | противовоспалительное, кровоостанавливающее
Лапчатка прямостоячая, корни | противовоспалительное, антисептическое
Ольха серая, соплодия | противомикробное, антисептическое
Черемуха обыкновенная, плоды | вяжущее, антисептическое

Полисахариды

Полисахариды — это сложные углеводы, соединенные гликозидными связями в линейные или разветвленные цепи. Полисахариды необходимы для жизнедеятельности животных и растительных организмов. Установлена антибиотическая, противовирусная активность некоторых полисахаридов растительного происхождения. К полисахаридам относятся камеди, слизи, инулин (встречается в топинамбуре), клетчатка и крахмал.

■ Пектины

Пектины — группа высокомолекулярных соединений, построенных по типу полисахаридов, состоят из остатков уроновых кислот и моносахаридов, входят в состав межклеточного вещества растений. С органическими кислотами и сахарами пектиновые вещества желируют, превращаясь в студневидную массу. Они набухают в воде, образуют гели и слизистые растворы. Со многими металлами (кальцием, стронцием, свинцом и др.) пектины образуют нерастворимые комплексные химические соединения, которые затем выводятся из организма. Эта способность пектинов объясняет их радиозащитное, антитоксическое, комплексообразующее действие при промышленном и бытовом отравлении, а также воздействии радионуклидов (что особенно актуально после крупномасштабной аварии на ЧАЭС). Кроме того, пектиновые вещества в качестве лекарственных форм угнетают гнилостную микрофлору кишечника, снижают содержание холестерина в крови (тормозя его всасывание) и способствуют выведению его из организма. Пектинами богаты, например, плоды клюквы, черной смородины, яблони, боярышника, аронии, барбариса, сливы, крыжовника (табл. 14).

Таблица 14
Растение | Лекарственная форма, доза, мл/сутки
Арония, плоды | сок, витамин В —100,0
Бадан, корни | отвар 5,0/200,0
Барбарис, плоды | сок 50,0
Гречиха, трава | настой 2,0/200,0
Календула, цветки | настой 2,0/200,0
Лапчатка, корни | отвар 5,0/200,0
Облепиха, плоды | сок 100,0
Подсолнечник, корзинки | настой 5,0/200,0
Полынь, трава | настой 1,0/200,0
Рябина красная, плоды | сок 50,0
Свекла красная, корнеплоды | сок 100,0
Элеутерококк, корни | отвар 5,0/200,0
Яблоня, плоды | сок 150,0

На карбоксильных группах пектина находятся катионы различных металлов (калия, кальция, магния и др.). Состав хлорида кальция, сульфата магния, например, зависит от минеральной структуры почвы, на которой произрастают растения, содержащие пектины. При лечении аллергий пектины способны обменивать катионы металлов на катионы тяжелых металлов (ртути, свинца, радионуклидов стронция, цезия, урана и др.), оздоравливая организм. Образуя слизистые растворы и суспензии, такие препараты предохраняют слизистые оболочки пищеварительного тракта от раздражающего действия некоторых химиопрепаратов.

К растениям, содержащим значительное количество пектиновых веществ, относятся алтей, абрикосы, девясил, женьшень, картофель, морская капуста, лен, липа, лопух, малина, одуванчик, подорожник, слива, смородина, черника, яблоки.

■ Камеди

Камеди — сложные комплексы нейтральных и кислых гетерополисахаридов, частично или полностью растворимых в воде с образованием вязких и клейких коллоидных растворов. Они выделяются из естественных трещин и надрезов на стволах деревьев (например, вишни, черешни, абрикоса) в виде густой массы, постепенно высыхающей на воздухе. Благодаря высокой эмульгирующей и обволакивающей способности камеди ее широко используют в медико-фармацевтической практике для приготовления масляных эмульсий, обволакивающих растворов, а также кровезаменителей.

■ Слизи

Слизи — безазотистые вещества, сложные полисахариды, близкие к пектинам и целлюлозе. В отличие от камедей слизи хорошо растворимы в воде. Слизи можно найти, например, в подорожнике, льне, любке двулистной. Их используют как обволакивающее лечебное средство внутрь при гастрите (алтей, подорожник) или в виде фитоаппликаций при ожоге (например, семена льна, листья подорожника).

■ Клетчатка

Клетчатка (пищевые волокна) — главная составная часть растительных клеток, относится к группе несахароподобных полисахаридов. По химическому составу пищевые волокна делятся на целлюлозы, гемицеллюлозы, лигнины, пектины и др. Конечным продуктом расщепления клетчатки, в частности под воздействием фермента целлюлазы, является глюкоза. Пищевые волокна используются кишечной микрофлорой, они способствуют перистальтике кишечника и выведению из организма продуктов обмена веществ, адсорбируют холестерин из-за более равномерного всасывания углеводов, влияют на секрецию гормонов пищеварительного тракта (двенадцатиперстной кишки, кишечника и проч.). Клетчатка (пищевые волокна) — ценное лечебное средство при хроническом течении аллергических заболеваний с нарушением моторной, секреторной и выделительной функций пищеварительного тракта, она уменьшает явления эндогенной интоксикации. Источником пищевых волокон служат не только овощи и фрукты (например, яблоки, груши, сливы, дыни, арбузы), отруби зерновых культур, но и ароматические измельченные травы (например, мелисса лимонная, мята перечная, душица, базилик, эстрагон).

Растительные гормоны

Растительные гормоны — биологически активные вещества, регуляторы обмена веществ и функций организма. На организм человека растительные гормоны действуют подобно гормонам животного происхождения. Во многих растениях найден холин (называемый также витамином В4), участвующий в синтезе ферментов и ускоряющий биосинтез фосфолипидов. Биосинтез холина происходит из этаноламина и метионина. Природные источники холина: пшеница, овес, соя, цикорий, одуванчик, зверобой, семена пастушьей сумки. Недостаток холина приводит к жировому перерождению печени и почек, инволюции щитовидной железы. Холин стимулирует перистальтику желчевыводящих и мочевыводящих путей.

Для лечения гинекологических заболеваний важны фитоэстрогены, содержащиеся в цветках красного клевера, траве люцерны, живучки, смолевки и др. Найдены практические подходы к использованию их в лечении гипоменструального синдрома (С. М. Дроговоз, 1997).

Недостаток инсулина — гормона поджелудочной железы — приводит к сахарному диабету. Инсулиноподобные вещества, применяемые для лечения сахарного диабета, выявлены, например, в таких растениях, как цикорий, одуванчик, кукурузные рыльца, омела, грецкий орех (листья), золототысячник, лопух, девясил, крапива, козлятник, черника, фасоль. Во многих растениях (листья шалфея, ярутки, сурепки, любки) обнаружены вещества, действующие подобно гормонам половых желез.

Дийодтирозин, являясь активной составной частью тироксина — гормона поджелудочной железы (влияющего на общий обмен веществ), — усиливает тиреотроп-ную функцию передней доли гипофиза, снижает активность щитовидной железы. Используется для лечения легкой и средней тяжести форм гипертиреоза. В небольшом количестве дийодтирозин содержат мох исландский, дрок красильный, нетреба колючая.

Пигменты

Пигменты — красящие вещества, которые содержатся главным образом в клеточном соке и образуют желтую, красную, синюю, фиолетовую и другие окраски растений. Растительные пигменты обладают дезинфицирующим, антисептическим, дерматоническим и эпителизирующим свойствами, содержат витамины С, К, А, В2, В5 (пантотеновую кислоту). В народной и научной медицине пигменты растений с успехом используют при ИБС и трофических язвах (например, хны, клевера, грецкого и маньчжурского орехов). Следует отметить стимулирующее и эпителизирую-щее свойства хлорофилла; из него получен препарат, положительно зарекомендовавший себя при лечении ряда заболеваний кожи. Значительное количество хлорофилла содержат, например, листья крапивы и клевера.

Лектины

Сложные белки, металлосодержашие гликопротеины. Небелковые компоненты лектинов: углеводы, ионы кальция, марганца, реже — цинка, магния и других металлов. Лектины обнаружены во всех живых организмах, а их взаимодействие с клеточными рецепторами представляет собой естественную реакцию. Они проявляют свойство обратимо и избирательно связывать углеводы, не вызывая их химического превращения, обеспечивают транспортировку и накопление углеводов, определяют специфичность межмолекулярных взаимодействий (процессы узнавания макромолекул и клеток), межклеточные взаимодействия (табл. 15).

Таблица 15
Фукозоспецифичные | Г алактозоспецифичные
дрок английский | арахис
бобовник альпийский | клещевина
ракитник веничный | омела белая
| фасоль
| софора японская
| трутовик настоящий
| стальник пашенный
Маннозоспецифичные | Не связывающие моно- и лисахариды
горох посевной | шампиньон
тыква | алоэ древовидное
томат | карагана древовидная
картофель | маакия амурская
ячмень | фасоль обыкновенная
горошек мышиный | эспарцет
рис | лишайник пармелия

Лектины имитируют действие инсулина, снижая активность аденилатциклазы в лимфоцитах, стимулируют тканевый иммунитет, повышая фагоцитарную активность лейкоцитов, дифференцированно воздействуют на Т- и В-лимфоциты. Метаболические изменения в лимфоцитах при стимуляции их лектинами наступают немедленно, а отдаленный эффект проявляется через сутки и более после контакта с лектином. Отдаленные реакции включают: усиление синтеза белка, РНК, синтез ДНК и деление лимфоцитов. Лектины, гликопротеины являются индукторами образования интерферона лимфоцитами. Доказана терапевтическая эффективность лектинов ряда растений в терапии воспалительных и вирусных заболеваний моче- j половой сферы (В. Ф. Корсун, В. М. Римша, Е. И. Бореко, 1998 и др.).

Минеральные соли

Минеральные соли — основной источник многих микро- и макроэлементов, необходимых организму человека. Около половины препаратов, используемых современной медициной, получено либо из растительного сырья, либо из продуктов рас- ' тительного происхождения. Большую группу лекарственных препаратов составляют г естественные комплексы макро- и микроэлементов в виде вытяжек (отвары, на- . стой). Преимущество данной лекарственной формы состоит в естественном комп- : лексировании и количественном соотношении минеральных веществ, прошедших J физиологический контроль. Это особенно важно вследствие многообразия синер- ; гических и антагонистических взаимоотношений отдельных микроэлементов и раз- '• личных их группировок, а также в связи с недостаточной изученностью биологиче- ^1 ского действия многих микроэлементов. В холосасе, например, выявлены такие ’ микроэлементы, как железо, марганец, медь; в настойке женьшеня — калий, каль- . ций, натрий, железо, алюминий, кремний, барий, стронций, марганец и титан. i В зависимости от количественного содержания неорганических веществ в орга- f низме человека В. И. Вернадский разделил их следующим образом: f

макроэлементы (натрий, калий, кальций, магний, фосфор, хлор); микроэлементы (медь, йод, железо, алюминий, марганец, фтор, бром, цинк, J стронций и др.); ;

ультрамикроэлементы (ртуть, золото, серебро, хром, радий, уран, торий, крем- ‘ ний, титан, никель и др.). ;

В таблице представлены данные о том, какие заболевания могут возникнуть у че- ) ловека вследствие дефицита тех или иных минеральных веществ (MB) и какие рас- [ тения способны компенсировать их недостаток.

Таблица 16 j
Болезни вследствие дефицита MB | Растения, восполняющие дефицит MB
анемии, головные боли, головокружения, депрессии, повышенная возбудимость, склонность к обморокам, утомляемость | Железобессмертник, бобовые, грибы белые, ежевика (ягоды), земляника (ягоды), калина, капуста цветная, крапива, крупа гречневая, малина, персики, пшено, сельдерей, синюха, сушеница, хвощ, хрен, черемуха, черника (листья, ягоды), шиповник, щавель конский (корни) яблоки
недоразвитие центральной нервной системы, ослабление памяти, сонливость, апатия, головные боли, бессонница, тремор | Йодарония, бораго, бурая водоросль, греча (крупа), дрок, дурнишник, земляника, зюзник, капуста, ламинария, пшено, ревень, свекла, хурма, чеснок
■аритмия, гипертензия | Калийабрикосы, картофель, курага, персики, смородина, фасоль, финики

Окончание табл. 16
Болезни вследствие дефицита MB | Растения, восполняющие дефицит MB
■ fаллергия, кровотечения | Сальцийгорох, гречиха, капуста, лук, овес, петрушка, салат, фасоль
■анемии, нервные расстройства, сахарный диабет, утомляемость | <обальтбобы, горох, греча (крупа), груша (дикая), земляника, клевер, кукуруза, люцерна, свекла, сушеница, чай, черемуха, шиповник
■ Кболезнь Альцгеймера, иммунодефицит, остеопороз, повышенная проницаемость сосудистой стенки | кремнийводяной перец, горец птичий, зеленые бобы, крапива, репа, соя, сушеница, хвощ, цикорий
■болезни сердца и сосудов | Магнийабрикосы, изюм, кукуруза, овес, петрушка, рис, фасоль, щавель
■ IVатеросклероз, бесплодие, нарушения сознания, неврозы, повышенное потоотделение, судороги, тремор, ухудшение памяти | 1арганецбагульник, брусника, вахта, женьшень, земляника, калина, клевер, лапчатка, люцерна, малина, мята, петрушка, родиола, слива (плоды), смородина черная, тысячелистник, чай зеленый, черемуха, черника, чеснок, эвкалипт, яблоки
■дискоординация движений, замедление роста, обшая слабость, остеопороз, раздражительность | Медьабрикосы, груши, клюква, крупы перловая, гречневая, овсяная, лапчатка, лен, лобелия вздутая, марена, подорожник, сушеница, укроп, чай зеленый, шалфей
■бесплодие, болезнь Кешана, задержка роста и развития, иммунодефицит, мышечная дистрофия | Селенгрибы, дрожжи, зерна пшеницы и кукурузы проросшие, отруби пшеничные, помидоры, чеснок
•кислотно-щелочной дисбаланс, костномышечная патология | Босфорабрикосы, гречиха, изюм, капуста, кукуруза, лук, морковь, овес, рис, свекла, соя, хрен
■кариес, снижение иммунитета | Фторзлаковые, бобовые, орехи, подсолнечник
■гормональные дисфункции, иммунодефицит, недостаток развития мозга и поведенческих реакций, половое недоразвитие | Цинкалоэ, береза (листья), грибы съедобные, капуста, крыжовник, лавровишня, лопух, одуванчик, смородина черная, спаржа, сушеница, фиалка, цикорий, череда, чистотел
3 Фитотерапия

■ Микроэлементы

Микроэлементы участвуют в формировании мягких и твердых тканей организма, входят в состав ферментов, гормонов, витаминов, нуклеиновых кислот, белков, а также регулируют их биологическую активность. Без участия минеральных солей невозможны обмен веществ, функционирование отдельных клеток, органов и систем. Доказана роль йода, кобальта и брома в функции щитовидной железы. При недостатке кобальта, например, наблюдается разрастание железы вследствие злокачественного новообразования в ней, а избыток брома препятствует накоплению йода в железе. Недостаток или избыток кобальта, меди, цинка, марганца, бора, молибдена, никеля, стронция, свинца, йода, фтора, селена и других микроэлементов приводят к нарушению обмена веществ и возникновению заболеваний, в том числе авитаминоза В|2, тиреотоксикоза, флюороза, уровской болезни.

Содержание йода в растениях представлено в следующей таблице (А. А. Покровский, 1977).

Таблица 17
Растения,части | Содержание йода, мкг/100 г
■ Зерновые
Пшеница | 11,9
Рожь | 9,3
Ячмень | 8,9
Овес | 7,5
Просо | 6,1
Кукуруза, гречиха | 5,2
Рис | 2,3
■ Зернобобовые
Фасоль | 12,1
Соя | 8,2
Горох | 5,1
Орех грецкий | 3,1
■ Овощи
Капуста морская | 3000,0
Перец | 135,0
Каперсы | 26,0
Лук репчатый | 19,0
Салат | 17,0
Томаты | 14,0
Редис | 8,0
Свекла | 7,0
Картофель, морковь | 5,0

Окончание табл. 17
Растения, части | Содержание йода, мкг/100 г
Кольраби | 4,0
Капуста, огурцы | 3,0
Баклажаны | 2,0
■ Фрукты
Хурма | 50,0
Виноград | 8,0
Слива | 4,0
Вишня, черешня, яблоки | 2,0
Крыжовник, груша, айва, земляника | 1,0
Смородина черная, черемуха | 1,0
Абрикосы,персики | 1,0
■ Тыквенные
Дыня | 2,0
• Цитрусовые
Персики, апельсины | 2,0

Действие биологически активных веществ может быть активировано и ингибировано содержащимися в них микроэлементами, которые корни растений извлекают из глубоких слоев почвы и накапливают в стеблях, листьях и плодах. Поступление микроэлементов из почвы в растение — чрезвычайно сложный химический процесс, на который влияет множество факторов. Кобальт, цинк, медь, марганец, молибден и некоторые другие микроэлементы растения усваивают в виде органических веществ и минеральных солей.

Естественные комплексы микроэлементов в лекарственных растениях исследуют с целью выявления возможной корреляции между накоплением в растениях определенных групп биологически активных соединений и содержанием в них тех или иных микроэлементов, а также изыскиваются пути получения лекарственного растительного сырья, обогащенного микроэлементами и биологически активными веществами. Однако на сегодня данных о соединениях, входящих в состав пищевых продуктов и лекарственного сырья растительного происхождения, еще недостаточно. Представляет интерес распределение микроэлементов внутри клеток и по органам растений. Так, корни бобовых концентрируют медь, молибден, свинец, хром, титан, стронций, барий, а их плоды — медь, марганец и никель.

Содержание микроэлементов в растениях с противоаллергическими свойствами представлено в таблице 18.

Таблица 18

Условные обозначения:

— отсутствует

1+ до 0,5 мг/100 г сырья 2+ 0,5—1,0 мг /100 г сырья

3+ 1,0—5,0 мг/100 г сырья

4+ более 5,0 мг / 100 г сырья

Растение | Са | Си | Zn | Fe | Mn | Mg | Sr | A1 | Cd
Береза, листья | 4+ | 3+ | 1 + | 4+ | 4+ | 4+ | 1 + | 4+ | 1 +
Бузина, цветки | 4+ | 3+ | 1+ | 4+ | 4+ | 4+ | 2+ | 4+ | 1 +
Крапива, листья | 4+ | 4+ | 1 + | 2+ | 2+ | 1 + | 1 + | 2+ | -
Лапчатка, корни | 4+ | 2+ | 1 + | 3+ | 3+ | 3+ | 1 + | 1 + | 2+
Лагохилус, трава | 4+ | 3+ | 3+ | 4+ | 4+ | - | - | 2+ | 2+
Солодка, корни | 4+ | 3+ | 2+ | 1 + | 1 + | 1 + | - | 2+ | 2+
Спорыш, трава | 4+ | 2+ | 1 + | 4+ | 4+ | 3+ | 3+ | 2+ | 1 +
Хвощ, трава | 4+ | 3+ | 1 + | 1 + | 1 + | 1 + | - | 1 + | 1 +
Чистотел, трава | 4+ | 3+ | 1 + | 4+ | 4+ | 4+ | - | 4+ | 2+
Череда, трава | 4+ | 3+ | 1 + | 1 + | 1 + | 2+ | 1 + | 1 + | 2+

Кобальт активно участвует в ферментативных процессах организма (обмене жирных кислот и фолиевой кислоты, углеводном обмене), образовании гормонов щитовидной железы, способствует выделению воды почками. Низкая концентрация кобальта (менее 2—7 мкг/100 г) приводит к анемии, эндемическому зобу, недостаточности синтеза или отсутствию витамина В|2.

Содержится кобальт в большинстве пищевых и лекарственных растений, но особенно его много в красной свекле, редисе, зеленом луке, капусте, можжевельнике, ромашке, эрве (пол-пала), сушенице, черемухе, кубышке желтой, шиповнике.

Магний — активатор многих ферментативных процессов в организме, ускоряет биосинтез белка и иммуногенез, обладает мочегонным действием, является строительным элементом тканей легких и нервной системы. При недостатке магния развивается дегенерация почек, возникают аритмия и учащенное сердцебиение, бессонница, наступает быстрое утомление, появляется чувствительность к перемене погоды. Достаточное количество органического магния и кальция в пише во время беременности предотвращает потерю или порчу зубов, а также способствует укреплению костей ребенка.

Соли магния содержатся в пшеничных отрубях, морской капусте, овсяной и гречневой крупе (116 мг/100 г), фасоли (103 мг/100 г), пшене, картофеле, абрикосах, винограде, яблоках, смородине.

Марганец необходим для нормального роста и развития детей, функционирования половых желез. Усиливает гипогликемический эффект инсулина, участвует в снижении содержания глюкозы в крови, повышает гликолитическую активность, интенсивность утилизации жиров в организме, противодействует жировой дегенерации печени, снижает уровень общих липидов. Содержание марганца в растениях представлено в таблице (А. П. Холопов и др., 2004).

Таблица 19
Название растения | Содержание марганца, мкг/100г
Абрикосы | 220
Виноград, вишня | 80-90
Горох | 1750
Гречка | 1570
Земляника, морковь | 200
Картофель, капуста | 170
Крыжовник | 450
Кукуруза | 1090
Малина | 210
Миндаль, грецкие орехи | 1920
Овес | 5250
Пшеница | 3740
Рис полированный | 1250
Рожь | 2770
Салат | 300
Свекла | 650
Слива | 110
Смородина черная, огурцы | 180
Соя | 2800
Томаты | 140
Тыква, лимон, яблоки | 40-47
Фасоль | 1340
Чеснок | 930

Богаты марганцем также вахта трехлистная, багульник болотный, лапчатка прямостоячая, чайный куст, черника, эвкалипт и растения, содержащие сердечные гликозиды.

Медь в организм поступает в основном с пищей. С кровью она быстро проникает во все клетки, ткани, органы и так же быстро выделяется из них. Участвует в процессах обмена веществ, в частности в тканевом дыхании кожи, пигментообразова-нии и т. д. Микроэлемент повышает невосприимчивость организма к некоторым инфекциям, связывает микробные токсины и усиливает действие антибиотиков. Ее благоприятное воздействие на углеводный обмен проявляется через ускорение процесса окисления глюкозы, торможение распада гликогена в печени. Важнейшая функция меди — стимуляция превращения минеральных соединений железа в органические, мобилизация депонированного в печени железа для использования его в синтезе гемоглобина. Нехватка меди снижает усвоение железа, что приводит к малокровию, постоянной слабости, понижению температуры тела до 34—35 °С. Недостаток меди грозит умственной отсталостью, замедлением роста, нарушением пигментного обмена (витилиго), эластичности сосудов и мышечного тонуса.

В некоторых овощах и фруктах содержится 30—230 мкг% меди. Много меди в аралии, боярышнике, вздутоплоднике сибирском, лапчатке прямостоячей и белой, лобелии вздутой, марене красильной, чайном кусте китайском, бруснике, душице, зверобое, капусте, картофеле, крапиве, кукурузе, мать-и-мачехе, моркови, подорожнике, сушенице, череде, шпинате, яблоках.

Никель влияет на ферментативные процессы, окисление аскорбиновой кислоты, ускоряет переход сульфгидрильных групп в дисульфидные, обладает некоторыми гипогликемическими и диуретическими свойствами. Никель находится в паращи-товидной и поджелудочной железах.

Концентрируют никель дынное дерево, белладонна, мачок желтый, пустырник сердечный, страстоцвет мясо-красный (пассифлора) и термопсис ланцетовидный. Большое количество микроэлемента содержится в гречихе, моркови и салате.

Цинк обнаружен во всех клетках и органах высших животных и человека. Благотворно влияет на физическое развитие, участвует в кроветворении, размножении (стимулируя рост и деятельность волосяных фолликулов, а также функционирование половых желез), обмене углеводов, жиров и белков, обеспечивает иммунитет. Цинк стимулирует образование гормона тестостерона, поэтому мужчинам его требуется в 6 раз больше, чем женщинам. Соли цинка входят в состав фермента карбоангидразы, повышают активность гормонов передней доли гипофиза. Цинк входит в состав ти-реотропного гормона гипофиза и кристаллического инсулина — гормона поджелудочной железы. На недостаток цинка может указывать избыточная масса тела. Цинк-зависимый фермент печени регулирует усвоение поступающей в организм глюкозы: она либо идет на производство энергии, либо превращается в жировые запасы. Цинк нужен для производства протеиновой матрицы, на которую укладывается кальций — главный строительный продукт костной ткани, что важно для предупреждения рахита и остеопороза в пожилом возрасте. Цинк входит в состав фермента алкогольдегид-рогеназы, ответственного за расщепление спирта и предупреждающего опьянение.

Цинк содержат пшеничные и рисовые отруби, бобовые, лук, шпинат, грибы, береза повислая, лавровишня, алоэ древовидное, лапчатка прямостоячая, сушеница топяная, фиалка трехцветная и полевая, череда, чистотел, якорцы стелющиеся (имеющие значение в лечении сахарного диабета). Содержание цинка в растениях представлено в таблице.

Таблица 20
Название растений | Содержание цинка, мг/Ю0г
Горох | 3,2
Гречка | 2,1
Кукуруза | 1730,0
Морковь | 0,4
Овес | 6310,0
Орехи грецкие, малина | 2,5
Рябина | 0,03
Свекла | 0,4
Смородина черная, слива | 0,13
Фасоль | 3,2
Черника | 0,2
Яблоки | 0,15

Витамины

Витамины — активные компоненты специализированных коферментов и про-стетических групп. Они присутствуют в составе большинства ферментных систем организма, необходимы для нормального обмена белков, жиров и углеводов. Изредка можно наблюдать алиментарный гиповитаминоз, развивающийся при недостаточном содержании витаминов в пище. Значительно чаше встречаются вторичный, эндогенный, авитаминоз или гиповитаминоз. Они могут развиваться на фоне истощающих инфекций (туберкулез, бруцеллез и др.), заболеваний печени и желудочно-кишечного тракта (дисбактериоз, лямблиоз, глистная инвазия и др.) — в этих случаях всасывание витаминов в желудке и кишечнике снижается или нарушается их превращение в биологически активные формы путем переаминирования, фосфори-лирования и т. д. ( М. Я. Ловкова и соавт.,1990).

Относительная витаминная недостаточность возникает и в стрессовых ситуациях, к которым относится любая болезнь. При этом организм расходует гораздо больше витаминов, чем их содержится в рационе питания. Установлен благоприятный терапевтический эффект витаминов на многие патологические процессы, в том числе и на рост волос.

На сегодня известно около 30 витаминов. Их основным источником для человека является пища. Некоторые витамины (например, группы В, D) синтезируются в организме. Потребность в витаминах различна и зависит от возраста человека, характера его работы, стадии и длительности заболевания. Недостаток многих витаминов серьезно сказывается на состоянии организма человека. Характеристика ги-повитаминозов представлена в таблице.

Таблица 21
Болезни/болезненные состояния вследствие недостатка витамина | Растения, восполняющие недостаток
■снижение остроты зрения, дерматиты, экзема, себорея, колиты | Витамин Агречиха, крапива, морковь, перец сладкий, чистотел
■невриты, гепатит, дистрофия миокарда | Витамин В(бобовые, зерновые, капуста, морковь, помидоры
■снижение остроты зрения, фотодерматиты, раны, язвы | Витамин В2бобы, горох, капуста, морковь, помидоры, рожь, соя, шпинат
• Biкровотечения, лучевая болезнь | •тмин РР (В3)горох, гречиха, капуста, пшеница, софора, чай зеленый
алучевая болезнь, экзема, анемии, гепатиты, глухота | Витамин В6бананы, бобовые, горох, проростки пшеницы и ржи
■ Витаминанемии, негативное воздействие радионуклидов, лекарств | В9 (фолиевая кислота)капуста, крапива, морковь, одуванчик, петрушка, подорожник, с&чат, шпинат

Окончание табл. 21
Болезни/болезненные состояния вследствие недостатка витамина | Растения, восполняющие недостаток
■анемия, лучевая болезнь, полиневриты, мигрень, радикулит, дерматиты | Витамин В|2 водоросли, грибы, печень животных
■инфаркт миокарда, эмфизема легких, атеросклероз | Витамин В15семена многих растений
■подверженность заболеваниям, плохое заживление ран, переломов | Витамин Скрапива, облепиха, первоцвет, родиола, смородина черная, сосны и ели хвоя, шиповник
■переломы, рахит, карликовость | Витамин D водоросли, грибы
■бесплодие, мышечные дистрофии, патология беременности | Витамин Еарония черноплодная, морковь, растительное масло, шиповник
•кровотечения, гемофилия | Витамин Кводяной перец, голубика, клюква,конский каштан, крапива, пастушья сумка, сосныи ели хвоя
■анемии, кровоточивость, гипертония | Витамин Рперец сладкий, софора, чай зеленый, шиповник

Витамин Вt (тиамин) — азотистое соединение пиримидинового ряда, растворимое в воде. В клеточных окислительных процессах тиамин выступает как активатор в сложной цепи превращения углеводов. Способствует нормализации обмена жиров, белков и углеводов. При недостатке тиамина уменьшается тканевое дыхание, происходит накопление пировиноградной кислоты. Нормализует обмен веществ в коже и ее придатках.

Содержится В, главным образом в семенах злаковых и бобовых растений, картофеле, капусте, моркови, помидорах, проросшей пшенице и проч. Тиамин применяют в виде таблеток и инъекций.

Витамин В2 (рибофлавин) — компонент желтого фермента, катализирующего окислительные процессы при углеводном обмене. При недостатке В2 замедляется рост организма, появляется общая слабость, снижаются работоспособность и острота зрения, изменяется слизистая оболочка ротовой полости и губ, наблюдаются явления себореи на лице, облысение и др.

Богаты рибофлавином квашеные овощи, пивные дрожжи, проростки пшеницы, фасоли, гороха, лесные и грецкие орехи, корнеплоды.

Витамин В3, или РР (ниацин, или никотиновая кислота), играет важную роль в обмене веществ, входит в состав кодегидразы, коэнзимов, осуществляющих окислительно-восстановительные реакции, оказывает детоксическое действие, улучшает работу печени. Препарат незаменим при себорейной экземе, хейлите, аллергии.

Ниацин содержится в большом количестве в овощах, фруктах, гречневой крупе и др.

Витамин Z?f (пантотеновая кислота) регулирует углеводный, белковый и жировой обмен; является составной частью кофермента ацетилирования (КоА), участвующего в нормальной функции эпителиальной ткани. Обладает детоксическим и гипосенсибилизирующим действием, регулирует функциональные нарушения центральной нервной системы.

Содержится в цветной капусте, моркови, картофеле, отрубях, пивных дрожжах, горохе.

Витамин Вл (пиридоксин) — химическое соединение, превращающееся в организме в пиридоксальфосфат, который является активным ферментом. При недостатке пиридоксина развиваются себорейный дерматит, хейлит, выпадают волосы.

В6 содержится в рисовых отрубях, фасоли, горохе, зародышах пшеницы.

Витамин В9, или Вс (фолиевая кислота), участвует в обмене холина, метионина, обладает липотропным действием, играет важную роль в процессах кроветворения, синтеза белков, работе фолликулярного аппарата. В терапии заболеваний печени применяют в виде таблеток.

Содержится фолиевая кислота в бобах, цветной капусте, шпинате, помидорах, грибах, дрожжах и др. (JI. М. Молодожникова, О. С. Рождественская, В. Ф. Сотник, 1991).

Витамин Вп (кобаламин) необходим для поддержания физической силы и потенции.

Витамин BIS (пангамат кальция) проявляет липотропное действие, повышает коэффициент поглощения кислорода в процессе клеточного дыхания и пр. Применяется при различных себорейных и стоматологических заболеваниях.

Пангамат кальция обнаружен в семенах многих растений, рисовых и пшеничных отрубях, пивных и пекарских дрожжах.

Витамин Н (биотин) участвует в обмене веществ кожи и слизистых оболочек. При недостатке биотина, являющегося витамином группы В, развиваются сквамоз-ный дерматит (внешне напоминающий себорею), редеют волосы.

Богаты биотином бобовые, картофель и дрожжи.

Витамин С (аскорбиновая кислота) регулирует окислительно-восстановитель-ные процессы, оказывает детоксическое, дерматотоническое действие, стимулирует деятельность эндокринной железы. Повышает сопротивляемость организма к инфекциям и внешним отрицательным воздействиям. При недостатке аскорбиновой кислоты развиваются слабость, разрыхление и кровоточивость десен, склонность к подкожным кровотечениям и проч. Аскорбиновая кислота используется в лечении различных форм гиповитаминоза.

Рекомендуется использовать фитопрепараты из шиповника, черной смородины, облепихи, крапивы, овощей, фруктов.

Витамин Р (рутин) — группа флавоноидов, при недостатке которых повышаются проницаемость или хрупкость стенок кровеносных сосудов, особенно капилляров.

Рутин содержится в овощах, шиповнике, рябине, винограде, черной смородине, апельсинах, зеленых листьях чайного дерева (Э. А. Нечаев, 1994).

Витамин А (ацетат ретинол) обладает антиксерофтальмическим, антиинфекцион-ным свойствами, регулирует процессы ороговения кожи, деятельность потовых и сальных желез, фолликулярного аппарата, улучшает деятельность половых органов, повышает потенцию ((3-каротин). При недостатке ретинола возникает сухость кожи, кожа приобретает грязно-серый цвет, резко снижается острота зрения, волосы истончаются.

Содержится (3-каротин в моркови, салате, красном перце.

Витамин Е (ацетат токоферола) влияет на функцию эндокринной системы, щитовидной, половых и других желез, гипофиза, мозжечка; усиливает потенцию (являясь фактором размножения). При недостатке токоферола в пище отмечается интоксикация на почве изменения жирового обмена.

Содержится преимущественно в злаковых, бобовых и других видах культурных растений, плодах, овощах и растительных маслах.

Каротиноиды легко растворимы в хлороформе, бензоле, сероуглероде, жирах; в спирте и воде практически нерастворимы. У растений эти вещества играют важную биологическую роль, привлекая насекомых-опылителей, птиц, поедающих мякоть плодов и разносящих семена. Каротиноиды — провитамины А. В слизистой оболочке кишечника каротиноиды превращаются в ретинол, затем в другие активные формы витамина А и таким образом косвенно участвуют в процессах пролиферации и дифференциации клеток, механизмах зрения. Обладают антиканцерогенным, радиопротекторным, иммуномодулирующим свойствами за счет антиокси-дантной активности — способности связывать активные формы кислорода, образуемые в процессе перекисного окисления липидов и других органических соединений (Г. П. Яковлев, К. Ф. Блинова, 1999). Каротиноиды имеют наибольшее значение в терапии дерматозов.

Витамин К (филлохинон) — группа антигеморрагических витаминов — К, и К2 — с кровоостанавливающим действием при гипопротеинемии, необходимы при трофических расстройствах кожи.

Содержится филлохинон в моркови, салате, помидорах, кукурузных рыльцах, капусте, водяном перце, пастушьей сумке, тысячелистнике.

Витамин F — условное название комплекса ненасыщенных жирных кислот. Содержится в подсолнечном, льняном, ореховом, соевом и других видах растительного масла. Недостаток витамина F в организме вызывает сухость кожи, ломкость и выпадение волос, трофическое изменение ногтей. Этот витамин показан при различнх формах выпадения волос, аллергии, в том числе в детском возрасте.

ЛЕКАРСТВЕННЫЕ ФОРМЫ ИЗ РАСТЕНИЙ

Как мы уже говорили выше, в современной медицине чаще используют растения не по отдельности, а составляют сборы (смеси, фитокомпозиции) лекарственных растений. Большинство рецептур сборов (чаев) утверждено Минздравом РФ. Сборы готовят из измельченного растительного сырья и используют в виде настоя или отвара. Растительное сырье должно иметь:

регистрационное удостоверение (если это биологически активная добавка к пище);

сертификат соответствия;

аннотацию;

производственную фармакопейную статью (ПФС) на сбор трав, утвержденную Фармакопейным комитетом М3 РФ и введенную в Государственный реестр, на упаковке такого сбора должна быть надпись: Per. № 71/609/23 (для плодов можжевельника).

Поскольку БАВы с течением времени теряют эффективность, на сборы и отдельные травы установлены определенные сроки хранения:

травы, цветки и листья хранят 1—2 года;

корни, корневища, клубни, кору и прочее хранят не более 3—5 лет.

Сборы следует хранить в сухом прохладном месте в бумажных пакетах или картонных (фанерных) ящиках. Растения, содержащие эфирные масла, например мелиссу, душицу, чабрец, хранят в стеклянных банках. Ядовитые растения хранят под замком и отдельно от остальных сборов трав.

Расчет дозировки компонентов

После составления сбора растений следует определить дозировку каждого его компонента. Во врачебных рецептах дозировка указывается в граммах, в быту за меру приняты чайная, столовая ложка или стакан. Чайная ложка сухих лекарственных трав обычно весит 2 г (но не всех!), десертная — 3 г, столовая — 5 г. Повторимся, это касается только трав, а корни и плоды весят значительно больше. Если в справочнике о лекарственных растениях вы встретите равную дозировку всех компонентов, не верьте этой рецептуре: автор или лукавит, или не квалифицирован. У всех трав разная фармакологическая активность, они проявляют разное фармакологическое действие, доказанное эмпирически или научным путем. Этим неустанно занимаются фармакогносты.

Условно все лекарственные растения делятся на три группы: сильнодействующие, среднедействующие и слабодействующие.

Таблица 22
ФАвыраженная | РМАКОЛОГИЧЕСКАЯ АКТИВНО средняя степень | стьнизкая активность
Авран лекарственный Адонис весенний Анис обыкновенный Аралия маньчжурская Арника горная Багульник болотный Белена черная Белладонна Будра плющевидная | Аир болотный Айва продолговатая Алоэ древовидное Алтей лекарственный Астрагал пушистоцветковый Бадан толстолистный Барбарис обыкновенный Бедренец-камнеломка Береза бородавчатая | Актинидия коломикта Амарант волосистый Апельсин сладкий Березовый гриб чага Брусника Бузина черная Буквица лекарственная Бурачник лекарственный Вербейник монетчатый

Продолжение табл. 22
ФАРМАКОЛОГИЧЕСКАЯ АКТИВНОСТЬ
выраженная | средняя степень | низкая активность
Гармала обыкновенная | Бессмертник песчаный | Верблюжья колючка
Горчица сарептская | Боярышник кроваво- | Вереск обыкновенный
Донник лекарственный | красный | Вероника лекарственная
Дурман обыкновенный | Валериана лекарственная | Вишня обыкновенная
Женьшень | Василек синий | Герань кроваво-красная
Живокость полевая | Вахта трехцветная | Голубика
Заманиха | Водяной перец | Горец птичий
Кирказон ломоносовидный | Володушка золотистая | Горох посевной
Клещевина обыкновенная | Галега лекарственная | Гравилат городской
Конопля посевная | Горец змеиный | Гречиха посевная
Копытень европейский | Горечавка желтая | Дымянка лекарственная
Кориандр посевной | Девясил высокий | Ежевика
Красный стручковый перец | Дербенник иволистный | Ель обыкновенная (хвоя)
Крестовник обыкновенный | Дрок красильный | Звездчатка средняя
Лавр благородный | Дуб черешчатый | Земляника лесная
Ландыш майский | Дурнишник колючий | Зубровка душистая
Левзея сафлоровидная | Душица обыкновенная | Инжир обыкновенный
Лимонник китайский | Дягиль лекарственный | Исландский мох
Льнянка обыкновенная | Живучка ползучая | Калина обыкновенная
Любисток лекарственный | Зверобой продырявленный | Каперсы колючие
Любка двулистная | Змееголовник молдавский | Капуста огородная
Маклейя сердцевидная | Золототысячник зонтичный | Картофель
Мелисса лекарственная | Зюзник европейский | Каштан конский
Мята перечная | Ива козья | Кизил
Наперстянка пурпурная | Иссоп лекарственный | Кипрей узколистный
Норичник шишковатый | Календула лекарственная | Кислица обыкновенная
Обвойник греческий | Клевер луговой | Клюква обыкновенная
Очиток едкий | Клопогон даурский | Крапива двудомная
Папоротник мужской | Коровяк обыкновенный | Крыжовник обыкновенный
Пассифлора инкарнатная | Котовник кошачий | Кукуруза
Пастернак посевной | Кровохлебка лекарственная | Ламинария сахаристая
Патриния средняя | Крушина ломкая | Лапчатка гусиная
Пижма обыкновенная | Кубышка желтая / белая | Латук компасный
Пиретрум розовый | Лагохилус опьяняющий | Лен посевной
Полынь горькая | Лапчатка прямостоячая | Лещина обыкновенная
Редька черная | Лопух войлочный | Лимон
Рододендрон золотистый | Люцерна посевная | Липа мелкоцветковая
Сельдерей пахучий | Мальва лесная | Лишайник пармелия
Сирень обыкновенная | Марена красильная | Лох узколистный
Солодка голая / уральская | Мать-и-мачеха | Лук победный / репчатый
Спорынья | обыкновенная | Манжетка обыкновенная
Сферофиза солонцовая | Медуница лекарственная | Марь белая
Табак настоящий | Можжевельник | Маслина европейская
Термопсис ланцетный | обыкновенный | Миндаль обыкновенный
Тмин | Одуванчик лекарственный | Морковь посевная
Тысячелистник | Окопник лекарственный | Облепиха крушиновидная
обыкновенный | Ольха клейкая/серая | Овес посевной
Хрен обыкновенный | Осина | Орех грецкий
Цикламен европейский | Очанка лекарственная | Паслен черный
Чемерица Лобеля | Пастушья сумка | Петрушка огородная
Чернобыльник | Пион уклоняющийся | Подорожник большой

Окончание табл. 22
ФАвыраженная | РМАКОЛОГИЧЕСКАЯ АКТИВНО средняя степень | стьнизкая активность
Чернокорень лекарственный Чеснок посевной Чистотел большой Шафран обыкновенный Щитовник мужской Элеутерококк колючий Эфедра двухколосковая | Подмаренник настоящий Почечный чай Пустырник пятилопастный Репешок обыкновенный Розмарин лекарственный Рута пахучая Сабельник болотный Синюха голубая Смолевка поникшая Солянка холмовая / Рихтера Стальник колючий Сушеница топяная Таволга вязолистная Тимьян обыкновенный Трифоль Туя западная Укроп огородный Фиалка трехцветная Хвощ полевой Череда трехраздельная Шалфей лекарственный Шлемник байкальский Щавель конский Эвкалипт прутовидный Эхинацея пурпурная | Ревень тангутский Ромашка лекарственная Рябина обыкновенная Ряска маленькая Свекла обыкновенная Слива домашняя Смородина черная / красная Сосна обыкновенная (хвоя) Спаржа лекарственная Сурепка обыкновенная Тыква крупноплодная Фасоль обыкновенная Хлопчатник ХмельЦикорий обыкновенный Чайный куст китайский Черемуха обыкновенная Черника обыкновенная Шиповник коричный Язвенник многолистный Ярутка полевая Ясменник душистый Яснотка белая

По данным приведенной выше таблицы можно определить дозу лекарственного растения: использовать в сборе 1 часть (при наличии сильного фармакологического действия), или 2—3 части (при средней активности ЛРС), или 4 весовые части сухого сырья (при низкой фармакологической активности) на определенный объем воды для приготовления настоя, отвара, а также на объем спирта — для приготовления настойки или экстракта.

Разовые дозы, количество суточных приемов, время приема чаев и пищи врач меняет в зависимости от течения болезни, индивидуальных особенностей организма больного, его возраста и пола. Примерная доза приготовленного лекарства: до 2-летнего возраста '/б часть дозы взрослого

Доза одного приема настойки для детей составляет 1—2 капли на год жизни.

Выбирая фитопрепарат и определяя его дозу в каждом конкретном случае, врач должен учитывать фармакодинамику содержащихся в препарате биологически активных веществ, их токсичность, возможное побочное действие, путь преобразования в организме, а также совместимость с синтетическими и другими растительными препаратами. Например, флавоноиды, а следовательно, биологически активные вещества типа рутина, кверцетина и содержащие их растения (листья березы, цветки и листья боярышника, плоды софоры, цветки арники, липы, календулы, корень солодки, трава водяного перца и листья мяты) могут нейтрализовать или снизить бактерицидное действие стрептомицина и сульфаниламидных препаратов, поэтому их совместное применение противопоказано (Я. Ожаровский, 1976). Кумарины, принимаемые вместе с салицилатами, хинином, тиоурацилом, снижают активность протромбина, что может вызвать внутренние кровотечения. Настои и отвары рекомендуется сочетать с приемом ряда галеновых препаратов (длительность 25—45 дней). После 2—3 недель перерыва врач должен оценить результаты лечения: если они малоэффективны, то назначается повторный курс лечения. Назначают, как правило, не более двух дополнительных курсов после основного курса лечения.

А теперь познакомимся с наиболее часто используемыми лекарственными формами из растительного сырья.

Бальзам

Бальзам — густая сложная композиционная ароматная жидкость, содержащая растительное сырье (травы, цветки, корни, почки), обладающая индивидуальными характерными признаками. Способы приготовления бальзамов во многом аналогичны приготовлению настоек, но в их составе значительно больше компонентов. Рецепты бальзамов и количественное соотношение компонентов в них, как правило, не разглашаются, но известен примерный состав и дозы лекарственных трав, кореньев и плодов, что позволяет создавать целебные напитки с желаемыми свойствами (табл. 23).

Таблица 23

Условные обозначения:

1 — «Москва», 2 — «Белорусский», 3 — «Рижский», 4 — «Карельский», 5 — «Уссурийский», 6 — «Енисей», 7— «Набат», 8 — «Амрита», 9 — «Водолей», 10 — «Шипова дубрава», 11 — «Алтайский», 12 — «Кедровит», 13 — «Бальзам Биттнера»

+ присутствие в составе бальзама указанного растения — отсутствие в составе бальзама указанного растения
Название растений, ароматических и вкусовых добавок | Состав бальзама
1 | 2 | 3 | 4 | 5 | 6 | 7 | 8 | 9 | 10 | И | 12 | 13
Аир болотный,корни | + | - | + | - | + | - | - | - | - | - | - | - | +
Алтей лекарственный, корни | + | | | | | | | | | | | |
Анис обыкновенный, плоды | + | | | | | | | | | | | |
Апельсиновое масло | - | - | - | - | - | - | - | - | + | - | - | - | -
Арника горная, цветки, трава | ’+ | — | + | | | | | | | | | |
Арония черноплодная, плоды | — | — | — | + | — | — | + | + | — | + | — | — | -
Бадьян, плоды | - | + | | | | + | | | | | | |
Бальзамное масло (перуанское) | + | — | + | + | | | | | | | | |
Береза, почки, лист | + | - | - | + | + | - | - | - | - | - | - | + | -
Брусника, лист, ягоды | | | | + | | | | | | | | |

Продолжение табл. 23
Название растений, ароматических и вкусовых добавок | Состав бальзама
1 | 2 | 3 | 4 | 5 | 6 | 7 | 8 | 9 | 10 | 11 | 12 | 13
Бузина, цветки, плоды | - | - | - | - | - | + | - | - | - | - | - | - | -
Валериана лекарственная, корни и корневища | + | — | + | | | | | | | | | |
Ванилин | + | - | - | - | - | - | - | - | - | + | - | - | -
Ваниль | - | + | | | | | | | | | | |
Вишня, плоды | - | - | - | + | - | - | - | - | - | - | - | - | -
Гвоздика, бутоны | - | + | | | | | | | | | | | +
Горечавка, корни | | | + | | | | | | | | | |
Донник лекарственный, трава | — | + | — | + | — | + | — | — | — | — | — | — | —
Дуб, кора | + | - | + | | | | | | | | | |
Дубровка, трава | + | + | | | | | | | | | | |
Душица лекарственная, трава | + | — | — | + | — | + | — | — | — | + | — | — | —
Дягиль лекарственный, . корни | + | — | — | — | — | + | — | — | — | — | — | — | +
Женьшень, корни | - | | - | - | + | - | + | + | - | - | - | - | -
Ель, хвоя | | | | + | | | | | | | | + | +
Зверобойпродырявленный, трава | + | + | + | + | — | + | + | + | + | + | + | — | —
Зубровка | - | - | - | - | + | - | - | - | + | - | - | - | -
Имбирь, корневище | - | + | + | | | | | | | | | |
Калина, ягоды | - | - | - | - | + | - | - | - | - | - | - | - | -
Коньяк | - | - | + | - | + | + | - | - | + | - | - | - | -
Кориандр, плоды | + | - | - | - | - | + | - | - | - | - | - | - | -
Корица, кора | + | + | | | | | | | | | | | +
Кофе, зерна | + | + | | | | | | | | | | |
Лапчатка прямостоячая (калган), корни | + | + | — | + | — | + | — | — | — | — | — | — | +
Левзея сафлоровидная | + | - | - | - | - | + | - | - | - | - | + | - | -
Лимонник, семена, лист | - | - | - | - | + | - | + | + | - | - | - | + | -
Лимонное масло | + | - | - | + | - | + | - | - | - | + | - | - |
Липовый цвет | + | + | + | + | + | - | + | + | | | | |
Малина обыкновенная, ягоды | — | — | + | + | + | | | | | | | |
Мед | + | + | + | + | + | - | + | + | | | | |
Мелисса лимонная, лист | - | - | + | - | - | - | - | - | - | + | - | - | -

Окончание табл. 23
Название растений, ароматических и вкусовых добавок | Состав бальзама
1 | 2 | 3 | 4 | 5 | 6 | 7 | 8 | 9 | 10 | 11 | 12 | 13
Можжевельник, плоды | + | | | + | | | | | | | | |
Мускатный орех | + | - | + | + | | | | | | | | | +
Мята перечная, лист | + | + | + | - | + | - | + | + | + | - | - | - | -
Настой рогов марала | | | | | | + | | | | | | |
Орех померанцевый | + | - | + | | | | | | | | | |
Перец душистый, плоды | - | + | + | | | | | | | | | |
Петрушка, плоды | - | + | | | | | | | | | | |
Подорожник, лист | - | - | - | + | + | - | - | - | - | + | - | - | -
Полынь горькая, трава | + | + | - | - | + | - | + | - | + | - | - | - | +
Прополис | - | + | | | | | | | | | | |
Родиола розовая, корневища | — | — | — | — | + | + | + | + | — | — | + | + | —
Ромашка аптечная, цветки | — | — | — | — | + | — | + | — | — | + | — | — | —
Рябина красная, плоды | - | - | - | + | - | - | + | + | + | + | + | - | -
Слива, плоды | - | + | + | | | | | | | | | |
Сосна, почки, хвоя | - | + | - | - | - | - | + | + | - | - | - | - | -
Трифоль, лист | + | | | | | | | | + | | | |
Тысячелистник, трава | | | | | | + | + | + | + | - | - | - | -
Укроп, семена | + | - | + | | | + | | | | | | |
Фенхель, плоды | - | - | - | + | - | + | + | - | - | - | + | | -
Чага березовая, плодовое тело | — | — | — | + | — | — | — | — | — | + | + | — | -
Черемуха, плоды | - | - | - | + | - | + | - | - | - | - | - | - | -
Черника, плоды, лист | + | - | + | - | - | - | - | - | - | + | - | - | -
Шиповник, плоды | + | + | - | + | + | - | + | + | + | - | - | - | -
Элеутерококк, корневища, корни | + | — | — | — | + | — | + | — | — | + | + | - | -
Яблоня, плоды ' | + | | | | | | | + | + | - | - | - | -

Квашение лекарственных растений

Биологически активные вещества в растениях при таком способе заготовки сохраняются довольно долго. Дрожжевые микроорганизмы разрыхляют клетчатку растений, вследствие чего растения становятся более нежными, удобоваримыми и вкусными. Заквашивать в бытовых условиях можно листья березы, липы, смородины, малины, ботву редиса, моркови, свеклы, репы. Из трав для этого способа хранения подходят, например, спорыш, иван-чай, крапива, лебеда, одуванчик, подорожник, пустырник, хвощ полевой, пастушья сумка, сныть, зверобой.

Тщательно вымытые листья или ботву следует размять сначала между ладонями и затем залить рассолом с добавлением пряностей (лавровый лист, чеснок, душистый перец, хрен, хмели-сунели). Рассол готовят в дозе: 2 чайные ложки соли на 0,5 л воды. Дл закваски используют кусочек ржаного хлеба.

Лак

Лак — естественный или синтетический раствор смол. Основное свойство: быстрое испарение растворителя и образование не растворимой в воде пленки, плотно прилегающей к ткани. Натуральный лак — это млечный сок лакового дерева, произрастающего в Японии и Китае; он издавна использовался для украшения, упрочения поверхностей предметов быта, а также в качестве лака для ногтей. Лечебные лаки заимствованы из парфюмерного производства, некоторые содержат современные противогрибковые и противопсориатические вещества и являются перспективной формой фитофармакотерапии микозов и псориаза.

Лечебный суп (soup)

Лечебный суп (soup) — еще один вариант композиционного сбора. Их выпускают по целевому назначению: например почечный при сахарном диабете, при желчнокаменной болезни. Супы содержат экстракты растений или пищевые добавки, в них может присутствовать даже вермишель.

Линимент

Линимент — лекарственная форма, представляющая собой густую жидкость или студнеобразную массу. Линименты плавятся при температуре тела; их втирают в кожу как обезболивающее, высушивающее или дезинфицирующее средства. Пример противовоспалительного дезинфицирующего линимента, используемого в детской практике: линимент сангвиритрина.

Лосьон

Лосьон — это водно-спиртовой раствор активно действующих (органические кислоты, витамины, соки, настои лекарственных растений) веществ. В состав лосьонов обязательно входят сочетания трав, экстрактов фруктов, листьев или семян растений. Лосьоны многофункциональны: они увлажняют сухую кожу, уменьшают воспаления на коже, выравнивают ее, делая гладкой и бархатистой, питают кожу, восполняя запас естественных масел.

Мазь

Мазь — лекарственная форма вязкой консистенции для наружного применения. В состав мазей входят лекарственные вещества и мазевая основа различной консистенции: вазелин, ланолин, глицерин, спермацет, пчелиный воск, гидрогенизирован-ные жиры, природные и синтетические вещества или их смеси. В качестве лекарственного вещества в мазях в последнее время стали использовать фитопрепараты или лекарственные травы. Мази могут быть порошкообразными, жидкими (экстракт элеутерококка, родиолы) и маслообразными (масло облепихи, эвкалипта).

Перед применением мазь следует нанести на ограниченный участок кожи на 1-2 часа. Если покраснения не появится, ее можно использовать и на более обширных участках тела. При аллергических заболеваниях кожи мази желательно чередовать каждые 3—4 дня.

Маска

Маска — это накладка на лицо из какого-либо материала с вырезом для глаз. При фитолечении накладкой служит извлечение из лекарственных растений. В зависимости от вида маска увлажняет, очищает, питает, восстанавливает кожу. При нанесении маска образует на коже пленку, вызывая тем самым приток крови к верхнему слою кожи и питая ее полезными веществами.

Морс

Морс — разведенный горячей кипяченой водой сок в соотношении l : 10 с добавлением сахара или меда по вкусу. Употребляют морсы в охлажденном виде.

Настой

Настой из отдельных частей одного вида лекарственного растения (листья, цветки, почки, трава) или растительных сборов готовят следующим образом:

горячий способ — 2 г (примерно 1 чайная ложка) или расчетное количество измельченного лекарственного сырья (для сильнодействующего сырья обязательно должна быть указана дозировка в граммах) помещают в эмалированную посуду, заливают 200 мл (примерно 1 стакан) горячей кипяченой воды, закрывают крышкой и томят на кипящей водяной бане 15 минут, затем охлаждают в течение 30 минут при комнатной температуре. Оставшееся сырье (шрот) отжимают. Объем полученного настоя доводят кипяченой водой до исходного количества;

холодный способ — расчетное количество измельченного лекарственного сырья залить указанным в рецепте объемом холодной кипяченой воды и настаивать под крышкой 4-12 часов (если иное время не указано в рецепте), затем отфильтровать через фильтровальную бумагу или слой ваты;

смешанный способ — расчетное количество измельченного лекарственного сырья залить указанным в рецепте объемом холодной кипяченой воды и настаивать под крышкой 4-12 часов (если иное время не указано в рецепте), затем отфильтровать через фильтровальную бумагу или слой ваты. Оставшееся после процеживания сырье залить кипятком и 15—20 минут держать на слабом огне, но не доводить настой до кипения. После остывания жидкости пропустить ее через слой фильтровальной бумаги или ваты, шрот отжать. Соединить настои, приготовленные холодным и горячим способом.

Напар — разновидность настоя — готовят так: расчетное количество измельченного лекарственного сырья помещают в эмалированную посуду, заливают горячей кипяченой водой (объем указан в рецепте), затем ставят в горячую печь (духовку) на

8—12 часов, после чего процеживают.

Настойка

Настойка — окрашенные жидкие спиртовые или водно-спиртовые извлечения из лекарственного растительного сырья, которые получают без нагревания и удаления экстрагента. Соотношение с извлекающей жидкостью 1:10 или 1 : 20. Настойка — готовая форма, приготовленная промышленным путем (методом мацерации, перколяции и другими, требующими специального оборудования). Экстрагирующее вещество — это преимущественно спирт концентрации 40-95%, поэтому в закрытом виде настойки хранятся долго (при температуре от +8 до 15 °С). Это одна из старейших форм, введенная в практику известным врачом Средневековья Пара-цельсом (1495-1541). По степени очистки очень несовершенная форма, поскольку проводят простое отстаивание или фильтрование при минусовой температуре. В зависимости от технологии настойку готовят от одних до семи суток.

Отвар

Отвар из отдельных частей одного вида лекарственного растения (корни, корневища, жесткие листья) или сборов готовят следующим образом:

2 г (примерно 1 чайная ложка) или расчетное количество измельченного лекарственного сырья (для сильнодействующего сырья обязательно должна быть указана дозировка) помещают в эмалированную посуду, заливают 200 мл (примерно 1 стакан) горячей кипяченой воды, закрывают крышкой и томят на кипящей водяной бане 30 минут, охлаждают при комнатной температуре в течение 10 минут, процеживают. Оставшееся сырье отжимают. Объем полученного отвара доводят кипяченой водой до исходного количества.

В качестве экстрагента для получения настоев и отваров используют очищенную (отфильтрованную), омагниченную, кремниевую, дистиллированную, кипяченую, родниковую воду. Иногда используют термос (в бытовых условиях), микроволновую печь, аппараты АИ-3, АИ-3000, СИ-1, СВЧ-комплекс.

Срок годности настоя или отвара не более двух суток при хранении их в холодильнике.

Порошок

Порошок — простая лекарственная форма из высушенных и измельченных растений. В детской лечебной практике нередко используют порошки в виде присыпок (ликоподий, тысячелистник, крапива).

Растворимые чаи

Растворимые чаи — это пищевые продукты, различные фитокомпозиции, растворяющиеся в горячей воде. Их получают при обработке растительного сырья по специальным технологиям. Такие порошкообразные чаи (сборы, микстуры) были предложены фирмой «Наттерманн», и окончание -flux в их названиях — это указание на фирменную принадлежность.

Сироп

Сироп — это жидкая или густая лекарственная и диетическая форма, которую готовят смешиванием сладкого сиропа с определенным количеством настойки и/или экстракта растения и другими ингредиентами. Концентрация сахара в сиропе может достигать 65%. Сиропы имеют высокое осмотическое давление, полностью предотвращают рост и развитие микроорганизмов, благодаря чему хорошо сохраняются. Хранить сиропы следует в стеклянной посуде, которую заполняют доверху, хорошо закрывают пробкой и ставят в темное прохладное место.В аптеках отпускают, например, сироп из плодов шиповника, сироп алоэ с железом, сироп алтейный, сироп солодки.

Сок

Сок — жидкая лекарственная форма, получаемая при переработке мелко измельченного растительного сырья (плодов, овощей, корней и клубней). После измельчения в мясорубке (соковыжималке) сырье отжимают вручную через плотную ткань или под гидравлическим прессом. Остаток смешивают с небольшим количеством воды и повторяют извлечение сока. Полученный сок содержит все растворимые в воде составные компоненты растений.

Используют соки в свежем, консервированном или стерилизованном виде. С целью стабилизации сок растений обрабатывают спиртом в соотношении 1:5 или 1:3, который осаждает слизистые, белковые и пектиновые вещества, инактивируемые затем быстрым нагреванием до 78 °С. После этого соки сразу охлаждают, отстаивают и фильтруют. Для приготовления сгущенных соков из свежего растительного сырья используют вакуум-выпарные аппараты или соки пропускают через полиамидные мембранные фильтры. В аптеках отпускают, например, соки алоэ, подорожника.

Чайный бальзам

Чайный бальзам — это смесь лекарственного растительного сырья с чайным листом. Могут использоваться различные объемы лекарственного растительного сырья, а чайный лист желательно использовать 1 : 1, то есть брать поровну черный байховый и зеленый (В. Ф. Корсун, П. А. Захаров, 1998).

Экстракт

Экстракт — это сгущенное извлечение из лекарственных растений, что достигается, как правило, частичным или полным удалением растворителя (воды, спирта), нагреванием или выпариванием. В зависимости от растворителя экстракты могут быть водными, спиртовыми, эфирными или их смеси, а по консистенции — жидки-ми (в виде темноокрашенной подвижной жидкости), густоватыми (консистенция свежего меда), густыми (не выливаются из сосуда, а растягиваются в нити, полосы) и сухими (пористая порошкообразная масса с содержанием влаги не более 5%). Масляные экстракты — это медицинские масла, например масло облепиховое, масло шиповника, белены и т. д.; технология приготовления: извлеченные из растений экстракты, растворяют в подсолнечном, касторовом или других растительных маслах.

При получении экстракта извлечение биологически активных веществ (БАВ) происходите помощью растворителя в соотношении 1 : 5 или 1:1.

Жидкие экстракты дозируют, как и настойки, в каплях, а густые и сухие — в единицах массы (Государственная фармакопея, 11-е издание).

В аптеках отпускают некоторые экстракты промышленного изготовления, например из алоэ, боярышника, калины, марены, крушины, родиолы, пассифлоры, элеутерококка. Один из недавно созданных — фитооснова корфит: смесь плодово-ягодных (яблочного, рябинового или черноплоднорябинового) экстрактов, виноградного концентрированного сока и водно-спиртовых экстрактов из свежих и сухих плодов шиповника и боярышника, корней аралии и элеутерококка. Корфит используют для приготовления безалкогольного напитка в домашних условиях или в сети общественного питания.

Эликсир

Эликсир — жидкая спиртосодержащая смесь из растительных извлечений, как правило, с тонизирующим действием, применяемая внутрь (ложками или каплями). В последние годы отмечается рост производства эликсиров, что требует внимания к особенностям этой формы:

прописи всегда оффицинальны, имеют ФПН;

во многих случаях не прослеживается принципиальной разницы между эликсиром и бальзамом (и в наименовании, и по содержанию).

Эмульсия

Эмульсия — однородная по внешнему виду лекарственная форма, состоящая из взаимно нерастворимых диспергированных жидкостей. Эмульсии, как правило, стабилизированы эмульгаторами — веществами, придающими стойкость эмульсии (например, яичный желток, камеди, пектины, желатоза, а также разнообразные синтетические соединения). Лекарственные вещества, входящие в эмульсию, растворимы в жирах, которые придают им высокую биодоступность благодаря повышению резорбции и обволакивающему эффекту. Эмульсии применяют для наружного, внутреннего или парентерального применения. Магистральные прописи эмульсий для наружного применения используют в лечении кожных болезней; эмульсии для приема внутрь практически все оффицинальны. Схематично формула эмульсии такова: лекарственное средство + масло + вода + эмульгатор. Простые эмульсии — нестойкие формы, хранятся в холоде всего несколько дней, поэтому их используют редко.

Глава II

ЧАСТНАЯ ТЕРАПИЯ

^_й» fcr&sgggag* • i•-^ *^

Л1Й^-й¥-- :■ 'sfctf. wr- •

; •-•-^-•\;^ ^1 ф-: *> i *' ^

* •-*££>• >C ••.•*; - b *15Д.' '-• ' -.г* >:■- ' ?.-. ...

Ф'- •- ! - Ш1:-! «

,=^«S^-.v--^v- v.

-*si : , •

A:

ь • i

. ,• V

-’.i~ ' ■:•.■ '■'-

•V?: Sf-JVr ;5>ч“^

4*n шш т-шши Ж

*“ ■^£ЩЗкЧ Щ

l."'* лГ^г ivr*^ . ..• Ч

ПШШЖ ■> iv~*Z 3

т%^ Ш > :':- ■

<.wv~ s’5tfcSBBSS9 -■-.^1 -; ■ и^жг' ■

,-..•.. ч> -ян», у--

• " -л"Ж.-^7W:^--Ш . '^- .

rv&4p/' ч

-■>» S'

БОЛЕЗНИ КОСТНО-МЫШЕЧНОЙ СИСТЕМЫ И СОЕДИНИТЕЛЬНОЙ ТКАНИ

Растения с рекомендуемыми фармакологическими свойствами

Адаптогенные

Данные лекарственные средства повышают адаптацию организма к неблагоприятным условиям, оказывают специфическое общетонизируюшее воздействие на функции ЦНС, эндокринную регуляцию, обменные процессы.

■ Аралия, женьшень, заманиха, левзея, лимонник, родиола, шиповник, элеутерококк.

Анестезирующие (местно)

Лекарственные средства, которые подавляют возбудимость концевых структур чувствительных нервов и/или блокируют проведение импульсов по нервным волокнам.

■ Аир, дягиль лекарственный, мята перечная, ромашка, тмин, чистотел.

Антибластомные / Антимитотические

Исходя из источника получения, выделяют группу, содержащую алкалоиды и другие средства растительного происхождения.

■ Аконит джунгарский, бадан толстолистный, береза повислая, болиголов пятнистый, горец птичий, змеиный, календула лекарственная, койке, омела белая, полынь блестящая, метельчатая, сушеница топяная, череда трехраздельная, чистотел большой, шалфей лекарственный, эвкалипт шариковый.

Антиоксидантные

Лекарственные средства, которые предотвращают или замедляют неферментативное, свободно-радикальное окисление органических веществ кислородом; необходимый компонент всех тканей и клеток, предохраняющий биологические субстраты от самопроизвольного окисления.

■ Бессмертник, виноград культурный, фанат обыкновенный, груша обыкновенная, дрожжи пивные, ежевика сизая, зверобой продырявленный, калина обыкновенная, крапива двудомная, крыжовник обыкновенный, облепиха крушиновидная, овощи свежие, пижма, проросшие зерна, расторопша, чай зеленый.

Антисептические

Лекарственные средства с противомикробной активностью (задерживают рост и размножение микроорганизмов). Применяют преимущественно наружно.

■ Ель, зверобой, календула, кровохлебка, ромашка, толокнянка, шалфей, эвкалипт.

Антихошнергические / Холиноблокаторы / Холинолитические

Лекарственные средства, препятствующие взаимодействию медиаторов с холи-норецепторами и тем самым блокирующие передачу импульсов в холинергических синапсах без нарушения процесса образования медиатора и выделения его из организма.

■ Белена черная, вздутоплодник, дурман обыкновенный, индейский, красавка, крестовник ромболистный, плосколистный, ромашка, солодка, термопсис ланцетовидный.

Антихолинзстеразные

Данные лекарственные средства блокируют фермент ацетилхолинэстеразы.

■ Живокость, маклейя мелкоплодная и Ледебура, мордовник, стефания гладкая, чистотел.

Антиэксудативные

Лекарственные средства, которые ослабляют или снимают аллергические реакции на чужеродные вещества, вызывая при этом гипосенсибилизацию.

■ Багульник болотный, девясил высокий, одуванчик обыкновенный, ольха серая, солодка голая и уральская, фиалка трехцветная, хвощ полевой, хмель обыкновенный, череда трехраздельная, шлемник байкальский.

Биостимулирующие

Биологически активные вещества растений; стимулируют обмен веществ, регенерацию и прочие жизненно важные процессы в организме человека.

■ Алоэ древовидное, женьшень, заманиха, земляника, левзея, лимонник, молодило русское, очиток большой и пурпурный, родиола розовая, солодка голая, шелковица черная, элеутерококк, ятрышник.

Накапливают возбуждающие аминокислоты — глутаминовую и аспарагиновую.

■ Койке (слезник), лотос орехоносный, спаржа лекарственная.

Витаминные

Витамины, образуемые в растениях и микроорганизмах, затем поступают к человеку с пищей (за исключением витамина А и витаминов группы D, которые поступают к человеку после прохождения биологической цепочки «растение — организм животного»).

Восстанавливающие нервно-мышечную проводимость

Лекарственные средства, которые восстанавливают проведение импульсов в нервных волокнах мышечной ткани.

■ Аралия, женьшень, левзея, лимонник, элеутерококк.

Ганглиостимулирующие / Адренергические / Холинергические

Данные лекарственные средства облегчают нервно-мышечную проводимость, в основном в нервно-мышечных синапсах и в области окончаний двигательных нервов на мышцы.

■ Женьшень, лимонник китайский, родиола розовая, чистотел большой.

Гранулирующие ткани

Данные лекарственные средства способствуют развитию грануляционной ткани, богатой сосудами и молодыми клетками соединительной ткани, которая обеспечивает заживление ран, участков некроза.

■ Зверобой продырявленный, земляника, календула, крапива двудомная, подорожник большой, сушеница топяная, шиповник коричный.

Иммунокоррегирующие / Иммунокорректоры

Лекарственные средства, которые поддерживают необходимую иммунную реактивность организма.

■ Женьшень, календула лекарственная, крапива двудомная, левзея сафлоровидная, лопух, одуванчик лекарственный, подорожник большой, смородина черная, шиповник коричный, элеутерококк колючий.

Лимфотропные

Лекарственные средства, улучшающие дренаж лимфатических сосудов.

■ Брусника обыкновенная, донник лекарственный, каштан конский, лагохилус опьяняющий, мальва, манжетка обыкновенная.

Обезболивающие / Спазмолитические

Лекарственные средства, уменьшающие проявления болевого синдрома:

центрального ненаркотического действия

■ синеголовник плосколистный, синяк обыкновенный;

наркотического действия

• конопля, мак (все виды);

периферического действия

■ аконит, пион узколистный;

транквилизаторы

■ валериана лекарственная, пустырник пятилопастный, синюха голубая.

Общеукрепляющие

Лекарственные средства, которые содержат биологически активные вещества, влияющие на все жизненно важные процессы и функции организма.

■ Аралия маньчжурская, береза повислая, женьшень, календула лекарственная, крапива двудомная, лимонник китайский, шиповник коричный, элеутерококк колючий, ятрышник.

Противовоспалительные

Лекарственные средства, угнетающие воспалительный процесс в различных фа-, зах его развития.

■ Аир болотный, алтей, девясил высокий, зверобой продырявленный, календула лекарственная, подорожник большой, солодка голая и уральская, толокнянка, тысячелистник обыкновенный, фиалка трехцветная, хвощ полевой, череда трехраздельная, шалфей лекарственный, шиповник собачий, эвкалипт прутьевидный.

Противосклеротические

Лекарственные средства для профилактики и лечения склероза (склеродермии, целлюлита, прогерии и проч.).

■ Астрагал, боярышник, гуарана, календула, каштан конский, кукуруза, лен, морская капуста, одуванчик, хвощ, хмель, центелла азиатская, шиповник.

Противосудорожные

Лекарственные средства, уменьшающие или купирующие судороги различного происхождения.

■ Душица, красавка, пижма, полынь горькая, пустырник пятилопастный, тмин, фенхель, хмель обыкновенный.

Ранозаживляющие

Лекарственные средства, обладающие антибактериальным, регенерирующим, репаративным, эпителизирующим свойствами, способствуют заживлению раневых поверхностей.

■ Горец змеиный, девясил высокий, зверобой, календула,, крапива, подорожник большой, тысячелистник, шиповник.

Рассасывающие локальную отечность

Данные лекарственные средства снимают отечность кожи и подкожной клетчатки, возникающую в результате травматических повреждений.

■ Аралия, донник, каштан, лен, ромашка, солодка, стальник, тысячелистник.

Регулирующие минеральный обмен

Лекарственные средства, регулирующие минеральный обмен в организме и предотвращающие отложение солей, содержащихся в сыворотке крови, тканях организма, в частности в почках и желчном пузыре.

■ Береза, брусника, горец птичий, крапива, лопух, марена, толокнянка, хвощ, хмель.

Репаративные

Лекарственные средства, которые восстанавливают поврежденные ткани на уровне клеточных структур путем их размножения.

■ Подорожник, расторопша, солодка, сушеница, шиповник.

Сосудорасширяющие / Вазодилататоры

Данные лекарственные средства снижают тонус сосудистой стенки, расширяют просвет сосудов.

■ Барвинок малый, вздугоплодник, мята, ромашка, сушеница, фенхель.

Спазмолитические гладкой мускулатуры / Спазмолитики

Лекарственные средства, снимающие спазм, уменьшающие тонус гладкой мускулатуры внутренних органов.

■ Анис, бессмертник, василек, вздугоплодник, красавка, лопух, мята, ромашка, тмин, фенхель, шлемник.

Стимулирующие центральную нервную систему

Алкалоиды, облегчающие передачу импульсов в межневральных синапсах и ослабляющие тормозные процессы в ЦНС (при этом повышается рефлекторная возбудимость спинного мозга), вследствие чего возрастает тонус скелетных мышц и гладких мышц внутренних органов, улучшается их трофика.

■ Мордовник, секуринега ветвецветная, чилибуха.

Уменьшающие дегенерацию нервных клеток

Лекарственные растения, которые препятствуют перерождению, гибели нервных клеток в организме в процессе болезни.

■ Горец перечный, девясил высокий, кукуруза, лимонник, шиповник.

Уролитические / Реминерализирующие / Литолитические

Лекарственные средства, рассчитанные на повышение растворимости, разрыхление мочевых камней в почках, мочевыводящих путях и облегчение их выведения с мочой.

■ Барбарис, береза, брусника, бузина, горец птичий, земляника, каштан, крапива двудомная, кукуруза, лен, лопух, марена красильная, можжевельник, морковь посевная, мята, одуванчик, петрушка, стальник, толокнянка, фенхель, фиалка трехцветная, хвощ.

Хондропротекторные

Лекарственные средства, которые восстанавливают или улучшают состояние суставного хряща.

■ Медуница неясная, мелколепестник канадский, пикульник, пырей, сабельник, сныть обыкновенная, спорыш, хвощ полевой.

АРТРИТЫ

МКБ-10:

класс Болезни костно-мышечной системы и соединительной ткани

Сегодня известно свыше ста разновидностей артрита — системного воспалительного заболевания соединительной ткани с преимущественным изменением суставов. Этиология: предположительно наследственный фактор, перенесенные простудные заболевания, инфекция, перегрузка сустава, длительный стресс. Хотя следует отметить, что единого мнения о причинах возникновения, например, ревматоидного артрита, анкилозирующего спондилоартрита и ряда других, протекающих столь же тяжело, до сих пор нет.

КЛАССИФИКАЦИЯ

Самостоятельные нозологические формы

■ ревматоидный артрит

■ ревматический полиартрит (болезнь Сокольского — Буйо)

■ анкилозирующий спондилоартрит (болезнь Бехтерева)

■ инфекционные специфические артриты, в том числе вирусный, гонорейный, туберкулезный, инфекционно-аллергический полиартрит (включая полисиндромный ревматизм и перемежающуюся водянку сустава)

■ псориатический полиартрит

■ болезнь Рейтера

Сопутствующие артриты

■ при аллергических, диффузных заболеваниях соединительной ткани, метаболических нарушениях, заболеваниях легких, крови, пищеварительного тракта, саркоидозе, злокачественных опухолях и ряде синдромных заболеваний

Травматические артриты

Воспалительные артриты

(с характерным воспалением синовиальной оболочки)

■ инфекционный

■ ревматоидный

■ подагра

■ другие

Дегенеративные артриты (артрозы)

■ остеоартроз

■ остеохондроз

■ травматический артрит

При артрите любой этиологии возникает деформация сустава. Поражению, как правило, подвергаются не только ткани опорно-двигательного аппарата, но и органы, содержащие соединительную ткань, то есть практически любая система организма.

ФИТОТЕРАПИЯ

Лекарственные растительные средства показаны при артритах различного происхождения. Лекарственные препараты и БАДы, применяемые при всех заболеваниях опорно-двигательного аппарата, представлены в таблице.

Таблица 24
■ Артроза нет |
Rp.: водно-спиртовый экстракт травы и корней сабельника болотного |
■ Кальцидар «морской» |
Rp. : створки мидий, шиповник |
• Крем «Сибирский» |
Rp.: барсучий и медвежий жир, пихтовое масло |
■ Маратоник |
Rp.: эфирные масла эвкалипта, розмарина, можжевельника, экстракт арники, ментол,
камфара |
■ Остеол |
Rp.: масляный экстракт лабазника, хмеля, лопуха, чабреца, капусты, череды |
■ Ревмавит |
Rp.: экстракты ивы белой, гарпагофита лежачего, ясеня, паслена |
■ Ревматол |
Rp.: глюкозамина гидрохлорид, экстракты ивы, фукуса, куркума, хитозан |
■ Фитогель бишофит |
Rp.: рассол природного бишофита, экстракты коры ивы и хвоща полевого |
■ Хитозан |
Rp. : очищенный хитозан |
■ Хитокор |
Rp.: хитозан, котовник, шалфей, кукурузные рыльца, календула, кипрей, мята перечная,
мелисса |

РЕВМАТОИДНЫЙ АРТРИТ

МКБ-10:

класс Болезни костно-мышечной системы и соединительной ткани блок Воспалительные полиартропатии М05 Серопозитивный ревматоидный артрит

Для развития ревматоидного артрита имеют значение наследственность, перенесенные простудные заболевания; ряд исследователей, кроме того, предполагает, что причиной болезни является инфекция.

КЛАССИФИКАЦИЯ

В. С. Гасилин, 2008

По клинике

■ ревматоидный артрит (полиартрит, олигоартрит, моноартрит)

■ ревматоидный артрит с системными проявлениями (поражение РЭС, серозных оболочек легких, сердца, сосудов, глаз, почек, нервной системы, амилоидоз органов)

■ псевдосептический синдром

■ ревматоидный артрит в сочетании с деформирующим остеоартрозом, ревматизмом, диффузными болезнями соединительной ткани

■ ювенильный ревматоидный артрит (включая болезнь Стилла)

По иммунологическим изменениям

■ серопозитивный

■ серонегативный

По течению

■ быстро прогрессирующее

• медленно прогрессирующее

■ без заметного прогрессирования

По степени активности

• I — минимальная

■ 11 — средняя

■ III — высокая

■ ремиссия

По рентгенологической картине

■ I — околосуставной остеопороз

■ II — остеопороз, сужение суставной щели (возможны единичные узуры)

■ III — остеопороз, сужение суставной щели, множественные узуры

• IV — то же и костные анкилозы

По функциональной недостаточности опорно-двигательного аппарата

• отсутствует

■ I — профессиональная трудоспособность сохранена •II — профессиональная трудоспособность утрачена

■ III — утрачена способность к самообслуживанию

Больные предъявляют жалобы на боли в суставах, ограниченность движений, скованность в суставах по утрам. Иногда наблюдаются увеличение размеров лимфатических узлов, небольшое повышение температуры.

Лечение ревматоидного артрита комплексное, включающее нестероидные противовоспалительные препараты и противомалярийные, а при значительном воспалении — кортикостероидные гормоны. Кроме того, назначают массаж, лечебную физкультуру, магнито- и лазеротерапию.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, уменьшение побочного действия химиопрепаратов, предупреждение инвалидизации, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии ревматоидного артрита представлены в таблице.

Таблица 25
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: кардиотоническое |
борышник, омела, пустырник | настойки боярышника, пустырника
■ Направление: седативное |
валериана, пион, синюха | настойки валерианы, пиона
■ Направление: гипотензивное
астрагал, мята, омела, скумпия, сушеница, укроп | настойки мяты, скумпии
• Направление: противоревматическое |
береза, вешенка, душица, крапива, медуница, осина, подмаренник, таволга, хвощ | альтан, бетулаир,настой листьев березы, оводорин

Окончание табл. 25
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: мочегонноебрусника, леспедеца, можжевельник, ортосифон, пырей | леспенефрил, леспефлан, урисан
■ Направление: противосклеротическоегречиха, клевер, одуванчик, пырей, солянка, сушеница | атероклефит, хитозор, хитопан
■ Направление: повышение показателей иммунитетабереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | ирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: детоксикационное девясил, лопух, топинамбур, фитосорбенты | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто,полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
• Направление: восстановление витаминного и минерирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, хвощ, шиповник | ального обменакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, холосас
■ Направление: местная терапиябадан, ганодерма, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, маклейя, рейши, сабельник, чабрец, чистотел, шиитаке | алантон, алором, баданопласт, кремы с подорожником, сабельником, чистотелом, ромашкой, лютенурин, новоиманин, сангвиритрин, сбор «табан-аршан», флоравит

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части): береза, почки | 4
боярышник, цветки | 4
бузина, цветки | 3
ива, кора | 3
крапива, листья | 2
таволга, цветки | 3
хвощ, трава | 2

2 столовые ложки / 0,5 л воды. Настаивать 1 час, принимать в течение дня. Длительность приема 2—3 месяца.

♦ Экстракт родиолы по 20 капель утром и днем.

♦ Настойка пиона по 30 капель вечером.

♦ Хвойно-валериановые ванны через день (38 °С).

♦ Фитофонофорез с алоромом на поясничную область и межпозвоночное пространство.

♦ Фитохитодез с цветками таволги по 1 таблетке 3 раза в день за 20 минут до еды. Курс 2-6 недель.

Терапия сопровождения

Фитованны

■ Rp (г):

Сбор залить 2 л кипятка, настаивать в теплом месте 2 часа, процедить и добавить в ванну (36-38 °С). Длительность процедуры 15-20 минут, принимать через день, курс 10 ванн.

Пример из лечебной практики

Больной, 69 лет.

Жалобы: головокружение, подташнивание, периодически приступы, сопровождаемые ощущением дурноты, с повышенным потоотделением.

Диагноз: ишемическая болезнь сердца, атеросклеротический кардиосклероз с нарушением ритма по типу предсердной и желудочковой экстрасистолии, остеохондроз позвоночника с вертебробазилярной недостаточностью (отложение солей до такой степени, что происходит передавливание просвета сосудов, питающих ткань мозга). Фитотерапевтические мероприятия: назначено лечение, включающее утром чай мочегонный — 70 мл, днем чай противосклеротический — 70 мл, вечером чай кардиологический — 70 мл, через день фитомассаж шейно-воротниковой зоны и спины, через день ванны хвойно-жемчужные, утром и днем эликсир бодрости.

Результаты: после 2-недельного курса лечения пациент отметил улучшение общего состояния, субъективные неприятные ощущения исчезли. Объективно давление нормализовалось, пульс 72/мин, ритмичный. Рекомендовано курс профилактического лечения повторить через 6 месяцев.

Средства традиционной медицины

■ Кипятить 10 г лаврового листа в 500 мл воды в течение 5—7 минут, затем настаивать в термосе 3 часа. Пить в течение 12 часов глотками на фоне вегетарианского питания. Курс 3 дня. Через неделю курс повторить. Предварительно ставить клизму, потому что при неочищенном кишечнике эта процедура можеть вызвать аллергическую реакцию.

ПСОРИАТИЧЕСКИЙ ПОЛИАРТРИТ

МКБ-10:

класс Болезни костно-мышечной системы и соединительной ткани

блок Воспшительные полиартропатии

М07* Псоаритические и энтеропатические артропатии

Хроническое воспалительное заболевание суставов, ассоциированное с псориазом, относится к группе серонегативных спондилоартритов; важное значение придается ретровирусной персистируюшей инфекции с генетическими и аутоиммунными механизмами.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По течению

■ олигоартрит

• полиартрит

По форме

■ асимметричный олигоартрит

■ артрит дистальных межфаланговых суставов

■ симметричный ревматоидноподобный артрит

• мутилирующий (обезображивающий) артрит

• псориатический спондилит

Псориатическая артропатия развивается одновременно с папулезными высыпаниями или при вторичной эритродермии. Поражения локализуются в области дистальных межфаланговых суставов, что выражается артралгией, ограничением подвижности, деформацией суставов; рентгенологически определяются признаки артрита. Поражение суставов развивается по хроническому типу без существенного изменения общего состояния больных. Нередко возникает сильная бйль в суставах, чаще в области кистей и стоп, затем в процесс вовлекаются коленные, локтевые, плечевые и прочие крупные суставы. Боль в суставах усиливается при обострении процесса на коже и снижается при уменьшении или исчезновении ' высыпаний. Клинические признаки деформации пораженных суставов выражены умеренно и чаще проявляются редискообразной деформацией пальцев кистей (С. Г. Милевская и соавт., 1997). Течение болезни длительное, с временными ремиссиями.

Лечение псориатического полиартрита проводится патогенетически и симптоматически. Назначают антибиотики, глюкокортикоиды, ретиноиды, нестероидные противовоспалительныё препараты, комплекс витаминов (М. Д. Машковский, 2002), но клинический эффект длится только 3—7 месяцев, недостаточно восстанав- , ливая подвижность суставов.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, уменьшение побоч- ^1 ного действия химиопрепаратов, предупреждение инвалидизации, повышение ка- • чества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии при псориатическом артрите представлены в таблице.

Таблица 26
Наименование растений | Фитопрепараты
• Направление: противовирусноеаир, береза, датиска, десмодиум, душица, календула, кипрей, маклейя, малина, мелисса, мята, кукурузные рыльца, цетрария, шалфей, эвкалипт | алпизарин, бетулайн, оводорин, препараты аира, малины, мелиссы, кипрея, мяты, кукурузных рылец, календулы, датиски, шалфея, эвкалипта, душицы, березы, цетрарии. маклейи, десмодиума, протефлазид, сангвиритрин, флакозид, хелепин, хитокор

Окончание табл. 26
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия. календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: повышение иммунного статусабереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола. спорыш, эвкалипт, эхинацея | ирмалакс, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: улучшение функции суставовкакалия, крапива, медуница, можжевельник, первоцвет, пикульник, репешок, сабельник, таволга, хвощ | настои таволги, хвоща, медуницы, первоцвета, настойки сабельника, можжевельника, крапивы
■ Направление: устранение интоксикации дрвясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс,ультрасорб, энтергин
• Направление: восстановление витаминного и минерирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, хвощ, шиповник | ального обменакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, холосас
■ Направление: местная терапиябадан, ганодерма, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, маклейя, рейши, сабельник, чабрец, чистотел, шиитаке | алантон, алором, баданопласт, кремы с подорожником, сабельником, истотелом, ромашкой, лютенурин. новоиманин, сангвиритрин, сбор «табан-аршан», флоравит

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (г):

2 г/ 200 мл воды. Принимать в течение дня 100—400 мл.

♦ Эвкалимин по 20—30 капель днем и вечером.

♦ Хитозор по 2 таблетки 3 раза вдень, запивая 1%-ным кефиром.

I ♦ Фитофонофорез с антиартритическим линиментом на болезненные участки через день. Курс лечения 20 сеансов.

♦ Массаж (после анализа крови на протромбин) с алоромом через день. Курс 15 сеансов.

♦ Еженедельно разгрузочные дни с посещением фитопаросауны или бани.

♦ Фитопаросауна (ежедневно) продолжительностью 10—20 минут, курс по 10 процедур с перерывом 1-2 месяца. Перед процедурой принять душ.

Схема процедуры:

5-15-минутное посещение фитопаросауны, смыв с себя пот, сделать 5—10-минутный перерыв,

4 Фитотерапия

снова 5—15-минутное посещение фитопаросауны;

не смывая пот, завернуться в сухую простыню и отдыхать 1 час (лучше в постели). После фитопаросауны в поясничную область втирать в течение 20 минут бальзамическую жидкость (состав: масло зверобоя, сок подорожника, масло пихтовое, настойка календулы, жир медвежий/барсучий).

Можно использовать и другой состав растений в зависимости от направления фитолечения:

иммуностимулирующее — алоэ, аралия, каланхоэ, левзея, родиола, элеутерококк, эхинацея;

лимфотропное — левзея, манжетка, сабельник, таволга, хвощ; мочегонное — брусника, груша, грушанка, дягиль, толокнянка, хвощ; ноотропное — маакия, родиола розовая, сабельник; обезболивающее — багульник, душица, мелисса, мята, сабельник; противоаллергическое — крапива двудомная и глухая, курильский чай, лагохи-лус, медуница, тысячелистник, фиалка трехцветная, хвощ полевой;

противовоспалительное — аир, девясил, душица, ромашка, трифоль, фиалка, хвощ, чистотел, эвкалипт;

противоэкссудативное — астрагал, ива, манжетка, пастушья сумка, таволга, тысячелистник, чистотел;

улучшающее микроциркуляцию — арника, гинкго билоба, каштан, таволга.

Примеры из лечебной практики

I. Больной, 60 лет.

Диагноз: псориатический полиартрит.

В анамнезе: болеет 8 лет, неоднократно лечился в стационаре, где получал медикаментозное лечение (комплекс витаминов, метипред, салицилаты и др.). Боли уменьшались, появлялась возможность передвигаться по комнате и самостоятельно обслуживать себя в течение 2—3 месяцев, а затем снова наступало ухудшение.

Фитотерапевтические мероприятия: в фитоцентр доставлен на носилках, в период обострения. Назначено ежедневное фитопаролечение.

Результаты: после 8-дневного курса больной отметил, что исчезла резкая невыносимая боль, размеры суставов пришли в норму. Восстановилась способность передвигаться самостоятельно.

II. Больной, 62 года.

Диагноз: распространенный псориаз, недифференцированная сезонная форма, псориатический полиартрит.

В анамнезе: болеет 29 лет, неоднократно лечился в поликлинике и стационарах. Фитотерапевтические мероприятия: назначено лечение по приведенной выше схеме курсом 3 месяца.

Результаты: по окончании курса пациент отметил улучшение состояния и кожи, и опорно-двигательного аппарата.

Средства традиционной медицины

■ Смешать 200 г измельченного чеснока, 150 г меда, 500 мл красного вина и настаивать двое суток, часто перемешивая, затем процедить. Принимать по 2 столовые ложки в день.

■ По 3 столовые ложки листьев розмарина, коры ивы, по 2 столовые ложки травы таволги, корня девясила и корней окопника залить 1 л водки, настаивать 21 день, затем процедить. Принимать по 1 чайной ложке 3 раза в день с 50 мл воды. Курс 3-4 месяца.

ДЕФОРМИРУЮЩИЙ ОСТЕОАРТРОЗ

МКБ-10:

класс Болезни костно-мышечной системы и соединительной ткани

блок Артрозы

Ml5.0 Первичный генерализованный (остео)артроз

Клинические проявления данной патологии:

тупые боли в области пораженных суставов, усиливающиеся при движении и ослабевающие в покое, в тяжелых случаях боль не отпускает и в ночные часы;

утренняя скованность суставов длится не более 30 минут;

крепитация, которая даже выслушивается при пассивных движениях в полном объеме;

ограниченность движений в суставе вследствие боли, синовита или блокады суставной мышью (фрагментом суставного хряща, выпавшим в полость сустава).

Лечение заключается в разгрузке суставов, локальной терапии воспалительного процесса, назначении НПВП, анальгетиков, препаратов замедленного действия, модифицирующих структуру суставов, а также препаратов, улучшающих микроциркуляцию в субхондральной кости.

ФИТОТЕРАПИЯ

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ RP (г):

2 г / 200 мл воды. Принимать в течение дня. Длительность приема 2—3 месяца.

♦ Эвкалимин по 1 таблетке днем и вечером.

♦ Фитокор по 1 таблетке 3 раза в день, запивая 1%-ным кефиром.

♦ Фитофонофорез с антиартритическим линиментом на болезненные участки через день. Курс 20 сеансов.

♦ Массаж (после анализа крови на протромбин) с линиментом алорома через день. Курс 15 сеансов.

♦ Еженедельно разгрузочные дни с посещением фитопаросауны или бани.

АРТРИТ ПОДАГРИЧЕСКИЙ

МКБ-10:

класс Болезни костно-мышечной системы и соединительной ткани

блок Воспшительные полиартропатии

М10. Подагра

Ml4.0* Подагрическая артропатия вследствие ферментных дефектов и других наследственных нарушений

Подагра — метаболическое заболевание, характеризующееся нарушением обмена пуринов, в результате чего происходит накопление мочевой кислоты и ее солей — уратов, образование кристаллов с отложением их в органах-мишенях. Нарушение пуринового обмена вызывает также расстройство углеводного и жирового обмена.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По времени

■ первичная (наследственное нарушение пуринового обмена)

■ вторичная (может возникать при болезнях крови, эндокринных заболеваниях, новообразованиях, болезнях почек, сердечно-сосудистой патологии, алкоголизме, псориазе, приеме ряда химиопрепаратов)

По стадии

■ асимптоматическая гиперурикемия

■ острый подагрический артрит

■ хронический подагрический артрит

Основные причины заболевания: повышенный синтез уратов может быть первичным и генетически обусловленным (первичная подагра); ряд заболеваний почек (поликистоз, гидронефроз, нефропатии) может сопровождаться нарушением выведения мочевой кислоты с мочой и накоплением соответственно в организме ее солей (уратов); нарушение выведения мочевой кислоты возможно при ее избыточном образовании, например при некоторых эндокринных заболеваниях, болезнях кожи, крови (И. А. Котешева, 2009).

Характерный признак подагры — наличие тофусов в синовиальной мембране и хряще. Типичная локализация тофусов: ушная раковина, над пораженными суставами, субхондральные отделы суставных поверхностей, разгибательная поверхность предплечий, область локтя и проч.

Лечение подагрического артрита комплексное. Перспективна плазмофорезоге-мосорбция, иногда требуется хирургическое лечение, а наряду с назначением химиотерапии больному предлагают малопуриновую диету и полное исключение алкоголя (в первую очередь запрещены портвейн и херес, пиво темных сортов).

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результатов лечения, уменьшение побочного действия химиопрепаратов, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии подагры представлены в таблице.

Таблица 27
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противоревматическоебереза, вешенка, душица, крапива, медуница, осина, подмаренник, таволга, хвощ | альтан,-бетулаир, настой листьев березы,оводорин
• Направление: блокирование синтеза уратовамми зубная, брусника, горец, леспедеца, марена, морковь, ортосифон, пихта, подмаренник, пырей, толокнянка | леспенефрил, леспефлан, настои брусники, спорыша, подмаренника, почечный чай, урисан, экстракт марены
■ Направление: устранение уратной нефропатииарника, барбарис, бедренец-камнеломка, василек, вишня, ортосифон, пырей, рута, фиалка | настойки арники, руты, настои ортосифона, василька, пырея, фиалки
• Направление: повышение показателей иммунитебереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | таирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: снятие болевого синдромавалериана, пион, синюха | настойки валерианы, пиона
■ Направление: гипотензивноеастрагал, мята, омела, скумпия, сушеница, укроп | настойки мяты, скумпии
■ Направление: детоксикационное девясил, лопух, топинамбур, фитосорбенты | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан. рекицен-РД, стимбифид, ультрасорб, уперантитокс, энтергин

Выведению уратов способствуют арбуз, брусника, лесная земляника, петрушка, сельдерей, тыква.

Существует группа растений, обладающих свойством блокировать синтез мочевой кислоты путем угнетения активности ксантиноксидазы, катализирующей превращение гипоксантина в ксантин, а также превращение ксантина в мочевую кислоту: эрва шерстистая (пол-пала), дикая морковь, пихта сибирская, леспедеца копе-ечниковая, горец птичий, брусника обыкновенная, толокнянка обыкновенная, марена красильная, подмаренник настоящий, амми зубная.

Терапевтическое действие при уратной нефропатии (за счет мочегонного и противовоспалительного действия) оказывают арника горная, барбарис обыкновенный, ортосифон тычиночный, бедренец-камнеломка, василек синий, вишня обыкновенная, пырей ползучий, рута пахучая, фиалка трехцветная. Важным моментом фитотерапии уратной нефропатии является использование растений, содержащих природные силантраны (соли кремниевой кислоты), которые содействуют образованию защитных мочевых коллоидов: хвощ полевой, крапива двудомная и жгучая, пикульник, пастушья сумка, пырей ползучий.

Купирование приступа подагры возможно с применением колхицина. Колхицин — алкалоид, выделенный из клубнелуковиц безвременника великолепного (семейство лилейных). Механизм действия колхицина: угнетение миграции лейкоцитов, затруднение фагоцитоза кристаллов уратов, задержка дегрануляции лизосом; и таким образом колхицин оказывает выраженное обезболивающее, противовоспалительное и урикозу-рическое действие. При острых приступах подагры препарат назначают в первые сутки и даже часы после развития приступа по 0,5 мг каждый час до достижения максимальной дозы (не более 6 мг за 12 часов) или до развития побочных реакций, а затем дозу в течение нескольких дней уменьшают до 2,0-1,0-0,5 мг в сутки. Назначать препарат следует только после исследования функции почек. Выпускают также комбинированный препарат колхимакс (1 мг колхицина + 15 мг фенобарбитала + 12,5 мг опия).

Среди препаратов с противоподагрическими свойствами можно отметить также цистенал, цистон, уролесан, трианол, урисан, олиметин (масла — мятное, аирное, терпентинное), пинабин (тяжелая фракция эфирных масел, полученных из хвои сосны или ели), простагут, ависан (фурокумарины и флавоны из плодов амми зубной), спеман, химколин, леспефлан, леспенефрил, блемарен (лимонная кислота, калия гидрокарбонат, натрия цитрат), солимок (калия цитрат, натрия цитрат, кислота лимонная). Фитопрепараты, используемые в терапии подагры, представлены в таблице.

Таблица 28
Состав препарата, способ применения и дозы | Фармакологическое действие
■ УролесанМасло пихтовое 8 г, масло мяты перечной 8 г, масло касторовое 11 г, экстракт семян моркови дикой 23 г, экстракт шишек хмеля 33 г, экстракт травы душицы 23 гВнутрь по 8-10 капель на сахаре 3 раза в день перед едой, курс лечения от 5 дней до 7 месяцев | спазмолитическое,диуретическое,уролитическое,противовоспалительное
■ ЦистеналНастойка из корневищ и корней марены красильной, магния салицилат, эфирные маслаВнутрь по 3—4 капли на сахаре за 30 минут до еды | спазмолитическое,диуретическое
• МарелинЭкстракты марены красильной, золотарника канадского, хвоща полевого, келлин — фурохромон, выделенный из амми зубной, коргликонВнутрь по 2—4 таблетки 3 раза в день до еды, курс 20-30 дней | спазмолитическое, диуретическое, противовоспалительное, сдвигает pH в кислую сторону, способствует разрыхлению мочевых конкрементов, содержащих главным образом фосфаты кальция и магния
■ ФитолизинКорень петрушки, корневища пырея, трава хвоща, листья березы, трава горца птичьего, масла — мятное, шалфейное, сосновое и др.Внутрь по 1 чайной ложке, развести в 100 мл теплой подслащенной воды, принимать 3 раза вдень после еды | спазмолитическое, мочегонное, противовоспал ительное
■ УрисанКорневища имбиря лекарственного и ароматного, альпинии лекарственной, листья ортосифона тычиночного, трава хвоща полевого, корневища куркумы длиннойВнутрь по 2 капсулы 2 раза в день во время еды | противовоспалительное,противоазотемическое,мочегонное,деминерализующее

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (г):

1 чайная ложка / 0,5 л воды. Настаивать 30 минут, принимать по 0,5 стакана 3 раза в день за 15—20 минут до еды.

♦ Ванны с отваром травы топинамбура (100 г надземной части растения/2 л воды, кипятить 15 минут, настаивать 10 минут, процедить в ванну) через день. Курс 6-8 процедур.

♦ Урисан по 2 капсулы 2 раза в день во время еды в течение 3 недель.

♦ Втирание кремов «Сибирский», «Остеол» 2—4 раза в день.

♦ Прижигание полынными сигарами болезненных точек и БАТ (по тормозному типу) по 1 минуте. Курс 10—15 прижиганий. NB! Предварительная консультация с неврологом обязательна.

♦ Фитопаросауна (ежедневно), курс 10 процедур.

Пример из лечебной практики

Больной, 54 года.

Диагноз: подагрический артрит.

В анамнезе: болен первичной подагрой около 3 лет, принимал по назначению врача колхамин, но лечебный эффект был нестойким и недолгим.

Фитотерапевтические мероприятия: назначено вышеприведенное лечение курсом 6 месяцев.

Результаты: клинические проявления подагрического артрита исчезли, уровень креатинина, мочевой кислоты и мочевины практически нормализовался.

Средства традиционной медицины

■ 1 столовую ложку травы трясунки средней (кукушкины слезки) залить 0,5 л кипятка, настаивать 20 минут, процедить и пить настой по 150 мл 3 раза в день за 15 минут до еды.

■ После консультации с неврологом. Настойку корней марены красильной (1 : 10) принимать по 5-10 капель в 100 мл воды 3 раза в день. На фоне приема препарата моча должна иметь красноватый цвет, а если этого не наблюдается, дозу надо увеличить. При резком окрашивании мочи (в буро-красный цвет) дозу уменьшить или временно прекратить прием препарата.

ВАСКУЛИТЫ

МКБ-10:

класс Болезни костно-мышечной системы и соединительной ткани

блок Воспалительные полиартропатии

Васкулиты — это группа заболеваний, характеризуемых воспалительным поражением сосудистой стенки. Различают васкулиты первичные (поражение кровеносных сосудов и последствия этого — основное и единственное проявление болезни) и вторичные (развиваются на фоне других заболеваний). Васкулиты системного характера вызывают необратимые патологические процессы в органах и значительно ухудшают качество жизни больного, а без лечения ведут к смерти; васкулиты, при которых страдает преимущественно кожа, редко вызывают в жизненно важных органах необратимые изменения.

Этиология большинства системных васкулитов неизвестна, но сейчас превалирует следующая точка зрения: любые инфекционные агенты (вирусы гепатита, вирус Эпштейна — Барра, ВИЧ, стрептококки, стафилококки, хламидии, сальмонеллы, микобактерии и др.) способны вызвать воспалительные реакции в сосудах различного калибра.

КЛАССИФИКАЦИЯ

на основании калибра пораженных сосудов f

из G.V. Ball and L. Bridges Jr., VASCULITIS, 2002

Крупные сосуды

Часто встречаемые

■ гигантоклеточный артерии

■ артериит Такаясу Редко встречаемые

■ тропический аортит

■ саркоидоз

■ синдром Когана

■ синдром Вискотта — Олдриша

Средние сосуды

Часто встречаемые

■ узелковый полиартериит

■ ассоциированный с вирусом гепатита В

■ семейная средиземноморская лихорадка

■ кожный узелковый полиартериит

■ болезнь Кавасаки Редко встречаемые

■ лепроматозный артериит

Средние и мелкие сосуды

Часто встречаемые

■ гранулематоз Вегенера

■ синдром Чарга — Стросс

■ микроскопический полиангиит (полиартериит)

■ васкулиты при заболеваниях соединительной ткани

■ синдром Бехчета

Редко встречаемые

• первичный ангиит ЦНС

■ облитерирующий тромбоангиит

Мелкие сосуды Часто встречаемые

■ кожный лейкоцитокластический ангиит

■ пурпура Шенляйн — Геноха

■ криоглобулинемический васкулит Редко встречаемые

■ паранеопластический васкулит

■ уртикарный васкулит

■ болезнь Дего

■ миелодиспластические синдромы

■ эритема elevatum diutinum

■ гипериммуноглобулин-D васкулит

КЛАССИФИКАЦИЯ

С. Т. Павлов и О. К. Шапошников, 1983

Поверхностные васкулиты

■ геморрагический васкулит (геморрагический капилляротоксикоз)

■ геморрагический лейкопластический микробид Мишера — Шторка

• узелковый некротический васкулит Вертера — Дюмлинга

■ аллергический артериолит Руитера

• аллергический диссеминированный ангиит Роскама

■ острый вариолиформный парапсориаз Мухи — Габерманна

Глубокие васкулиты

■ острая узловатая эритема

■ узловатый аллергический васкулит Монтгомери — О'Лири — Баркера

■ мигрирующая узловатая эритема Беферстедта

■ подострый мигрирующий узловатый васкулит Вилановы — Пиньоля

Системные васкулиты

■ узелковый периартериит

Наиболее часто встречаемые формы васкулита — геморрагический васкулит и эритема узловатая.

ВАСКУЛИТ ГЕМОРРАГИЧЕСКИЙ

МКБ-10:

класс Болезни костно-мышечной системы и соединительной ткани блок Системные поражения соединительной ткани МЗО Узелковый полиартериит и родственные состояния М31 Другие уточненные некротизирующие васкулопатии

Васкулит геморрагический (син.: геморрагический капилляротоксикоз, анафи-лактоидная пурпура) — это системное воспалительное заболевание мелких сосудов, сопровождающееся множественными кровоизлияниями во внутренние органы, кожу и слизистые оболочки.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По размерам пораженных сосудов

■ васкулит крупных сосудов

(гигантоклеточный, или темпоральный, артериит, артериит Такаясу)

■ васкулит средних сосудов

(узловатый полиартериит, болезнь Кавасаки)

■ васкулит мелких сосудов

(гранулематоз Вегенера, синдром Черджа — Стросса, микроскопический полиангиит, пурпура Шенлейна — Геноха, эссенциальный криоглобулинемический васкулит, кожный лейкоцитокластический васкулит)

По глубине поражения

■ поверхностный

■ глубокий

По форме

■ простой

■ ревматический

■ абдоминальный

■ молниеносный

На месте эритематозных пятен формируются мономорфные пурпурозные элементы, одновременно появляются уртикарные высыпания с сильным зудом, а также глубокий ограниченный отек дермы и подкожно-жировой клетчатки. Геморрагические элементы локализуются больше на разгибательной поверхности нижних конечностей симметрично, реже — на предплечьях, лице, ушных раковинах. Пятна несколько приподняты над кожей, затем превращаются в папулы, а на них образуются везикулы, ссыхающиеся в корочки. Геморрагические пятна вначале синюшно-багровые, затем коричневые, желто-зеленые. Могут исчезать бесследно или оставлять стойкую пигментацию. Возможно поражение слизистых оболочек полости рта, желудка, реже возникают субконъюнктивальные изменения.

Лечение геморрагического васкулита начинается, когда это возможно, с прекращения действия фактора, вызвавшего заболевание (например, устранение аллергена). Медикаментозная терапия включает глюкокортикостероиды, иммунопрепараты, гипосенсибилизаторы, цитостатики и препараты кальция.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результатов комплексного лечения, уменьшение побочного действия химиопрепаратов, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии геморрагического васкулита представлены в таблице.

Таблица 29
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противовоспалительноезверобой, календула, хвощ, череда, шалфей, эвкалипт | настойки календулы, эвкалипта, зверобоя, новоиманин, эвкалимин

Окончание табл. 29
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: гипосенсибилизирующее |
солодка, тысячелистник, фиалка трехцветная, хвощ | глицирам, настойка тысячелистника
■ Направление: иммуностимулирующее |
элеутерококк, эхинацея | экстракт элеутерококка, эстифан
■ Направление: кремнийсодержащие |
медуница, спорыш, хвощ | настойки хвоща, спорыша
• Направление: ангиопротекторное |
арника, астрагал, каштан, лагохилус | ангионорм, лагохилин, эскузан, эсфлазид
■ Направление: капилляроукрепляющее |
гречиха, крапива, пастушья сумка, софора, тысячелистник | витамин Р «байкальский», диквертин, софорин
Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечания

1. Научные исследования последних десятилетий все чаше указывают на вирусную природу васкулитов, что предполагает исключение из комплексного лечения гормонотерапии. Поэтому для усиления противовоспалительного эффекта желательно проводить краткий (10-15-дневный) курс гормонотерапии растительными лекарственными средствами с гормоноподобным действием (например настой цветков черной бузины, травы череды, листьев черной смородины, корня солодки). Одновременно назначают растения с противовирусной активностью (настой или настойку эвкалипта, календулы, березовых или сосновых почек).

2. Для лечения поверхностных васкулитов назначают растительные лекарственные средства, положительно влияющие на проницаемость сосудистой стенки, с противовоспалительным, гипосенсибилизирующим действием: гречиху, софору японскую, лагохилус опьяняющий, арнику горную, горец птичий и водяной, крапиву глухую, хвощ полевой. Одновременно назначают препараты общего стимулирующего действия: отвар соломы и зерен овса, настой травы тысячелистника, настой листьев черной смородины и рябины, плодов шиповника собачьего.

3. Для уменьшения осложнений химиотерапии в комплексное лечение включают растительные лекарственные средства с иммуностимулирующим, общеукрепляющим действием (заманиха, аралия, солодка, череда, лимонник, родиола розовая; настойки или экстракты по 20—30 капель 3 раза в день курсом 5—8 недель).

4. Для стимулирования функции коры надпочечников, особенно при тяжелых осложненных формах васкулитов, назначают фитопрепараты из женьшеня, левзеи, черной бузины, элеутерококка.

5. Для уменьшения воспалительных явлений, отечности очагов поражения, особенно при глубоких формах васкулитов, показаны препараты растительного происхождения, содержащие соли кальция и кремний: настои травы череды, крапивы жгучей, хвоща полевого, тысячелистника обыкновенного, лапчатки прямостоячей.

6. С фитодиетической целью рекомендуются такие пищевые растения, как морковь, земляника, чеснок, груша, апельсин, грейпфрут, ежевика, инжир, банан, голубика, овес.

♦ Яр(г):

5 г / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по 0,5 стакана 2 раза в день.

♦ Капилар (диквертин) по 2 таблетки 3 раза в день.

♦ Экстракт элеутерококка по 40 капель 3 раза в день. Вечерняя доза препарата не позднее 18.00.

♦ Ангионорм по 1 штуке 3 раза в день через 40 минут после еды.

Пример из лечебной практики Больная, 64 года.

Диагноз: хронический тромбофлебит, нередко осложняемый трофическими язвами.

В анамнезе: по совету соседки наружно использовала настойку золотого уса, и на другой день на месте аппликации препарата появились зудящие синюшно-багро-вые, затем коричневые, желто-зеленые пятна, ухудшилось общее состояние.

Фитотерапевтические мероприятия: назначено вышеуказанное лечение курсом 4 недели.

Результаты: общее состояние нормализовалось, кожные проявления практически исчезли.

Средства традиционной медицины

■ Взятые поровну цветки рябины красной и арники, корневища пырея и тысячелистника смешать и 1 столовую ложку смеси залить 0,5 л кипятка, настаивать 2 часа. Пить по 50 мл 3 раза в день до еды. На месте васкулита делать аппликации из шрота каждые 30 минут.

■ 2 части травы тысячелистника, по 3 части листьев подорожника и цветков каштана конского, 1 часть травы арники облиственной смешать и 1 столовую ложку сбора залить 0,5 л кипятка, настаивать 2 часа. Пить по 50 мл 3 раза в день до еды.

ДЕРМАТОПОЛИМИОЗИТ

МКБ-10:

класс Болезни костно-мышечной системы и соединительной ткани блок Системные поражения соединительной ткани МЗЗ Дерматополимиозит

Заболевание из группы коллагенозов, характеризующееся нарушением двигательной функции организма в результате системного поражения мышц, а также кожи. Относится к группе диффузных болезней соединительной ткани. Все чаще считают, что в возникновении дерматомиозита играет решающую роль вирусный фактор. Нередко заболевание развивается как реакция на явно или скрыто протекающую злокачественную опухоль.

КЛАССИФИКАЦИЯ ДЕРМАТОМИОЗИТОВ

По форме

■ идиопатический (первичный)

• паранеопластический (вторичный, опухолевый)

* дерматомиозит (полимиозит) в сочетании с другими диффузными болезнями соединительной ткани

По течению

■ острое

■ подострое

■ хроническое

Кардинальным симптомом считается выраженная симметричная слабость мышц плечевого и тазового пояса, сгибателей шеи и мышц брюшного пресса. Другие клинические проявления: лихорадка, озноб, дисфагия, дисфония. Поражение кожи полиморфное: преобладают эритема и отек. Эритема часто локализуется на лице, шее, фуди, над суставами, на наружной поверхности предплечья и плеча, нередко сопровождаясь шелушением и зудом. Характерен симптом «лиловых очков», а также наблюдаются сухость кожи, ломкость ногтей, разрастание кожи вокруг ногтевого ложа, выпадение волос, конъюнктивиты, стоматиты, гиперемия и отек зева, голосовых связок. Часты вегетативные нарушения, поражения периферической нервной системы, сердечно-сосудистой системы, легких, почек.

Лечение заключается в назначении кортикостероидных гормонов и диеты.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение эффективности химиотерапии, уменьшение частоты обострений, побочного действия синтетических лекарств, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии дерматомиозита представлены в таблице.

Таблица 30
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противовирусноеаир, береза, датиска, десмодиум, душица, календула, кипрей, кукурузные рыльца, маклейя, малина, мелисса, мята, цетрария, шалфей, эвкапипт | алпизарин, бетулайн, оводорин, препараты аира, малины, мелиссы, мяты, кукурузных рылец, календулы, датиски, шалфея, эвкалипта, душицы, березы, цетрарии, маклейи, десмодиума, протефлазид, сангвиритрин, флакозид, хелепин, хитокор
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: повышение показателей имм>береза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | 'нитетаирмалакс, оводорин, плантаглюцид, фитомикс-40, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: стимулирование функции корастрагал, береза, бузина черная, лиственница, солодка | ы надпочечниковбетулагепат, витамин Р «байкальский», глицирам, диквертин, капилар, настои бузины, березы, астрагала
* Направление: воздействие на повышенный за счет использования ингибиторовбадан, береза, гледичия, ольха, грушанка, зверобой, зимолюбка, календула, кипрей, курильский чай, какалия, софора, чабрец, чага, шалфей | процесс фибринолизаальтан, бетулаир, бетулахит, калефлон, баданопласт, сальвин, тубелон, чаговит, чай «Душевный», софорин

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp {части):

I чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 60 минут, принимать в течение дня (не подслащивать).

♦ Настойка прополиса по 30 капель 2 раза в день.

♦ Цыгапан по I капсуле утром, за час до еды.

♦ Литовит-Ч по 2 капсулы утром и 3 капсулы вечером 6-дневным курсом. Через 12 дней курс повторить.

♦ Хитокор по 1 таблетке 3 раза в день перед едой, запивая 1%-ным кефиром (3—

6-месячный курс лечения).

♦ Суперантитокс-50 по 2 капсулы 2 раза в день.

Средства традиционной терапии

• Поджарить и смолоть 150 г семян вики посевной, добавить 300 г меда, 50 г соды, 25 г рафинированной серы. Принимать по 1 столовой ложке 3 раза в день после еды, детям давать по 0,5 чайной ложки (П. Димков, 1979).

■ 40 г коры лещины и 20 г бурой водоросли варить 15 минут в 1 л воды, настаивать 5 минут, затем процедить. Пить 3-4 стакана в день в течение 2 недель.

■ 200 г корней окопника, 150 г корней кровохлебки и 100 г листьев крапивы кипятить 10 минут в 2 л воды. Отвар использовать для ежедневной 20-минутной ванны с температурой воды 32 °С.

\

Фитопрепараты и БАДы, рекомендуемые при патологии суставов

Ависан

■ Состав: сумма веществ из плодов амми зубной

■ Действие: спазмолитическое (обладает более избирательным действием на мускулатуру мочеточников)

■ Показания: острые и хронические циститы (для уменьшения дизурических явлений), почечная колика, спазмы мочеточников, уменьшает или снимает боли при почечной колике и способствует продвижению и отхождению камней мочеточников

■ Противопоказания: заболевания сердечно-сосудистой системы Геперсустав

■ Состав: одуванчик, лопух, сабельник

■ Действие: улучшает подвижность сустава, уменьшает в нем воспалительные явления

■ Показания: в комплексном лечении остеоартрозов (в том числе остеохондроза), артритов (ревматоидного и подагрического) и при их профилактике, небольшими курсами при наследственной предрасположенности к указанным заболеваниям

■ Противопоказания: не выявлены Канефрон

■ Состав: золототысячник, шиповник, любисток, розмарин

■ Действие: противовоспалительное, мочегонное

■ Показания: нефрит, пиелонефрит, хронические неинфекционные заболевания почек (гломерулонефрит, интерстициальный нефрит), цистит, подагра, остеохондроз, профилактика нефролитиаза (в том числе после удаления конкрементов)

• Противопоказания: индивидуальная непереносимость Корфит

■ Состав: плоды шиповника, боярышника, корни аралии и элеутерококка, сок виноградный, яблочный и черноплодной рябины

■ Действие: тонизирующее, адаптогенное, поливитаминное, нормализующее обмен веществ, общеукрепляющее (при гиповитаминозах, анемии, лучевой болезни)

■ Показания: для профилактики и коррекции функциональных расстройств при стрессовых состояниях в контингентах повышенного риска, ослабленным детям, пожилым людям, особенно в осенне-весенний период, а также для снятия чувства напряжения и усталости при психоэмоциональных и физических нагрузках, профилактика остеопороза

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость Крем «Сибирский»

• Состав: барсучий и медвежий жир, пентоп, эмульсионный воск, эмульгатор ПГ-5, стеарин, глицерин, триэтаноламин, масло пихтовое, неомеккин-М16, аги-дол-1

■ Действие: бактерицидное и противовоспалительное, обогащает кожу витаминами А, В2, В5, В|2, К, РР, Е, пектинами, сапонинами, каротином, цитаминами, тритер-пеновыми гликозидами, микроэлементами и органическими кислотами, подавляет гнойные процессы на коже, заживляет раны, свищи, улучшает кровообращение

■ Показания: хронические бронхиты, простудные заболевания, нагноения, незаживающие раны, экземы, обморожения, ожоги

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость Леспефлан

• Состав: экстракт леспедецы двухцветной

■ Действие: противовоспалительное, гипоазотемическое, снижает уровень мочевины, мочевой кислоты и креатинина в крови

■ Показания: болезни почек, хроническая почечная недостаточность, остеохондроз, подагра

■ Противопоказания: беременность, лактация

Мочегонный чай

■ Состав: листья толокнянки, корень грыжника, трава хвоща, корень стальника

■ Действие: легкое мочегонное, бактерицидное

■ Показания: мочекаменная болезнь, нарушение мочеиспускания, устойчивые частые болезненные позывы на мочеиспускание, спровоцированные в результате охлаждения мочевого пузыря, цистит, хронические воспаления мочевыводящих путей, остеохондроз, подагра

■ Противопоказания: не выявлены

Оптимистин

■ Состав: корневища сабельника болотного

■ Действие: противовоспалительное, спазмолитическое, мочегонное, антиартри-тическое

■ Показания: заболевания опорно-двигательного аппарата (воспалительного и

I дегенеративного происхождения)

; ■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Остеол

■ Состав: экстракт лабазника вязолистного, хмеля, лопуха, чабреца, капусты белокочанной, череды, масло пихтовое

■ Действие: улучшает кровоснабжение и лимфоотток в тканях, активизирует обменные процессы в клетках, уменьшает отечность, устраняет болевой синдром

■ Показания: заболевания опорно-двигательного аппарата, боли и воспалительно-дистрофические процессы в коже (склеродермия), мышцах, (связках, сухо-

! жилиях)

• Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Панавир

■ Состав: полисахаридный лектиновый комплекс из проростков картофеля (содержит глюкозу, галактозу, рамнозу, маннозу, ксилозу и уроновые кислоты)

■ Действие: снижает активность вирусов герпеса, клещевого энцефалита, гриппа (тип А и В), аденовирусов, гепатита В и С, парво- и коронавирусов (торможение репликации вируса в инфицированных клетках путем блокады синтеза вирусных белков), повышает неспецифическую резистентность организма к инфекциям (индуцирует синтез интерферонов), жизнеспособность инфицированных клеток

■ Показания: герпесвирусные инфекции (в том числе генитальный, лабиальный и опоясывающий рецидивирующий герпес), ревматоидный артрит, клещевой энцефалит, цитомегало- и папилломавирусная патология, патология, вызванная вирусом Эпштейна — Барра, контагиозным моллюском

I ■ Противопоказания: аллергия на сахара

Пелвит

■ Состав: пепел лекарственных корней и трав, произрастающих в экологически чистых районах Черноморского побережья Кавказа

j ■ Действие: растворяет соли молочной кислоты, ураты и фосфаты, растворяет

или выводит камни, слизь из почек, печени, желчного пузыря, предстательной железы

■ Показания: камни в почках, мочевом или желчном пузыре, печени, остеохондроз, подагра

■ Противопоказания: не выявлены

Токсодент-май

■ Состав: сок корня лопуха, собранного в мае

■ Действие: антитоксическое, антиоксидантное, желчегонное, мочегонное, жаропонижающее, противоопухолевое, противовоспалительное, бактерицидное, стимулирует обмен веществ, повышает содержание гликогена в печени, противоязвенная активность (не уступающая или даже превосходящая эффект плангаглюцида и бефунгина)

■ Показания: усиление эффекта медикаментозной терапии при отравлениях токсическими веществами, нарушениях жирового, углеводного, водно-солевого обмена, заболеваниях желудочно-кишечного тракта, ревматизме, подагре, атеросклерозе, начальных формах сахарного диабета, онкологических, инфекционных заболеваниях (как жаропонижающее средство), а также кожные заболевания (фурункулез, экзема, аллергические дерматозы), гнойные раны, ожоги

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Урисан

■ Состав: корневища альпинии лекарственной, куркумы длинной, имбиря лекарственного и ароматного, листья ортосифона тычиночного, трава хвоща полевого

■ Действие: противоазотемическое, усиливает почечную фильтрацию, диурез, выведение мочевой кислоты и ее солей из организма, предупреждает образование локальных отложений кристаллов мочевой кислоты (тофусов), увеличивает подвижность суставов и уменьшает боли в них

■ Показания: подагра, мочекислый диатез, почечнокаменная болезнь, хроническая почечная недостаточность, остеохондроз, ожирение

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Урифлорин

■ Состав: листья толокнянки

■ Действие: дезинфицирующее, противовоспалительное, диуретическое, очищает мочевыводящие пути от бактериальной флоры и продуктов воспаления

* Показания: воспалительные заболевания мочевого пузыря и мочевых путей

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Уролесан

■ Состав: масло пихтовое, мяты перечной, касторовое, спиртовой экстракт семян дикой моркови, шишек хмеля, травы душицы

■ Действие: антисептическое, спазмолитическое, желчегонное, деминерализирующее

■ Показания: желчнокаменная и мочекаменная болезни

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Фитолизин

■ Состав: лук репчатый, береза, горец птичий (или спорыш), золотарник, алоэ, пажитник, петрушка, померанец, пырей, сосна, хвощ полевой, эфирные масла шалфея, сосны, мяты

■ Показания: инфекции мочевыводящих путей, нефролитиаз, нефроуролитиаз, уролитиаз, предупреждение кристаллизации солей в моче

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Фитоновосед

• Состав: экстракт травы пустырника, эхинацеи, мелиссы, плодов шиповника, боярышника, 40% спирт

■ Действие: седативное, анксиолитическое, улучшает мозговое кровообращение, усиливает детоксическую функцию печени, устойчивость организма к физическим нагрузкам (особенно в пожилом возрасте)

■ Показания: невротические реакции, сопровождаемые раздражительностью, бессонницей, тревогой, страхом, головной болью

■ Противопоказания: повышенная чувствительность к компонентам препарата, беременность, период грудного вскармливания, возраст (до 18 лет), прогрессирующие системные заболевания, СПИД, ВИЧ-инфекция, а также нарушенная функция печени, эпилепсия, заболевания головного мозга, тяжелые формы алкоголизма

Хитозор

• Состав: трава зверобоя, таволги, солома овса посевного, цветки боярышника и хитозан

■ Действие: капилляроукрепляющее, антидепрессивное (уменьшает нервное возбуждение, беспокойство, чувство тревоги, улучшает душевного состояние), нормализует сон, улучшает кровоснабжение мозга, сердца, снимает спазм кровеносных сосудов, повышает сопротивляемость организма неблагоприятным факторам внешней среды

■ Показания: остеохондроз, подагра, остеопороз, легкая форма депрессии, психические и физические нагрузки, синдром хронической усталости, стимуляция умственной активности, профилактика и лечение ранних форм гипертонической болезни, атеросклероза, ишемической болезни сердца, кардиосклероза, реабилитация после операций, травм, длительных хронических заболеваний

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Эраконд

■ Состав: экстракт люцерны

• Показания: гормонозависимые гинекологические заболевания (мастопатия, эндометриоз, миома матки), нарушение менструального цикла, бесплодие, профилактика и лечение онкологических заболеваний, постменопаузальный остеопороз

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

КОНТРОЛЬНЫЕ ВОПРОСЫ

Укажите основные направления фитотерапии в ревматологии:

а -> борьба с воспалением, болью, гипоксией и гипотрофией тканей суставов б -> восстановление водноэлектролитного обмена при микрокристаллических артритах, остеохондрозе в реактивация коры надпочечников г улучшение мозгового кровообращения

д -> повышение безопасности фармакотерапии: гепатопротекторы, гастропротекторы, нефропротекторы, стимуляторы гемопоэза и проч.

2.

Укажите, каким биологическим веществам растений присуще противовоспалительное действие:

а производные салициловой кислоты (природные салицилаты) б -> фитостерины, ди- и тритерпеноиды ( в том числе в составе эфирных масел), а также прочие вещества со стероидной структурой в -> иридоиды (иридогликозиды) и иные горечи г -> дубильные вещества д -> кумарины

3.

Выберите растения, содержащие производные салициловой кислоты:

а -> лабазник вязолистный, трава б расторопша пятнистая, семена в -> ива серая, белая, козья, кора г бузина черная, цветки д -> черный тополь, почки

4.

Выберите из списка растения с указанными свойствами:

Растения

а арника горная б -> сабельник болотный в -> живокость высокая г -> аконит джунгарский д -> молочай Палласа

Свойства

а -> способствующее восстановлению структуры кости б -> солевыводящий эффект в -> улучшающее кровообращение в тканях сустава г -> иммуномодулирующее д -> активирующее функции коры надпочечников

5.

Какие растения показаны при болезни Бехтерева:

а таволга, цветки б -> береза, почки в -> чистотел, трава г -> эвкалипт, листья д -> тысячелистник, трава

6.

Укажите направления фитотерапии остеохондроза:

а -> растения с противовоспалительной, анальгезирующей активностью б растения с успокаивающим и тонизирующим действием в -> растения с мочегонным, противоотечным, антисклеротическим свойствами г -> растения, нормализующие кишечную моторику д -> растения с кардиотоническим эффектом

7.

Укажите направления фитотерапии подагры:

а -> лечение заболеваний, приводящих к гиперпродукции пуринов, уратов б -> увеличение растворимости солей мочевой кислоты

в -> восстановление суточных колебаний pH мочи с обязательной щелочной фазой в течение суток г -> восстановление почечной экскреции уратов д -> местная противовоспалительная терапия

8.

Какие растения относятся к противоревматическим:

а -> багульник болотный, побеги

б подорожник большой, лист в -> лопух большой или войлочный, корень г сабельник болотный, корень д мелколепестник канадский, лист

БОЛЕЗНИ ОРГАНОВ ДЫХАНИЯ

Растения с рекомендуемыми фармакологическими свойствами

Адаптогенные

Данные лекарственные средства повышают адаптацию организма к неблагоприятным условиям, оказывают специфическое общетонизирующее воздействие на функции ЦНС, эндокринную регуляцию, обменные процессы.

■ Аралия, женьшень, заманиха, левзея, лимонник, родиола, шиповник, элеутерококк.

Аналептические

Лекарственные средства, стимулирующие ЦНС, в основном за счет повышения возбудимости дыхательного и сосудодвигательного центров; обладают тропностью к определенным отделам ЦНС.

■ Аралия, женьшень, заманиха, лимонник, родиола, чистотел, элеутерококк.

Ангиопротекторы

Лекарственные средства, восстанавливающие проницаемость сосудистой стенки, уменьшающие ее отечность и нормализующие метаболические процессы.

■ Боярышник, зверобой, каштан конский, стальник полевой, черемуха, черника, шиповник.

Антибактериальные

Данные лекарственные средства уничтожают бактерии или подавляют их жизнедеятельность.

■ Бадан, зверобой, календула, кровохлебка, можжевельник, подорожник большой, тимьян, череда.

Антивирусные

Данные лекарственные средства угнетают развитие, жизнедеятельность вирусов, вызывают их гибель, а также препятствуют развитию заболеваний вирусной этиологии.

■ Барбарис, береза бородавчатая, бессмертник песчаный, зверобой, календула, можжевельник, фиалка трехцветная, чистотел, шалфей, эвкалипт шариковый.

Антигеморрагические

Лекарственные средства, останавливающие кровотечение.

■ Арника горная, горец перечный, зайцегуб, крапива двудомная, пастушья сумка, стальник, тысячелистник.

Антигипоксические

Лекарственные средства, устраняющие явления гипоксии.

■ Астрагал шерстистоцветковый, крапива двудомная, жгучая и глухая, липа сердцевидная, мелисса лекарственная, синюха голубая, спорыш, хмель обыкновенный, цетрария исландская, череда трехраздельная.

Антиоксидантные

Лекарственные средства, которые предотвращают или замедляют неферментативное, свободно-радикальное окисление органических веществ кислородом; необходимый компонент всех тканей и клеток, предохраняющий биологические субстраты от самопроизвольного окисления.

■ Бессмертник, виноград культурный, гранат обыкновенный, груша обыкновенная, дрожжи пивные, ежевика сизая, зверобой продырявленный, калина обыкновенная, крапива двудомная, крыжовник обыкновенный, облепиха крушиновидная, овощи свежие, пижма, проросшие зерна, расторопша, чай зеленый.

Антитоксические / Дезинтоксикационные

Лекарственные средства, снижающие интенсивность воздействия на организм токсических веществ.

■ Лен, петрушка, почечный чай, расторопша пятнистая, ромашка аптечная, хвощ полевой, череда, шиповник.

Антиэксудативные

Лекарственные средства, которые ослабляют или снимают аллергические реакции на чужеродные вещества, вызывая при этом гипосенсибилизацию.

■ Багульник болотный, девясил высокий, одуванчик обыкновенный, ольха серая, солодка голая и уральская, фиалка трехцветная, хвощ полевой, хмель обыкновенный, череда трехраздельная, шлемник байкальский.

Биогенные стимуляторы

Вещества, которые накапливаются в тканях растений и животных под влиянием неблагоприятных факторов среды. Это сложный комплекс, в котором главную роль играют карбоновые кислоты — янтарная, щавелевая, яблочная, лимонная, винная, коричная, а также высокомолекулярные ароматические кислоты. Наибольшее количество биогенных стимуляторов накапливают указанные ниже растения.

■ Агава американская, алоэ лекарственное, донник лекарственный, каланхоэ пе

ристое, молодило побегоносное, очиток большой, едкий, пурпурный, шелковица белая. '

Бронхолитические / Бронходилататоры

Лекарственные средства, которые расслабляют мускулатуру бронхов.

■ Анис, багульник, валериана, дягиль, зверобой, земляника, красавка, мята, ромашка, синюха, тимьян.

Витаминные

Витамины, образуемые в растениях и микроорганизмах, затем поступают к человеку с пищей (за исключением витамина А и витаминов группы D, которые поступают к человеку после прохождения биологической цепочки «растение — организм животного»).

Гемостатические

Лекарственные средства, прекращающие кровотечение.

■ Арника горная, зайцегуб опьяняющий, кровохлебка лекарственная, пастушья сумка, подорожник большой, тысячелистник обыкновенный.

Гипосенсибилизирующие / Противоаллергические

Лекарственные средства, которые ослабляют или снимают аллергические реакции на чужеродные вещества, вызывая при этом гипосенсибилизацию.

■ Багульник болотный, девясил высокий, одуванчик обыкновенный, ольха серая, солодка голая, уральская, фиалка трехцветная, хвощ полевой, хмель обыкновенный, череда трехраздельная, шлемник байкальский.

Дезодорирующие

Лекарственные средства, устраняющие неприятный запах тела, дыхания.

■ Ваниль, гвоздика, зверобой продырявленный, имбирь, иссоп, камфорное дерево, коричник китайский, котовник, лаванда, лавр, любисток, мелисса, можжевельник обыкновенный, мускатный орех, мята, пастернак, перец черный, пижма обыкновенная, роза, розмарин лекарственный, рута, тимьян.

Жаропонижающие

Лекарственные средства, снижающие температуру тела.

■ Брусника, клюква, липа, малина.

Иммунокоррегирующие / Иммунокорректоры

Лекарственные средства, которые поддерживают необходимую иммунную реактивность организма.

■ Женьшень, календула лекарственная, крапива двудомная, левзея сафлоровидная, лопух, одуванчик лекарственный, подорожник большой, смородина черная, шиповник коричный, элеутерококк колючий.

Иммуностимулирующие

Лекарственные средства, которые стимулируют иммунологическую реактивность организма.

■ Аралия маньчжурская, боярышник, женьшень, заманиха высокая, зверобой, калина обыкновенная, левзея сафлоровидная, родиола розовая, элеутерококк колючий.

Индукторы интерфероногенеза

Лекарственные средства, вырабатывающие интерферон (защитный белок) в ответ на заражение организма вирусами, а также неспецифический фактор противовирусного иммунитета.

■ Барбарис, женьшень, кукуруза, лапчатка гусиная и блестящая, морковь посевная, мята перечная, расторопша пятнистая, чистотел большой, элеутерококк колючий.

Капилляроукреп/тющие

Данные лекарственные средства укрепляют стенки капиллярных сосудов, снижают их отечность, улучшают обмен веществ между кровью и тканями организма.

■ Горец перечный, календула, каштан конский, лиственница, пихта, солодка голая и уральская, софора, стальник пашенный.

Лимфотропные

Лекарственные средства, улучшающие дренаж лимфатических сосудов.

■ Брусника обыкновенная, донник лекарственный, каштан конский, лагохилус опьяняющий, мальва, манжетка обыкновенная.

Муколитические

Лекарственные средства, которые разжижают мокроту, слюну.

■ Мать-и-мачеха, коровяк, медуница, первоцвет весенний, сенега.

Обволакивающие

Данные лекарственные средства содержат вещества, образующие с водой эмульсии и коллоидные растворы, тем самым создается защита тканей, преимущественно слизистых оболочек, от раздражающего действия физических и химических факторов.

■ Аир болотный, алтей лекарственный, калина, лен, мать-и-мачеха, подорожник большой, солодка голая и уральская, тимьян ползучий, тыква, фиалка трехцветная, черника, ятрышник.

Обезболивающие / Спазмолитические

Лекарственные средства, уменьшающие проявления болевого синдрома:

центрального ненаркотического действия

■ синеголовник плосколистный, синяк обыкновенный;

наркотического действия

• конопля, мак (все виды);

периферического действия

• аконит, пион узколистный;

транквилизаторы

• валериана лекарственная, пустырник пятилопастный, синюха голубая.

Отхаркивающие

Лекарственные средства, способствующие отделению бронхиального секрета при кашле за счет его разжижения и усиления физиологической активности мерцательного эпителия, а также перистальтических движений бронхиол.

■ Анис, багульник болотный, дягиль лекарственный, мать-и-мачеха, подорожник большой, солодка голая и уральская, сосна, тимьян, тмин, фиалка трехцветная, эвкалипт прутьевидный.

Понижающие вязкость мокроты

Эти лекарственные средства уменьшают вязкость мокроты и облегчают ее отхаркивание.

■ Анис, барбарис, дягиль лекарственный, мать-и-мачеха, солодка голая и уральская, сосна, тимьян ползучий, тмин, фенхель, фиалка трехцветная, череда трехраздельная.

Понижающие секрецию бронхиальных желез

Лекарственные средства, которые уменьшают рефлекторным или резорбтивным действием секрецию бронхиальных желез.

■ Девясил высокий, календула, шалфей, эвкалипт шариковый.

Потогонные

Лекарственные средства, которые усиливают секрецию потовых желез.

■ Анис, брусника, бузина черная, василек голубой, липа сердцевидная, малина, мать-и-мачеха, мелисса, мята, смородина черная, стальник пашенный, череда.

Противовоспалительные

Лекарственные средства, угнетающие воспалительный процесс в различных фазах его развития.

■ Аир болотный, алтей, девясил высокий, зверобой продырявленный, календула лекарственная, подорожник большой, солодка голая и уральская, толокнянка, тысячелистник обыкновенный, фиалка трехцветная, хвощ полевой, череда трехраздельная, шалфей лекарственный, шиповник собачий, эвкалипт прутьевидный.

Противогрибковые

Лекарственные средства с фунгицидным и фунгистатическим свойствами, используемые в профилактике и лечении микозов.

■ Зверобой, можжевельник, мята, тимьян ползучий, черемуха, эвкалипт прутьевидный.

Противокашлевые

Лекарственные средства, которые ослабляют кашлевой рефлекс путем подавления кашлевого центра продолговатого мозга или периферических рецепторов.

■ Алтей, багульник болотный, душица, мать-и-мачеха, подорожник большой, солодка голая, термопсис ланцетный, тимьян ползучий, фиалка трехцветная.

Противотуберкулезные

Лекарственные средства, задерживающие размножение микобактерий туберкулеза и уменьшающие их вирулентность.

■ Подорожник большой, полынь горькая, ромашка аптечная, синюха голубая, шалфей, эвкалипт.

Раздражающие (отвлекающие)

Лекарственные компоненты: содержащиеся в эфиромасличных растениях

■ горчица, лаванда колосовидная, перец стручковый, пихта, розмарин, сосна, эвкалипт;

содержащие гамма-лактоны

■ ветреница белая и лесная, ломонос восточный, лютик едкий, прострел луговой, рогоглавник серповидный;

содержащие салициловую кислоту и метилсалицилат

■ береза повислая, ива козья, клопогон вонючий, фиалка трехцветная; выделяющие раздражающий млечный сок

■ латук компасный, молочай степной, одуванчик;

содержащие раздражающие органические кислоты (соки, фруктовые уксусы)

• фанат, кизил, яблоки; содержащие сапонины

■ качим метельчатый, мыльнянка лекарственная.

Седативные

Данные лекарственные средства успокаивают центральную нервную систему без явных нарушений ее функций, усиливая процессы торможения или понижая процессы возбуждения.

■ Барвинок малый, боярышник, валериана лекарственная, мята перечная, пустырник пятилопастный, синюха голубая, сушеница топяная, фенхель, хмель, шлемник байкальский.

Слюногонные

Лекарственные средства, усиливающие слюноотделение за счет присутствия горечей и органических кислот.

■ Грейпфрут, лимон, полынь, яблоки (кислые сорта).

Спазмолитические гладкой мускулатуры / Спазмолитики

Лекарственные средства, снимающие спазм, уменьшающие тонус гладкой мускулатуры внутренних органов.

■ Анис, бессмертник, василек, вздутоплодник, красавка, лопух, мята, ромашка, тмин, фенхель, шлемник.

Эфиромасличные

Тонизируют сердечно-сосудистую систему:

■ брусника обыкновенная, зверобой продырявленный, камфорное дерево, орех Зибольда, розмарин лекарственный, шелковица белая.

Содержат туйон:

■ ваниль, гвоздика, гравилат, имбирь, иссоп, коричник китайский, котовник, лаванда, лавр, любисток, мелисса, можжевельник обыкновенный, мускатный орех, мята, пастернак, перец черный, пижма обыкновенная, роза, рута, тимьян, шандра.

АСТМА БРОНХИАЛЬНАЯ

МКБ-10:

класс Болезни органов дыхания

блок Хронические болезни нижних дыхательных путей

J45.0 Астма с преобладанием аллергического компонента

Согласно определению GINA-2006 (Global Initiative for Asthma), бронхиальная астма — это хроническое воспалительное заболевание дыхательных путей, в котором участвуют многие клетки и клеточные элементы. Хроническое воспаление обусловливает развитие бронхиальной гиперреактивности с эпизодами одышки, свистящих хрипов, чувства заложенности в груди и кашля, особенно по ночам и ранним утром. Эти повторяющиеся эпизоды связаны, как правило, с генерализованной обструкцией дыхательных путей в легких, которая часто бывает обратима либо вследствие лечения, либо без него.

КЛАССИФИКАЦИЯ Г. Б. Федосеев, 1982

Этапы развития

■ состояние предастмы

■ клинически оформленная бронхиальная астма (после первого приступа или статуса бронхиальной астмы)

Формы бронхиальной астмы

■ иммунологическая

■ неиммунологическая

Патогенетические механизмы

■ атонический

■ инфекционно зависимый

■ аутоиммунный

• дисгормональный

• нервно-психический

■ адренергический дисбаланс

• первично измененная реактивность бронхов

Тяжесть течения бронхиальной астмы

■ легкое

■ средней тяжести

■ тяжелое

Фазы течения бронхиальной астмы

■ обострение

■ затихающее обострение

■ ремиссия

Выделяют аспириновую (простагландиновую) форму болезни, астму физического усилия, неврогенную и смешанные формы болезни. В клинической практике часто выделяют стероидозависимую форму болезни (А. Г. Чучалин, 1985). Структу-

ра, тяжесть и варианты клинического течения бронхиальной астмы зависят от кли-мато-географических условий, экологической ситуации и вида антропогенной нагрузки.

Изучены причинно-значимые факторы, приводящие к воспалению воздухоносных путей, в числе которых перечислены наследственность, аллергены химической природы, продукты клещей домашней пыли, споры плесневых грибов, пыльца растений, перхоть человека, шерсть животных, белки высохших слюны и мочи домашних животных (кошки, собаки), птичий пух, аллергены тараканов, птичьего корма (дафнии), пищевые аллергены (молоко, шоколад, цитрусовые и проч.), лекарства (антибиотики, контрацептивы, сульфаниламиды и проч.), курение активное и пассивное.

В зависимости от степени тяжести астмы различают следующие степени обострения:

легкое обострение — не чаще I раза в месяц,

эпизодическое проявление — менее чем I приступ в неделю,

легкое персистирующее течение болезни — приступы чаще чем 3 раза в месяц, но без ежедневных проявлений, которые могут нарушить нормальную жизнь больного ' и особенно его ночной сон. [

Лечение бронхиальной астмы комплексное. GINA-2006 определила базисную терапию со ступенчатым принципом лекарственного лечения в зависимости от стадии и тяжести заболевания. При так называемой инфекционно-аллергической форме бронхиальной астмы первоочередная задача врача — устранение очагов инфекции (медикаментозным или оперативным методами), антибактериальная терапия г после лабораторного обследования на чувствительность к антибиотикам и исследо- j вания на дисбактериоз, специфическая и неспецифическая гипосенсибилизирующая терапия. И по сию пору в терапии атопической формы бронхиальной астмы самый эффективный метод — прекращение контакта больного с аллергенами, провоцирующими проявление заболевания. \

[

ФИТОТЕРАПИЯ

Наш более чём 40-летний практический опыт работы, в том числе и с больными бронхиальной астмой, дает возможность повысить результативность традиционного лечения, нередко — перевести более тяжелую форму заболевания в более легкую, уменьшить или избавиться от приема ряда химических препаратов. Но больной должен понимать, что только фитотерапия с заболеванием не справится, — желанного результата можно добиться при разумном сочетании препаратов химического синтеза и препаратов растительного происхождения.

Поскольку бронхиальная астма — это хроническое заболевание бронхиального дерева на фоне аллергии, нарушения иммунитета и невроза, а провоцировать ее развитие или обострение могут зашлакованность печени, кишечника, наличие в организме паразитов, острые респираторные инфекции, перенасыщенность организма аллергенами, поступающими с пищей и воздухом, то задача фитотерапии — смини-мизировать влияние этих отрицательных факторов или устранить их. Больной и I врач должны работать сразу в нескольких направлениях. В таблице указаны основные направления фитотерапии всех форм бронхиальной астмы. >

Таблица 31
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: воздействие на воспалениебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки листьев и почек березы,.травы зверобоя, цветков календулы, ромашки, листьев мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: повышение уровня иммунитетабереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | ирмалакс, оводорин, плантаглюцид, тубелон, экдистен, экстракт родиолы, экстракт элеутерококка, эстифан
■ Направление: уменьшение аллергизациибадан, береза, гледичия, зверобой, зимолюбка, какалия, календула, кипрей, курильский чай, софора, чабрец, шалфей, череда, астрагал | альтан, баданопласт, бетулаир, бетулахит, калефлон, сальвин, софорин, тубелон, чаговит, чай «Душевный»
■ Направление: стимулирование функции корыастрагал, береза, бузина черная, лиственница, солодка | надпочечниковбетулагепат, витамин Р «байкальский», глицирам, диквергин, капилар. настой цветков бузины, листьев березы и травы астрагала, тубелон
■ Направление: улучшение функции печениартишок, девясил, пижма, расторопша, репешок, ромашка | бетулагепат, бетулаир, карсил, легалон, ротокан, сибектан, танацехол, хофитол
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур, фитосорбенты | белосорб, детоксил, ли1 носорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: устранение дисбактериозааир, бадан, береза (почки), брусника, валериана, вероника, девясил, ива, исландский мох, маклейя, мелисса, мята, ольха | белосорб, гидролизат казеина, дрожжевой экстракт, литовит О, М, К, У, морковный сок, нуцин, олигосахариды (соевый и др.), пекто, полисорб, стимбифид, экспортал, экстракты картофельный, тыквенный, рисовый, ряда водорослей
■ Направление: восстановление витаминного бгирга, крапива, манжетка, облепиха, подорожник, овсяная солома, рябина, шиповник | шансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи,холосас
■ Направление: местная (ингаляционная) терапбадан, зверобой, калган, кровохлебка, чабрец, эвкалипт | ИЯмасло туи, душицы, иланг-иланга, эвкалипта, монарды, настои с подорожником, чистотелом, ромашкой, баданом, эвкалиптом, новоиманин, протефлазид, сангвиритрин

Бронхиальная астма требует дополнительных реабилитационных мероприятий на постстационарном этапе лечения, и в эту схему прекрасно вписывается фитотерапия, что доказали научные исследования.

■ Е. Б. Романцова и соавт., 2007

В период ремиссии пациентам назначали экстракт элеутерококка, доза которого подбиралась в зависимости от интегральных показателей организма. Положительный эффект от применения препарата отметили ^2/з больных, что подтвердили и объективные данные: нормализация показателей лейкоцитограммы, иммунитета, повышение индекса активации. Для уменьшения вегетативных нарушений и снижения состояния тревоги авторы применяли пикамилон и зверобой. Положительный эффект наблюдался у 70% больных (уменьшение активности перекисного окисления липидов, повышение антиокислительной защиты, показателей иммунитета, снижение вегетативных расстройств и улучшение психологического самочувствия).

Коррекция гормональных нарушений

Для бронхиальной астмы характерны гормональные нарушения, особенно коры надпочечников, половых желез, гипофиза, яичников. Для коррекции гормональных нарушений рекомендуется назначать настой листьев шалфея, соплодий хмеля, травы лагохилуса, вздутоплодника, клевера лугового, гусиной лапчатки, травы люцерны (трава люцерны содержит биологически активные соединения — фитоэкдисте-роиды, из которых получают препарат эраконд).

Устранение дисбактериоза

Наш опыт лечения бронхиальной астмы убедительно доказывает, что признаки дисбактериоза есть у всех пациентов, поэтому после соответствующего лабораторного обследования следует назначить терапию, в том числе растительными препаратами, которые представлены в таблице.

Таблица 32

Гнилостный дисбактериоз

■ абрикосы, бадан, брусника, крапива, лапчатка прямостоячая, лопух, полынь горькая и метельчатая, рябина красная, смородина черная, тмин

Микотический (кандидозный) дисбактериоз

■ аир, бадан, береза (почки), брусника, валериана, вероника, девясил, десмодиум канадский, ива, исландский мох, маклейя, мелисса, мята, ольха, пятилистник курильский, таволга вязолистная, тимьян, фенхель, шалфей, эвкалипт прутьевидный

■ фитопрепараты: бруснивер, фитогор, пластофарм, лактавит

Протейный дисбактериоз

* аир, бадан, зверобой, ирга, календула, клюква, лапчатка прямостоячая, лук, малина, ольха, перец, подорожник, полынь обыкновенная и метельчатая, смородина черная, чеснок, эвкалипт

Синегнойный дисбактериоз

■ бадан, береза (почки), брусника, горец змеиный, лапчатка прямостоячая, маклейя, перец красный сладкий, смородина черная, чистотел

Стафилококковый дисбактериоз

■ аир, арония, барбарис, зверобой, земляника, календула, малина, мать-и-мачеха, рябина обыкновенная, черника, чеснок, эвкалипт

■ фитопрепараты: элекасол, пластофарм

Укрепление иммунитета

Для нормализации иммунных сдвигов, кроме перечисленных в таблице лекарственных растений и препаратов из них, желательно назначать пациентам:

сок березы (принимать по 50-150 мл 1-2 раза в день) и сок подорожника (по

2 столовые ложки до еды);

настой или отвар растений с гипосенсибилизирующим действием, в том числе корня солодки, листьев и почек березы бородавчатой, травы череды трехраздельной, фиалки трехцветной, тысячелистника обыкновенного, хвоща полевого, крапивы глухой и двудомной.

Важное условие в лечении дисбактериоза — нейтрализация и выведение из организма токсинов и условно патогенных микроорганизмов, в том числе стрептококков и стафилококков, важно также не допускать накопления недоокисленных токсических продуктов. С этой точки зрения, на наш взгляд, важно рекомендовать пациенту раздельную диету с 1 —2 днями голодания в неделю и энтеросорбенты, в том числе растительного происхождения (энтеросорбенты, например полифепан, белую глину, активированный уголь, полисорб, белосорб, энтеросгель, принимать в течение 2—7 дней, желательно в полнолуние или в последнюю четверть лунного месяца, за 1 час до еды или вечером, запивая 100-150 мл воды комнатной температуры или настоем трав). Поскольку употребление сорбентов может вызвать запоры, то рекомендуется вводить в меню яблоки, морковь, свеклу, сливы, абрикосы. Целесообразно назначение лакту-лозы: она плохо всасывается в кишечнике, разрушается до органических кислот, создает кислую среду в кишечнике. Дозу врач подбирает пациенту индивидуально.

Особенно показана фитотерапия при дисбактериозе 111 или IV степени, когда для подавления условно патогенных микроорганизмов назначают антибиотикотерапию, нередко приводящую к полной стерилизации, что еще хуже — к появлению микроорганизмов, не поддающихся лекарственному воздействию. Для восстановления микробиоценоза, как известно, назначают эубиотики нескольких поколений: классические (колибактерин, бифидумбактерин), комбинированные (бифилонг, аципол, ацилакт, линекс), иммобилизированные (бифидумбактерин форте), комбинированные с лизоцимом (бифилиз), препараты как продукты обмена микрофлоры (хилак форте), биологически активные пищевые добавки (витабаланс-3000). Возможна комбинация названных биопрепаратов с лекарственными растениями, указанными в таблице 32, а также с растениями, обладающими иммуномодулирующим, желчегонным и антимикробным эффектами. Следует, однако, заметить, что назначение больному желчегонных препаратов и ферментов должно быть строго обоснованным. Так, при гнилостной диспепсии желчегонные средства растительного происхождения (танацехол, берберин, мариол, силимар, силибор, плоды расторопши, кукурузные рыльца) должны сочетаться с ферментами поджелудочной железы (например, панкреатином) или следует назначать препараты, содержащие желчные кислоты.

Бифидогенным действием обладают некоторые пищевые растения. Наш опыт показывает, что даже при выраженном дисбактериозе морковный сок (I стакан в день без сахара) + биопрепараты (бификол, или бифидумбактерин, или лактобакте-рин) — это гарантия быстрого восстановления микрофлоры. Заслуживают внимания с этой точки зрения также экстракты картофельный, тыквенный, ряда водорослей.

Для снятия легких приступов бронхиальной астмы и повышения эффективности классического метода терапии заболевания рекомендуем сборы лекарственных растений с требуемыми свойствами: противовоспалительное действие

• береза, бузина черная, девясил, зверобой, лабазник вязолистный, липа сердцевидная, мать-и-мачеха, синюха, солодка, фиалка трехцветная, хвощ, череда;

слизеразжижающее действие

• аир, алтей, анис, буквица, вероника, подорожник, девясил, кориандр, коровяк, тимьян; снимающие спазм бронхов

■ багульник, базилик, валериана, душица, кориандр, мелисса, мята, солодка, ' чабрец.

I

Рекомендуемый алгоритм лечения !

♦ Rp (части): багульник, трава девясил, корень подорожник, листья репешок, трава солодка, корень тимьян, трава тополь черный, почки тысячелистник, трава укроп,плоды

3 2

4 2 2 4 2

2

I столовая ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в теплом виде по Уз стакана 3 раза в день после еды. Длительность приема 1—3 месяца.

♦ Фитоновосед по 30 капель утром и вечером до еды.

♦ Сибектан по 1 таблетке 3 раза в день после еды.

♦ Виларин по 1 таблетке утром и днем до еды.

♦ Ингаляции. Приготовить настой из цветков ромашки, листьев шалфея, мать-и- ' мачехи, эвкалипта (2 столовые ложки / 200 мл кипятка, томить на слабом огне еще

3 минуты) и дышать горячим паром 10—15 минут.

Пример из лечебной практики

Больной, 7 лет.

Диагноз: бронхиальная астма, атопическая форма.

В анамнезе: на учете в детской поликлинике, а также проходит курсы лечения 2—3 раза в год в больнице. Принимает метипред (по 2 таблетки в сутки), регулярно | пользуется ингалятором. Но не исчезают затрудненность дыхания, дыхание шумное на расстоянии, бледность кожных покровов.

Фитотерапевтические мероприятия: назначен вышеприведенный алгоритм лече- ' ния. Проведено дополнительное лечение дисбактериоза (наблюдалось резкое снижение бифидум- и лактобактерий) жидким лакто- и бифидумбактерином (по 1 сто- i ловой ложке 2 раза в день, каждые 2 недели чередуя препараты). По истечении ме-, сяца лечения пациенту стали постепенно снижать дозу метипреда на '/4 таблетки | каждые 5—7 дней. Через 7 месяцев наблюдения прием метипреда ребенком полностью прекращен.

Результаты: уже после двух недель лечения родители отметили, что у ребенка дыхание ровное, ему реже стал требоваться ингалятор. Пациент продолжает прием фитопрепаратов при хорошей их переносимости.

Средства традиционной медицины

■ Семя зензивера (алтея) толчено и приято в вине кашель тушит и легостно от- ' кашление творит (пер. Т. А. Исаченко, 1997).

■ Трава фиалки с корнем толчена и варена в воде, и ту воду детям давать пить, j вредительный кашель у них уймется (пер. Т. А. Исаченко, 1997).

БРОНХИТ ХРОНИЧЕСКИЙ

МКБ-10:

класс Болезни органов дыхания

блок Хронические болезни нижних дыхательных путей

J41.8 Смешанный, простой и слизисто-гнойный хронический бронхит

Бронхит — хроническое прогрессирующее заболевание, в основе которого лежит дегенеративно-воспалительное поражение слизистой трахеобронхиального дерева; обычно развивается в результате длительного раздражения воздухопроводящих путей вредными агентами с перестройкой секреторного аппарата и склеротическими изменениями в бронхиальной стенке. Клинически проявляется кашлем, выделением мокроты и (или) одышкой, не связанными с поражением других органов и систем.

По определению ВОЗ, состояние с продуктивным кашлем на протяжении по крайней мере трех месяцев в году, и так в течение двух лет подряд, при отсутствии других заболеваний, которые могут вызывать указанные симптомы, следует рассматривать как хронический бронхит.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По этиологии

■ вирусный

■ бактериальный

■ от воздействия химических и физических факторов, пылевой

По морфологическим изменениям

■ катаральный

■ гнойный

По течению

■ стадия ремиссии

■ стадия обострения

По функциональным изменениям

■ необструктивный

■ обструктивный

Различают также хронический бронхит первичный и вторичный: первичный — самостоятельное заболевание, не связанное с иными бронхолегочными патологиями и патологиями других органов (при первичном хроническом бронхите наблюдается диффузное поражение бронхиального дерева);

вторичный — развивается на фоне других заболеваний и чаще имеет локальный характер.

Лечение катарально-гнойного бронхита официальной медициной предполагает назначение широкого спектра химиопрепаратов, в том числе антибактериальных препаратов, бронхолитиков, ингаляционных селективных симпатомиметиков и хо-линоблокаторов, муколитических препаратов.

5 Фитотерапия

ФИТОТЕРАПИЯ

Поскольку многие синтетические препараты имеют побочное действие, а у больных хроническим бронхитом нередки сопутствующие аллергические реакции, то целесообразно использовать в комплексном лечении заболевания растительные средства с отхаркивающим, антисептическим, иммуномодулирующим свойствами в сочетании с элементами ароматерапии и дыхательной гимнастики. Основные направления фитотерапии при хроническом бронхите представлены в таблице.

Таблица 33
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: регуляция показателей и мм;алоэ, аралия, каланхоэ, подорожник, родиола, эхинацея | /нитетанастойки аралии, эхинацеи, соки каланхоэ, алоэ, подорожника, экстракт родиолы
■ Направление: восстановление защитных санис, кориандр, лаванда, мята, пихта, чайное дерево | войств дыхательных путеймасляные или водные извлечения для ингаляций из мяты, лаванды, аниса, кориандра, чайного дерева, пихты
■ Направление: активизация фагоцитозаисландский мох, крапива, медуница, репешок, спорыш, фиалка, хвощ | водные настои крапивы, хвоща, репешка, медуницы, фиалки, исландского мха, спорыша
• Направление: борьба с инфекциейбагульник, береза, девясил, подорожник, сосна, тополь, шалфей | корни девясила,листья подорожника, шалфея,пластофарм,почки березы, тополя, сосны, трава багульника, фитогор, элекасол
■ Направление: удаление мокротыбагульник, ипекакуана, коровяк, мать-и-мачеха, солодка, шалфей | препараты багульника, мать-и-мачехи, коровяка, солодки, шалфея, ипекакуаны
■ Направление: уменьшение воспалениябереза, зверобой, календула, курильский чай, мать-и-мачеха, ромашка, шалфей | препараты березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: устранение кашлябагульник, мачок желтый, мелисса, мята, солодка, тимьян, тысячелистник, фиалка, хвощ | препараты тысячелистника, фиалки, хвоща, солодки, мяты, тимьяна, мелиссы, багульника
■ Направление: устранение интоксикациидевясил, лопух, топинамбур, фитосорбенты | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин j

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):
береза, почки | 3
девясил, корень | 3
душица, трава | 2
крапива, листья | 4
тимьян, трава | 2
тмин,плоды | 1
фиалка трехцветная, трава | 3

I чайная ложка / 210 мл воды. Принимать горячим по 70 мл 3 раза в день до еды.

♦ Горчичные ванны через день (на ванну 1 стакан сухой горчицы, предварительно размешанной в теплой воде). Курс 8-10 процедур.

♦ Девясил по 0,5 таблетки 1—2 раза в день.

♦ Ингаляции с маслом эвкалипта, мяты, лаванды и кориандра по 5—12 процедур ежедневно или через день.

♦ Корфит по 1 столовой ложке утром и днем в 200 мл воды.

♦ Массаж через день груди и спины с бальзамом «Золотая звезда», кремом «Сибирский». Курс до 10 процедур.

Терапия сопровождения

Аэрофитотерапия

■ 20 мл ротокана, 50 мл воды, 0,5 мл масла чайного дерева, 0,1 мл масла эвкалипта,

0,1 мл масла лаванды

■1,5л теплой воды, 15 мл масла мяты

Длительность процедуры 15—30 минут, через день, курс 10—15 процедур.

NB! Можно назначать также при всех хронических специфических и неспецифических заболеваниях легких, склонности к простудам.

Пример из лечебной практики

Больной, 55 лет.

Диагноз: после обследования у педиатра, фтизиатра, пульмонолога, аллерголога поставлен диагноз «хронический бронхит».

В анамнезе: в течение 6 месяцев лечился амбулаторно и в местной больнице, практически постоянно принимает противокашлевые и антибиотические препараты. При обследовании дополнительно обнаружен кандидозный дисбактериоз III степени.

Фитотерапевтические мероприятия: назначено вышеуказанное лечение амбулаторно курсом 7 недель.

Результаты: анализы мочи, состояние микрофлоры кишечника значительно улучшились. Поддерживающее лечение было пролонгировано еще на 3 недели. Спустя 7 месяцев проявлений бронхита и кандидозного дисбактериоза отмечено не было.

Средства традиционной медицины

■ Анисовое масло внутрь приято помогает от кашлю и хракотину слабит и пространство в грудех отворит, и тяжко вздыхающим помогает (пер. Т. А. Исаченко, 1997).

■ Вода иссопова прията утре и вечере временем по 9 или по 12 золотников, пользуем тем, кои храпят и часто вздыхают, и легостно откашление дает и хракотину из плюча (легкое) вычищает (пер. Т. А. Исаченко, 1997).

■ Девясилово корение толчено и смешано с медом пресным, подобно мазуни, и прията утре и вечере, елико восхощешь, и от того кашель уймется, и вредительную мокрость густую изнутри выгонит (пер. Т. А. Исаченко, 1997).

БРОНХОЭКТАТИЧЕСКАЯ БОЛЕЗНЬ

МКБ-10:

класс Болезни органов дыхания

блок фонические болезни нижних дыхательных путей J47 Бронхоэктатическая болезнь

Приобретенное заболевание, для которого характерны хронический нагноитель-ный процесс и патологически необратимое расширение отдельных участков бронхов, вызываемое изменениями их стенок и окружающих тканей.

I

КЛАССИФИКАЦИЯ

По характеру расширения бронхов

■ цилиндрические

■ мешотчатые

■ веретенообразные

■ смешанные

По распространенности процесса

■ односторонние бронхоэктазии

■ двусторонние бронхоэктазии (с указанием точной локализации по сегментам)

По клиническому течению

(В. Ф. Зеленин, Э. М. Гелынтейн, 1952)

■ I стадия — бронхитическая

■ И стадия — выраженных клинических проявлений

■ III стадия — осложнений

Различают бронхоэктазы первичные и вторичные:

первичные — обусловлены врожденными пороками бронхов (в основном недоразвитием их стенки);

вторичные, или приобретенные, — развиваются в связи с перенесенными и недолеченными пневмониями, а также как осложнение туберкулеза легких или вследствие попадания в просвет бронха инородных тел.

Следует, однако, отметить, что так называемые первичные бронхоэктазии первичными на самом деле не являются: их возникновение обусловлено чаще всего перенесенной в детстве инфекцией бронхолегочной системы, преимущественно вирусной этиологии. Вместе с тем при первичных бронхоэктазиях наличествуют признаки, позволяющие выделить самостоятельную нозологическую форму — бронхо-эктатическую болезнь, так как существенного вовлечения в патологический процесс легочной ткани при них не отмечают, а обострение бронхоэктатической болезни протекает преимущественно по типу обострения гнойного бронхита без инфильтрации паренхимы легких (А. Г. Чучалин, 1979).

Вторичные бронхоэктазии, возникающие как осложнение или проявление другого заболевания, многие исследователи к бронхоэктатической болезни не относят — их считают бронхоэктатической формой хронической пневмонии, хотя эта точка зрения сегодня — предмет активной дискуссии специалистов.

В развитии вторичных бронхоэктазий большую роль играют заболевания, например бронхит, хроническая пневмония, туберкулез легких, системный кандидоз, вызывающие нарушение бронхиальной проходимости, застой мокроты, ее инфицирование. В стадии обострения при переохлаждении и простудных заболеваниях возникают лихорадка, ухудшение общего состояния, упорный кашель, отделение большого количества гнойной мокроты, нередко гнилостной, с примесью крови.

В период ремиссии количество мокроты уменьшается. В легких выслушиваются влажные хрипы, а присоединение бронхоспастического компонента дает сухие свистящие хрипы.

Лечение бронхоэктатической болезни включает хирургические методы и консервативное лечение.

Консервативное лечение включает средства, улучшающие дренажную функцию бронхов, санацию бронхов антибактериальными препаратами и стимуляцию иммунобиологической реактивности; в период обострения — выведение из организма гнойного бронхиального содержимого и мокроты. ЛФК (лечебная физкультура), электрофорез, массаж, дыхательная гимнастика, физиотерапия, фитопаросауна повышают функциональную способность бронхолегочной системы и реактивность организма больного. Физиотерапевтическое лечение показано только при нормализации температуры тела и отстутствии кровохарканья.

I

ФИТОТЕРАПИЯ

Растительные лекарственные средства используют для массажа (эфирные масла), как компонент ароматерапии, для фитопаросауны, В частности, фитомассаж ; грудной клетки улучшает дренажную функцию легких, способствует отхождению j мокроты. Основные направления фитокоррекции при бронхоэктатической болезни ; представлены в таблице.

Таблица 34
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: борьба с инфекциейбагульник, береза, девясил, подорожник, сосна, тополь, шалфей | пластофарм, фитогор, элекасол
■ Направление: удаление мокротыбагульник, ипекакуана, коровяк, мать-и-мачеха, солодка, шалфей | глицирам, настойка шалфея, эметин
■ Направление: уменьшение воспалениябадан, береза, зверобой, какалия, календула, курильский чай, мать-и-мачеха, ромашка, шалфей | бетулаир, настойки календулы, ромашки, ромазулан, сальвин, тубелон
■ Направление: устранение кашлябагульник, мачок желтый, мелисса, мята, солодка, тимьян, тысячелистник, фиалка, хвощ | препараты тысячелистника, фиалки, хвоща, солодки, мяты, тимьяна, мелиссы, багульника
■ Направление: восстановление защитных свойсанис, кориандр, лаванда, мята, пихта, чайное дерево | тв дыхательных путеймасляные или водные извлечения для ингаляций из мяты, лаванды, аниса, кориандра, чайного дерева, пихты

Окончание табл. 34
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур, фитосорбенты | белосорб, детоксил, лигносорб, морс клюквенный, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, чаи и сиропы липовый, малиновый и шиповниковый, энтергин
■ Направление: регуляция показателей иммуниталоэ, аралия, каланхоэ, подорожник, родиола, эхинацея | етанастойки аралии, женьшеня, лимонника эхинацеи, соки каланхоэ, алоэ, подорожника, тималин, Т-активин, экстракт родиолы, элеутерококка

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

2 столовые ложки / 0,5 л воды. Настаивать 8 часов, принимать по 100 мл 4 раза в день после еды.

♦ Эвкалимин по 20 капель 3 раза в день.

♦ Суперантитокс по 1 капсуле 2 раза в день.

♦ Флорента по 2 мл 3 раза в день (добавлять в чай из трав).

♦ Эстифан по 2 таблетки 3 раза в день.

Пример из лечебной практики

Больная, 26 лет.

Диагноз: бронхоэктатическая болезнь, длившаяся на момент обращения к нам 3,5 года.

В анамнезе: все началось с перенесенной на ногах и недолеченной простуды, осложнившейся бронхитом, пневмонией с постепенным развитием бронхоэктазов. Каждый день у больной начинался с откашливания по 70—100 мл мокроты с примесью гноя. Она неоднократно лечилась в стационаре, где получала разнообразное антибиотическое, поливитаминное лечение, но заболевание прогрессировало и состояние ухудшалось.

Фитотерапевтические мероприятия: сначала провели обследование мокроты на чувствительность к антибиотикам и носительство вторичной флоры. Дополнительно к медикаментозной терапии пациентке назначили вышеприведенную схему фитотерапии курсом 2 месяца.

Результаты: уменьшилось отделение мокроты, нормализовалась температура тела, улучшилось общее состояние. Продолжается динамическое наблюдение.

Средства традиционной медицины

■ Тмин толчен и смешан с винными ягодами, варить в вине и пить, старый кашель уймет (пер. Т. А. Исаченко, 1997).

■ Уха, в которой варен горох, старый кашель уймет (пер. Т. А. Исаченко, 1997).

■ Водой из ягод земляничных аще рот полощем и горло, и тако всякую ртящую и горляную болезнь, и дух смердящий, кой бывает от болестей жил дыхательных, выведет, и отток горляной уймет (пер. Т. А. Исаченко, 1997).

ПНЕВМОНИЯ

М КБ-10:

класс Болезни органов дыхания

блок Грипп и пневмония

J15.9 Бактериальная пневмония неуточненная

Пневмония — воспалительное заболевание легких, протекающее с преимущественным поражением альвеол, межуточной ткани и сосудистой системы легких. В свете последних научных исследований было предложено и такое определение пневмонии: группа различных по этиологии, патогенезу и морфологической характеристике экссудативных воспалительных процессов в легких с преимущественным поражением их респираторных отделов (В. П. Сильвестров, 1998).

КЛАССИФИКАЦИЯ

О. В. Коровина, 1987

По этиологии

■ бактериальная (с указанием вида возбудителя)

■ вирусная

■ микоплазменная

■ смешанной природы (вирусно-бактериальная),

■ аллергическая (острый эозинофильный инфильтрат, синдром Леффлера),

■ обусловленная физико-химическими факторами

По патогенезу

■ первичная

■ вторичная

По течению

■ остротекущая

■ затяжная (свыше 4 недель)

По клинико-рентгенологическим данным

■ паренхиматозная (долевая, очаговая)

■ интерстициальная (с преимущественным поражением перибронхиальной ткани)

По локализации

■ очаговая

■ междолевая

■ двухсторонняя

■ бронхопневмония

По осложнениям

■ осложненная

■ неосложненная

В Международной классификации болезней 10-го пересмотра без указания этиологии диагноз «пневмония» носит синдромный характер.

Клиническое течение пневмоний разнообразно: от малосимптомных форм до вариантов с тяжелыми осложнениями. В последнее десятилетие ежегодно наблюдается учащение именно тяжелых, затяжных форм заболевания. Специалисты связывают это с нерациональной терапией, воздействием вредных бытовых и производственных факторов, хронических очаговых инфекций. Чаще всего пневмония разрешается спонтанно, с восстановлением нормальной структуры бронхолегочной ' ткани. В некоторых случаях идет стимуляция фибробластов, усиливается синтез соединительной ткани (ремоделирование легких) и формируется постпневмоничес- i

кий сегментарный пневмосклероз (А. Л. Макаревич, 2008). '

Тактика лечения острых пневмоний заключается в назначении щадящего режима и рационального питания, этиотропных, патогенетических и симптоматических средств, физиотерапии. Антибиотикотерапия эффективна в том случае, если возбудитель идентифицирован и определена антибиотикограмма. Если возбудитель пневмонии не установлен, то при выборе антибиотиков руководствуются эпидемиоло- |

гическими данными с учетом их индивидуальной переносимости. I

i

ФИТОТЕРАПИЯ |

В стадии разрешения, и особенно при затяжном течении пневмонии, увеличивается роль фитотерапии. Ее цель — минимизация побочных явлений применяемых химиопрепаратов, удлинение межрецидивного периода, предупреждение перехода острого процесса в хронический, ускорение процесса выздоровления. Основные направления фитотерапии всех форм пневмонии представлены в таблице. !

Таблица 35
Наименование растений | Фитопрепараты
• Направление: регуляция показателей иммуниалоэ, аралия, каланхоэ, подорожник, родиола, эхинацея | тетанастойки аралии, эхинацеи, соки каланхоэ, алоэ, подорожника, экстракт родиолы
■ Направление: борьба с инфекциейбереза, грушанка, лиственница, маклейя, пихта, сосна, тополь черный, шалфей | корни девясила, листья подорожника, шалфея, пластофарм, почки березы, тополя, сосны, сангвиритрин, трава багульника, фитогор, элекасол
■ Направление: удаление мокротыалтей, багульник, коровяк, медуница, первоцвет, солодка, шалфей | препараты багульника, мать-и-мачехи, коровяка, солодки, шалфея, ипекакуаны, синупрет
■ Направление: уменьшение воспалениябадан, девясил, курильский чай, подорожник, шалфей | препараты березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: устранение кашля багульник, липа, малина, мелисса, мята | препараты тысячелистника, фиалки трехцветной, хвоща

Окончание табл. 35
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: устранение интоксикациикрыжовник, лопух, облепиха, сныть, цикорий,яблоки | фитосорбенты: белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс. ультрасорб, энтергин
• Направление: кардиотоническоеландыш, пустырник | настойки ландыша, пустырника

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечания

1. При сухом непродуктивном кашле в сбор следует включать лекарственные растения, содержащие сапонины (например, первоцвет весенний, солодка голая, фиалка трехцветная), а также эфирные масла (например, плоды аниса, фенхеля, тмина, кориандра, укропа), которые помогают отхождению густого секрета бронхов, снижая явления бронхоспазма, оказывают антисептическое и дезинфицирующее действие.

2. При сильном изнуряющем кашле, который нередко действует разрушающе на паренхиму легочной ткани, в сбор добавляем цветки липы, ромашки, корни алтея, сосновые почки, плоды можжевельника.

3. Для нормализации объема микроэлементов полезны растения, содержащие силантраны (хвоща полевого, горца птичьего, медуницы лекарственной), в сочетании с поливитаминными растениями (шиповник, крапива, облепиха, смородина, первоцвет). Рекомендуем также вводить в сборы лекарственные растения, содержащие цинк, медь: листья и ягоды брусники, цветки бузины черной; листья, цветки и ягоды земляники, листья крапивы, семя льна, листья мать-и-мачехи, листья и ягоды смородины, сушеницы, череды.

4. При сопутствующих воспалительных явлениях остро протекающей пневмонии сбор трав можно дополнить растениями, содержащими азулен, сесквитерпеновые сапонины и лактоны (например, цветки ромашки, корень девясила, траву тысячелистника).

5. При затяжном течении пневмонии, сопутствующих хронических заболеваниях обмена веществ (например, сахарный диабет, тиреотоксикоз) назначаем лекарственные растения с иммуномодулирующим действием: цветки — календулы, бузины черной, плоды — шиповника, аронии, траву — череды, астрагала.

6. При пневмококковой пневмонии, особенно при тяжелых и осложненных формах, кроме антибиотиков целесообразно назначить кардиотонические, детоксиче-ские, иммуномодулирующие средства, в том числе растительного происхождения: корни — алтея, девясила, солодки, синюхи; траву — багульника, душицы, зверобоя, пустырника, чабреца; листья — березы, мать-и-мачехи, подорожника, эвкалипта, шалфея; почки — березы, сосны; плоды — аниса и тмина.

♦ Rp (г): |
алтей, корень | 10,0
багульник, трава | 10,0
душица, трава | 15,0
крапива, листья | 10,0
мать-и-мачеха, листья | 15,0

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в теплом виде до еды по 0,5 стакана 2 раза в день. Длительность приема 2—4 недели.

♦ Корфит по 1 чайной или 1 столовой ложке с 50 мл воды после еды.

♦ Сангвиритрин по 0,005 г 3 раза в день после еды.

♦ Стимбифид по 1 таблетке 3 раза в день во время еды.

♦ Фитоингаляции с настойкой эвкалипта, душицей.

Пример из лечебной практики

Больная, 73 года.

Диагноз: хронический бронхит, сахарный диабет 2-го типа, ожирение 2-й степени, ИБС.

В анамнезе: после переохлаждения отметила усиления кашля, гипертермию, ухудшение общего состояния. При осмотре врач «скорой помощи» предположил пневмонию, по поводу которой больную госпитализировали в больницу. После назначения антибиотиков состояние улучшилось, но через 4 дня появились острые проявления крапивницы, и потребовалось сменить антибактериальную терапию. На протяжении 20 дней пациентке 4 раза меняли антибиотики, поскольку не наблюдалось положительной динамики. С незначительным улучшением больную выписали из стационара. При консультации у одного из авторов книги были установлены системный кандидоз, резкая гипоксия и сердечно-легочная недостаточность.

Фитотерапевтические мероприятия: назначены фитопрепараты с выраженным противокандидозным действием (ротокан, абисиб, настойка чабреца, эстифан, ингаляции с лавандой, эвкалиптом), мочегонннй чай с дополнением дифлюкана.

Результаты: спустя 1,5 месяца пациентке стало значительно лучше. Продолжает периодически принимать фитопрепараты с противокандидозным эффектом.

Средства традиционной медицины

■ По 20 г — листья мать-и-мачехи, трава душицы, корни алтея лекарственного, почки сосны, по 10 г — листья кипрея узколистного, плоды можжевельника обыкновенного, трава багульника болотного, зверобоя продырявленного. Приготовить смесь и 2 столовые ложки сбора залить 2 стаканами кипятка, настаивать 20 минут, затем процедить. Принимать по [1]/4 стакана 3-4 раза в день.

■ Сбор (г):

2 столовые ложки смеси залить 2 стаканами кипятка, затем томить на слабом огне 10 минут. Настаивать, укутав, 30 минут, затем процедить. Принимать по Уз стакана 3 раза в день после еды.

М КБ-10:

класс Новообразования

блок Злокачественные новообразования органов дыхания и грудной клетки

С34.9 Злокачественное новообразование бронхов и легкого неуточненной локализации

Рак легких — под этим понятием объединена группа опухолей, различающихся по биологической природе, морфологическому строению, клиническому течению, темпам роста и способности метастазировать.

Согласно международной патологоанатомической классификации ВОЗ, различают 13 основных типов опухолей легких. Классификация, принятая в странах СНГ, приведена ниже.

КЛАССИФИКАЦИЯ

ются процессы деформации костей, артриты мелких суставов, кожный зуд, токси-ко-аллергические дерматиты, часты бронхиты, пневмонии. В запущенных случаях больные предъявляют жалобы на ноющие боли в груди, на боль в плече и онемение пальцев, лихорадку, изменение тембра голоса, затруднение глотания, одышку, мокроту с прожилками крови или ржавого цвета, головокружение. Но следует отметить, что симптомы при раке легкого неспецифичны и зависят от локализации, размеров опухоли, стадии патологического процесса.

В онкологическом научном центре РАМН и МНИСИ разработана тактика лечения рака: оперативное вмешательство с обязательной послеоперационной комбинированной химиотерапией не менее 4 курсов. Больным с неоперабельным локализованным раком легкого назначают интенсивную химиотерапию в сочетании с лучевой терапией на область первичного очага.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — уменьшение побочных явлений химиопрепаратов, удлинение межрецидивного периода, предупреждение метастазирования, ускорение процесса выздоровления, повышение качества жизи. Основные направления фитотерапии всех форм рака легкого представлены в таблице.

Таблица 36
Наименование растений | Фитопрепараты
• Направление: регуляция показателей иммуни аралия, родиола, элеутерококк, эхинацея | тетанастойка аралии, эхинацеи, соки каланхоэ, алоэ, подорожника, экстракт родиолы
■ Направление: противоопухолевоеаконит, барвинок розовый, безвременник,болиголов, будра,иван-чай, омела, персик, чага | бетулахит, гомеопатические препараты аконита, болиголова, хеликсор, чаговит, чай «Душевный», эскадор
■ Направление: антиметастатическоебадан, будра, кипрей, левзея, подорожник, родиола, синюха, чага, чистотел, шлемник | настойка шлемника, плантаглюцид, фиторен, чаговит, чай «Душевный», экдистен
■ Направление: борьба с инфекциейбадан, береза, грушанка, ель, какалия, лиственница, маклейя, пихта, сосна, тополь | корни девясила, листья подорожника, шалфея, пластофарм, почки березы, тополя, сосны, трава багульника, фитогор, элекасол
■ Направление: удаление мокроты коровяк, мать-и-мачеха, первоцвет, солодка | препараты багульника, мать-и-мачехи, коровяка, солодки, шалфея, ипекакуаны
■ Направление: уменьшение воспаления береза, зверобой, календула, чабрец, шалфей | препараты березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая

Окончание табл. 36
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: устранение кашля алтей, дягиль, коровяк, мелисса, солодка | препараты тысячелистника, фиалки, хвоща, солодки, мяты, тимьяна, мелиссы, багульника
■ Направление: устранение интоксикации лопух, солодка, цикорий | фитосорбенты: белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин

■ Ю. А. Захаров, 2000

281 больному с различными формами рака легких (поздние стадии) назначили настой чаги или бефунгин. Наблюдения показали, что в первые 6—8 месяцев лечения чагой опухоль росла, но спустя 1-2 года (при постоянном приеме препаратов чаги) она стала плотной, рост ее замедлился, наклонность к метастазированию резко уменьшилась. В опухоли произошли дистрофические изменения в сочетании с некрозами, отложением извести и прорастанием в опухоль соединительной ткани.

■ Описаны положительные результаты клиницистов, применявших колхицин для лечения рака легких. Всем больным возвращена работоспособность.

■ Г. И. Романова, 2001 Rp (части):

D. S. 1 столовая ложка / 200 мл воды. Принимать по 100 мл за 30 минут до еды ежедневно. Курс 1 год.

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

2 столовые ложки / 500 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по 0,5 стакана в горячем виде 4 раза в день.

♦ Алантон по 2 таблетки 3 раза в день.

♦ Экстракт родиолы по 30 капель утром и днем с чаем.

♦ Фитоароматерапия с маслом аниса, цитраля, эвкалипта, тысячелистника.

♦ Настойка болиголова по 1 капле 4 раза в день за 1 час до еды на 100 мл воды. Ежедневно дозу следует увеличивать на 1 каплю, и так ежедневный прием доводят до 15 капель на прием. Эту дозу принимают еще 2,5 месяца, затем перерыв 7 дней.

В этот период проводят клинико-лабораторные исследования. Обычно проводят 2-4 курса непрерывного лечения, варьируя компоненты сбора, средств дополнительной терапии по самочувствию и наличию соматических расстройств.

Пример из лечебной практики

Больной, 74 года.

Диагноз: инвалид первой группы по диагнозу «рак легких», IV степень.

В анамнезе: болен 4 года. Обратился на прием к нам, так как врачи местного онкодиспансера сказали супруге больного, что жить тому осталось не больше 3 месяцев.

Фитотерапевтические мероприятия: мы назначили лечение по схеме, указанной выше.

Результаты: спустя 7 месяцев кашель, истощение, кровохарканье и субфебриль-ная температура исчезли. Летом больной жил на даче, где занимался садоводством. Врач онкодиспансера спустя год после своего приговора засомневался, что пациент еще жив, и пришел к нему домой. Еще спустя год визит на дом к бывшему пациенту сделала заведующая отделением. Спустя три года бывшего пациента вызвали на прием официально к главному врачу, поскольку подозревали подвох: мол, продолжает получать пенсию вдова после смерти пациента. Убедившись, что бывший пациент жив и чувствует себя относительно неплохо, удивились.

Больной продолжает амбулаторное лечение и ежеквартально проходит наблюдение у нас.

Средства традиционной медицины

■ I столовую ложку сухой травы репешка залить I стаканом кипятка и кипятить 15 минут на слабом огне. Настаивать 1 час, затем процедить и принимать по полстакана 3 раза в день.

■ 20 г травы шалфея лекарственного, по 15 г — тимьяна обыкновенного, цветков ромашки аптечной, корней синюхи голубой, плодов аниса обыкновенного, по

10 г — листьев мать-и-мачехи, цветков календулы лекарственной смешать и измельчить. 1 столовую ложку смеси залить 1 стаканом кипятка, настаивать 30 минут, принимать в виде настоя по трети стакана 3—4 раза в день после еды.

■ 1 столовую ложку измельченного корня аира всыпать в термос, залить 2 стаканами кипятка, настаивать 10—12 часов. Принимать по полстакана 3 раза в день за 20—40 минут до еды.

МКБ-10:

класс Болезни органов дыхания

блок Хронические болезни нижних дыхательных путей J43.9 Эмфизема легкого (легочная)

Хроническое деструктивное заболевание легких, клинически проявляющееся одышкой, а морфологически — увеличением воздушных пространств краевых бронхиол, истончением легочных капилляров.

КЛАССИФИКАЦИЯ

Н. В. Путов, Г. П. Хлопотова, 1984

По патогенезу

■ первичная

■ вторичная

По распространенности

■ диффузная

■ локализованная

По морфологическим признакам

■ панацинарная(панлобулярная)

■ центрилобулярная (центриацинарная)

■ периацинарная (перилобулярная, парасептальная)

■ иррегулярная (околорубцовая)

■ буллезная (с наличием булл)

Особые формы

■ врожденная долевая эмфизема легких

■ синдром Маклеода

В развитии первичной эмфиземы имеют значение загрязненность вдыхаемого воздуха, воздействие различных протеолитических ферментов; при вторичной эмфиземе первичным является хронический обструктивный бронхит.

Лечение эмфиземы легкого представляет большую трудность. Примерно около 15 лет назад пытались внедрить заместительную терапию человеческим а 1-антитрипсином, но препарат не нашел широкого применения в клинической практике. В комплексное лечение входят, кроме многочисленных химиопрепаратов, мероприятия по улучшению качества жизни больных (например, отказ от курения, ЛФК, массаж, кинезотерапия).

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — уменьшение побочных явлений химиопрепаратов, удлинение межрецидивного периода, предупреждение абсцедирования, ускорение процесса выздоровления, повышение качества жизни. Основные направления фитотерапии всех форм эмфиземы легкого представлены в таблице.

Таблица 37
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: регуляция показателей иммуалоэ, аралия, левзея, родиола, элеутерококк | нитетанастойки аралии, эхинацеи, соки каланхоэ, алоэ, подорожника, экстракт родиолы
• Направление: восстановление иммунных санис, лаванда, мята, пихта, фенхель, чайное дерево | ил дыхательных путеймасляные или водные извлечения для ингаляций из мяты, лаванды, аниса, кориандра, чайного дерева, пихты
■ Направление: противосклеротическоекрапива, медуница, пастушья сумка, спорыш, фиалка, хвощ | настои крапивы, хвоща, репешка, медуницы, фиалки, исландского мха, спорыша
■ Направление: борьба с инфекциейбагульник, береза, девясил, маклейя, подорожник, сосна, тополь, туя, шалфей | пластофарм, фитогор, элекасол
■ Направдение: удаление мокротыкоровяк, лен, медуница, первоцвет, подорожник, солодка | препараты багульника, мать-и-мачехи, коровяка, солодки, шалфея, ипекакуаны
■ Направление: уменьшение воспалениябереза, зверобой, календула, курильский чай, монарда, ромашка | препараты березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея
■ Направление: устранение кашля алтей, анис, мачок желтый, фиалка | препараты тысячелистника, фиалки, хвоща, солодки, мяты, тимьяна, мачка желтого, мелиссы, багульника
■ Направление: устранение легочно-сердечн адонис, ландыш, наперстянка, пустырник | эй недостаточностивалокормид, валоседан, валосердин, гербион, дигитоксин, дигоксин, дигофтон, кардиовален, кардиплан, корвалол, кордигит

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (столовые ложки):

2 столовые ложки / 500 мл воды. Настаивать 2 часа, принимать по 0,5 стакана

4 раза в день после еды.

♦ Фитоновосед по 20 капель 3 раза в день.

♦ Экстракт родиолы по 15 капель с водой утром и днем до еды.

Пример из лечебной практики

Больной, 73 года.

Диагноз: хроническая сердечно-легочная недостаточность, эмфизема легкого.

В анамнезе: болен в течение 7 лет; неоднократное стационарное и амбулаторное лечение давало 2—3-месячный эффект.

Фитотерапевтические мероприятия: мы включили в комплекс лечения вышеприведенные средства фитотерапии.

Результаты: спустя 4 недели общее состояние пациента улучшилось, уменьшились одышка и кашель по ночам, отеки нижних конечностей. Продолжает лечение.

Средства традиционной медицины

■ Отвар семян аниса: 3 столовые ложки на I л воды, кипятить 10 минут, принимать по 30—50 мл каждый час.

■ Настой цветков гречихи: 8 столовых ложек на 1 л кипятка, заварить и пить по 100 мл 2-3 раза в день.

■ Порошок из корня гравилата: принимать по 1 г 3—4 раза в день.

■ Цветки мальвы, гречихи, мать-и-мачехи, траву медуницы смешать в равных пропорциях. 10 столовых ложек смеси залить 1 л кипятка, настаивать в течение ночи, затем процедить и выпить в течение дня за 6 приемов.

■ Настойка бедренца-камнеломки: 100 г корней залить 0,5 л водки, настаивать в течение 10 дней, затем употреблять по 20 капель на 1 столовую ложку воды.

■ Настой корней первоцвета: 30 г корней залить 1 л кипятка, дать настояться и пить по 100 мл 3 раза в день.

Фитопрепараты и БАДы, рекомендуемые при легочной патологии

Алтейного корня экстракт (сухой)

■ Состав: алтей

■ Действие: отхаркивающее, противокашлевое

■ Показания: заболевания верхних дыхательных путей

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость Антипростуда

■ Состав: нотоптеригия надрезанная, корица китайская, схизонепета тонколистная, мята японская, аир злаковый, зоря китайская, дудник даурский, китайский, пуерария лопастная, платикодон крупноцветковый, семена абрикоса

• Действие: стимулирует иммунитет, обладает антибактериальным, противовоспалительным, обезболивающим, потогонным, отхаркивающим, противокашлевым эффектом, подавляет рост вредных бактерий, ослабляет вирус

■ Показания: острые заболевания верхних дыхательных путей

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость к ингредиентам препарата

Астапект -кодеин

■ Состав: кодеин, эфедрин, гуайаколсульфат калия

■ Действие: противокашлевое

■ Показания: трахеит, бронхит и прочие состояния, сопровождаемые приступообразным продуктивным кашлем

■ Противопоказания: гипертония, тиреотоксикоз, феохромацитома Астифиллин

■ Состав: неофиллин, дифенгидрамин, эфедрин, папаверин, носкапин

■ Действие: спазмолитическое, противокашлевое

■ Показания: приступы бронхиальной астмы

■ Противопоказания: побочные явления (см. эфедрин)

Атропин

■ Состав: алкалоид растений семейства пасленовых

■ Действие: блокирует М-холинореактивные системы организма

■ Показания: бронхиальная астма

■ Противопоказания: глаукома Бромгексин

• Состав: масло фенхелевое, анисовое, ментол и др.

■ Действие: секретолитическое, спазмолитическое, антибактериальное

■ Показания: острые и хронические инфекционно-воспалительные заболевания дыхательных путей (бронхов и легких), бронхоэктатическая болезнь, сопровождаемая нарушением образования бронхиального секрета или патологическим увеличением его вязкости

■ Противопоказания: гиперчувствительность Бронхалис-хель

■ Состав: вещества ряда лекарственных растений, в частности красавки, ипекакуаны, брионии

■ Действие: противовоспалительное, спазмолитическое, противокашлевое, отхаркивающее

■ Показания: обструктивные и воспалительные заболевания верхних дыхательных путей, в том числе катар курильщика, хронический бронхит, бронхиальная астма

■ Противопоказания: нет

Бронхикум

• Состав: ива, анис, фенхель, медуница, плющ вьющийся, цимицифуга, солодка и др.

■ Действие: отхаркивающее и снижающее вязкость мокроты

■ Показания: заболевания верхних дыхательных путей с затрудненным отделением мокроты

■ Противопоказания: нет

Бронхолитин

• Состав: эфедрин, глауцин, масло базилика

■ Действие: бронхорасширяющее

■ Показания: острые и хронические бронхиты, трахеобронхиты, бронхит с астматическим компонентом, бронхиальная астма

■ Противопоказания: коронаросклероз, стенокардия

Бронхосан

• Состав: масла эвкалипта, душицы, мяты, фенхеля, аниса и др.

■ Действие: муколитическое, отхаркивающее, антисептическое, успокаивающее, спазмолитическое, противовоспалительное

■ Показания: заболевания дыхательных путей, сопровождаемые образованием трудноотделяемого бронхиального секрета (трахеобронхит, хронический обструк-тивный бронхит, эмфизема легких, бронхоэктатическая болезнь, бронхиальная астма), и заболевания, сопровождаемые обструктивным синдромом (пневмокониоз, муковисцидоз)

■ Противопоказания: гиперчувствительность, язвенная болезнь желудка и двенадцатиперстной кишки в стадии обострения, желудочное кровотечение

Витала

■ Состав: мята перечная, мальва, фенхель, чабрец, медуница, анис, василек синий, календула, тысячелистник, бузина, липа, шалфей, эвкалипт, ежевика, толокнянка, солодка уральская

■ Действие: общеукрепляющее, противовоспалительное, тонизирующее

■ Показания: профилактика простудных заболеваний

■ Противопоказания: нет

Геделикс

■ Состав: плющ, этанол, пропиленгликоль

■ Действие: отхаркивающее, муколитическое, спазмолитическое

■ Показания: катары верхних дыхательных путей; симптоматическое лечение хронических воспалительных заболеваний бронхов

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Гуайакирш

• Состав: гуайаколсульфат, фенилдиметилизопиразолон, гидрохлорид хинина, кофеин, спирт этиловый, ипекакуана, вишня, сироп какао теоброма

■ Действие: противокашлевое, антисептическое, отхаркивающее

■ Показания: острый и хронический бронхит

■ Противопоказания: нет

Ингалипт

• Состав: норсульфазол, стрептоцид, тимол, масло эвкалиптовое, мятное, глицерин

■ Действие: антисептическое, противовоспалительное

■ Показания: фарингиты, ларингиты, бронхиты, язвенные стоматиты

■ Противопоказания: непереносимость сульфаниламидов и эфирных масел мяты и эвкалипта

Интал

■ Состав: один из алкалоидов амми зубной

■ Действие: способен связывать кальций и, взаимодействуя с белками кальциевых каналов, «запирать» их, тормозя вхождение иона в тучные клетки и блокируя таким образом запуск немедленной аллергической реакции; препятствует клеточной инфильтрации слизистой бронхов и формированию задержки аллергической реакции как основы синдрома бронхиальной обструкции

■ Показания: аллергический ринит, бронхиальная астма, дермореспираторный синдром, токсикодермия, хронический бронхит с астматическим компонентом, аллергический атопический дерматит

■ Противопоказания: беременность, возраст до 5 лет

Кармолис

■ Состав: эфирные масла мяты, тимьяна, аниса, китайского коричника, гвоздики, лимона, лаванды, цитронеллы, шалфея, муската

■ Действие: снимает отеки слизистой дыхательных путей, способствует отделению слизи, оказывает успокаивающее и расслабляющее действие на желудочно-кишечный тракт и нервную систему, улучшает кровообращение конечностей

■ Показания: заболевания верхних дыхательных путей, профилактика гриппа и других острых респираторных инфекций, функциональные расстройства пищеварительного тракта, неврастения, климакс, артралгии, воспалительные и аллергические заболевания кожи и полости рта

■ Противопоказания: органические заболевания печени, почек, поджелудочной железы, язвы желудка и двенадцатиперстной кишки, эпилепсия, алкоголизм, беременность и период лактации, детский возраст

Келлин

■ Состав: амми зубная

■ Действие: общее спазмолитическое, седативное

■ Показания: бронхиальная астма, спазмы кишечника и желудка, профилактика приступов стенокардии

■ Противопоказания: резко выраженные явления недостаточности кровообращения

Кодтерпин

• Состав: кодеин, натрия гидрокарбонат, терпингидрат

■ Действие: противокашлевое

■ Показания: острые и хронические бронхиты

* Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Коффекс

■ Состав: эфедрин, хлорид аммония, ипекакуана

■ Действие: бронхорасширяющее, отхаркивающее

■ Показания: бронхиты, трахеиты, коклюш, ларингиты, пневмонии и прочие заболевания легких и верхних дыхательных путей

■ Противопоказания: см. эфедрин

Мукофальк

■ Состав: подорожник

■ Действие: предотвращает сгущение кишечного содержимого и облегчает его опорожнение

■ Показания: запоры, в том числе и у беременных, функциональная диарея, синдром раздраженного кишечника, дивертикулярная болезнь, трещины заднего прохода и геморрой; операции в аноректальной области; язвенный колит и болезнь Крона

■ Противопоказания: органические стриктуры ЖКТ, кишечная непроходимость, труднокомпенсируемый сахарный диабет

Неокодион

■ Состав: ипекакуана, толуанский бальзам, кодеина камфосульфонат, бромо-форм,эксципиент

■ Действие: противокашлевое, противовоспалительное

■ Показания: симптоматическое лечение сухого кашля

■ Противопоказания: бронхиальная астма, хронические бронхолегочные заболевания, непереносимость производных брома. Не назначать детям до 15 лет

Неоэфродал

■ Состав: теофиллин, магнопирил, атропин, циклопентилметиламинопропан, фенилбутаровая кислота

■ Действия: пролонгированное, бронхорасширяющее

■ Показания: бронхиальная астма, астматические состояния, спастический бронхит, эмфизема легких

■ Противопоказания: нет

Пектусин

■ Состав: ментол, эвкалиптовое масло, сахарная пудра, кальция стеарат

■ Действие: противокашлевое

■ Показания: острые и хронические воспалительные заболевания верхних дыхательных путей

■ Противопоказания: нет

Пертуссин

■ Состав: чабрец/тмин, калия бромид, сахарный сироп, спирт

■ Действие: отхаркивающее, смягчающее кашель

■ Показания: острые и хронические воспалительные заболевания верхних дыхательных путей

■ Противопоказания: нет

Перфиллон

■ Состав: этофиллин, теофиллин, папаверин, атропин

■ Действие: бронхолитическое, седативное

■ Показания: бронхиальная астма, эмфизема легких, хронический бронхит

■ Противопоказания: глаукома, порфирия, гипертрофия простаты, мегаколон, механический стеноз желудочно-кишечного тракта

Пиносол

■ Состав: масло сосны, мяты перечной, эвкалипта, тимол и др.

■ Действие: противовоспалительное, антисептическое, стимуляция роста грануляций

■ Показания: ОРВИ, острые и хронические воспаления слизистой носа и носоглотки, трахеи, бронхов

■ Противопоказания: возраст до 1 года

Проспан

■ Состав: плющ

■ Действие: противокашлевое, отхаркивающее, спазмолитическое, противомик-робное, снижает вязкость мокроты, облегчает ее отхождение, улучшает микроциркуляцию

■ Показания: острые инфекционно-воспалительные заболевания дыхательных путей, сопровождаемые кашлем и катаральными явлениями, симптоматическое лечение хронических неспецифических заболеваний легких

■ Противопоказания: повышенная чувствительность к компонентам препарата

Протиашн эксперторант

■ Состав: прометазин гидрохлорид, гвайфенезин, экстракт ипекакуаны

■ Действие: отхаркивающее, противокашлевое, антигистаминное

■ Показания: кашель при воспалительных и аллергических заболеваниях, аллергический ринит

■ Противопоказания: гиперчувствительность, бронхиальная астма, возраст до

2 лет

Солодкового корня экстракт (густой)

■ Состав: корень солодки голой или уральской

■ Действие: отхаркивающее, противовоспалительное, противоаллергическое

■ Показания: заболевания верхних дыхательных путей, бронхиты, атопический дерматит, детская почесуха, поллинозы, нейродермит, экзема

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Солодкового корня экстракт (сухой)

■ Состав: корень солодки голой

■ Действие: отхаркивающее, корригент вкуса в фармацевтике

■ Показания: заболевания верхних дыхательных путей, бронхиты, для исправления вкуса при приготовлении детских лекарственных форм

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Стимбифид

• Состав: фруктополисахариды (инулин, рафтилин), фруктоолигосахариды (оли

■ Действие: отхаркивающее

■ Показания: заболевания верхних дыхательных путей

■ Противопоказания: открытые формы туберкулеза легких и заболевания со склонностью к легочным кровотечениям, органические заболевания центральной нервной и сердечно-сосудистой систем, язвенная болезнь желудка и двенадцати- ' перстной кишки, поражения пищевода со склонностью к кровотечениям

Термопсиса экстракт (сухой)

■ Состав: экстракт термопсиса и молочного сахара

■ Действие: отхаркивающее, противокашлевое

■ Показания: заболевания верхних дыхательных путей, бронхиты J

■ Противопоказания: открытые формы туберкулеза легких и заболевания со .

склонностью к легочным кровотечениям, органические заболевания центральной j нервной и сердечно-сосудистой систем, язвенная болезнь желудка и двенадцати-перстной кишки, поражения пищевода со склонностью к кровотечениям i

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость |

Транспульмин !

■ Состав: селвигон, масла ментоловое, анисовое, эвкалиптовое, экстракт солод- j ки, андантол, гуанфенезин, глюкоза

■ Действие: отхаркивающее, спазмолитическое, противоаллергическое, противокашлевое, обволакивающее

■ Показания: острый и хронический бронхиты, ларингиты, трахеиты

■ Противопоказания: беременность

Туссмаг

■ Состав: экстракт тимьяна

■ Действие: отхаркивающее, бронхолитическое

■ Показания: воспалительные заболевания верхних дыхательных путей, бронхит, коклюш

• Противопоказания: не выявлены

Туссмаг (бальзам)

■ Состав: масла сосновое и эвкалиптовое

■ Действие: противовоспалительное, антимикробное, отхаркивающее

■ Показания: простудные заболевания верхних и нижних дыхательных путей

■ Противопоказания: гиперчувствительность, бронхиальная астма, коклюш

Умкалор

■ Состав: корневища пеларгонии

■ Действие: бактериостатическое (стафилококки, стрептококки, микобактерии туберкулеза и Bacillus sereus), иммуномодулирующее, цитопротекторное

■ Показания: острые и хронические инфекционные заболевания, особенно инфекции дыхательных и JIOP-органов

■ Противопоказания: беременность и период лактации, тяжелые заболевания печени и почек

Фитогор

• Состав: трава мелиссы, мяты, календулы, кукурузные рыльца и др.

■ Действие: противомикробное, противовирусное (в отношении возбудителя герпеса, гриппа, хламидий и гепатита), противовоспалительное, противотуберкулезное

■ Показания: профилактика и лечение бактериальных, вирусных, онкологических заболеваний, а также заболеваний воспалительного характера (бронхит, бронхиальная астма, атопический дерматит)

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Холедил

■ Состав: теофиллинат холина

■ Действие: бронхолитическое

■ Показания: хронический бронхит, бронхиальная астма

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Цитизин

■ Состав: алкалоид, содержащийся в семенах ракитника и термопсиса

■ Действие: возбуждающее на ганглии вегетативного отдела нервной системы и родственные им образования (хромафинную ткань надпочечников и каротидные клубочки), 0,15% водный раствор цитизина — цититон — повышает артериальное давление

■ Показания: рефлекторные остановки дыхания, шоковые и коллаптоидные состояния, при угнетении дыхания и кровообращения у больных инфекционными заболеваниями

• Противопоказания: выраженный атеросклероз и гипертензия, кровотечения из крупных кровеносных сосудов, отек легких

Эвкабал (бальзам)

■ Состав: масла эвкалиптовое, хвойное

■ Действие: отхаркивающее (разжижение и растворение бронхиального секрета, усиление транспортировки секрета мерцательного эпителия)

■ Показания: ларингит, фарингит, ринит, бронхит

■ Противопоказания: заболевания с высокой температурой, кожные, инфекции, сердечная недостаточность, гипертония

Эвкабал (капли)

■ Состав: экстракты росянки и тимьяна

■ Действие: противокашлевое, отхаркивающее, муколитическое, спазмолитическое

■ Показания: катаральные заболевания верхних дыхательных путей, бронхит

■ Противопоказания: возраст (до 3 лет)

Эвкабал (сироп) х

■ Состав: экстракт подорожника и тимьяна

■ Действие: отхаркивающее, муколитическое, противовоспалительное, уменьшает раздражение верхних дыхательных путей

■ Показания: катаральные заболевания верхних дыхательных путей

■ Противопоказания: не выявлены Эвкалимин

• Состав: сумма терпеноидных альдегидофилов и тритерпеноидов эвкалипта прутьевидного

■ Действие: противовоспалительное, антибактериальное, стимулирует Т-клеточ-ный иммунитет и индукцию интерферона

■ Показания: острые и хронические заболевания верхних дыхательных путей, носоглотки, придаточных пазух носа, пародонт

■ Противопоказания: не выявлены Эвкалиптовый бальзам доктора Тайсса

■ Состав: масла эвкалиптовое, сосновое, камфора

■ Действие: противовоспалительное, местнораздражающее, отхаркивающее, антисептическое

■ Показания: простудные заболевания верхних и нижних дыхательных путей, бронхит, сопровождаемый образованием трудноотделяемого бронхиального секрета и кашлем (у взрослых)

■ Противопоказания: не выявлены Эвкаменол

■ Состав: ментол, масло эвкалиптовое, вазелин

■ Действие: противовоспалительное, антисептическое, противоаллергическое

■ Показания: острый и хронический риниты, сенная лихорадка, ОРВИ

■ Противопоказания: гиперчувствительность Эвкатол

• Состав: настойка эвкалипта, ментол, спирт этиловый 90%

■ Действие: антисептическое, противовоспалительное

■ Показания: воспалительные заболевания верхних дыхательных путей

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость Элекасол (брикет)

■ Состав: трава череды, цветки ромашки, календулы, корни солодки, листья шалфея, эвкалипта

■ Действие: антимикробное, противовоспалительное

■ Показания: инфекции JlOP-органов, полости рта, урогенитального и желудоч-но-кишечного тракта, кожи

■ Противопоказания: гиперчувствительность Эуфиллин

■ Состав: диметилированный ксантин, сходный по строению с кофеином и теобромином

• Действие: спазмолитическое

■ Показания: бронхоспазм, астматический статус, бронхиальная астма

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Эфатин

■ Состав: эфедрина гидрохлорид, атропина сульфат, новокаин, спирт этиловый

■ Действие: бронхолитическое

■ Показания: бронхиальная астма, бронхиты, хронические заболевания легких

■ Противопоказания: глаукома, стенокардия, гипертензия

Эфедрин

■ Состав: алкалоид из эфедры хвощовой

■ Действие: стимулятор альфа- и бета-адренорецепторов, действует слабее адреналина, но дольше

■ Показания: бронхиальная астма, крапивница и другие аллергические заболевания, риниты

Способ применения: внутрь по 0,025 г 2—4 раза в день; под кожу, внутримышечно, в вену по 0,5—1 мл 5% раствор.

■ Противопоказания: бессонница, артериальная гипертония, выраженный атеросклероз

КОНТРОЛЬНЫЕ ВОПРОСЫ

Назовите растения с указанными свойствами:

а бронхолитическое б -> дезодорирующее в обволакивающее

2.

Каким из указанных растений присущи названные свойства:

а -> устраняют неприятный запах тела, выдыхаемого воздуха, запах изо рта

■ камфорное дерево ■ розмарин лекарственный

■ можжевельник обыкновенный ■ иссоп" котовник

■ лаванда ■ любисток ■ мята ■ тимьян б защитное и регенерирующее действие на слизистую оболочку дыхательных путей, местное обезболивающее действие, способствуют разжижению мокроты, облегчая ее отхож-дение

■ алтей ■ мать-и-мачеха ■ подорожник ■ цетрария в -> вызывают расслабление мускулатуры бронхов

■ анис ■ багульник ■ красавка ■ зверобой ■ дягиль

■ валериана ■ земляника ■ ромашка ■ синюха

3.

Выберите из списка растения, обладающие указанным действием:

Растения а -> липа б малина в -> бузина г -> таволга д -> ива

Действие

а -> противокашлевое б -> антимикробное в -> отхаркивающее г -> потогонное д -> жаропонижающее

4. *

Назовите компоненты следующих отхаркивающих фитопрепаратов:

Компоненты

а цветки первоцвета, бузины, трава щавеля, вербены, корень генцианы б -> мед, настойка тимьяна, корня пимпинеллы, гринделии, корня первоцвета, цветков шиповника

в -> ментол, масла душицы, фенхелевое, анисовое, мятное, камфарное, бромгексина гидрохлорид

г экстракт тимьяна ползучего или обыкновенного, калия бромид, сахарный сироп, спирт д -> экстракт листьев плюща

Фитопрепараты а -> гедели кс б -> бромгексин-8 в -> синупрет г -> бронхикум (сироп) д -> пертуссин

5. Назовите растения, входящие в указанные сборы:

6.

Назовите компоненты следующих противомикробных фитопрепаратов:

Компоненты

а -> смесь жидких экстрактов ромашки, календулы и тысячелистника б ромашка, солодка, шалфей, эвкалипт, календула в -> сумма терпеноидов из листьев эвкалипта прутьевидного

г препарат из листьев эвкалипта шарикового, содержащий сумму фенольных соединений и хлорофилла д -> извлечение из травы шалфея лекарственного

Фитопрепараты а эвкалимин б -> ротокан в -> элекасол г сальвин д хлорофиллипт

7. Укажите направления фитотерапии хронического бронхита:

а -> улучшение отхождения мокроты б нормализация артериального давления в -> местная противовоспалительная терапия г -> устранение интоксикации д регуляция показателей иммунитета

8.

Укажите направления фитотерапии бронхиальной астмы:

а улучшение функции поджелудочной железы

б -> разжижение вязкой мокроты

в -> улучшение мозгового кровообращения

г уменьшение гиперчувствительности к аллергенам

д -> поддержание необходимого уровня гормонов коры надпочечников

БОЛЕЗНИ ОРГАНОВ КРОВЕТВОРЕНИЯ. БОЛЕЗНИ ОРГАНОВ КРОВООБРАЩЕНИЯ

Растения с рекомендуемыми фармакологическими свойствами

Адаптогенные

Данные лекарственные средства повышают адаптацию организма к неблагоприятным условиям, оказывают специфическое общетонизирующее воздействие на функции ЦНС, эндокринную регуляцию, обменные процессы.

■ Аралия, женьшень, заманиха, левзея, лимонник, родиола, шиповник, элеутерококк.

Адреноблокаторы «В»

Лекарственные средства из группы антиадренергических средств, препятствующие взаимодействию медиатора с адренорецепторами «В» без нарушения процесса образования медиатора и выделения его из нервных окончаний.

■ Арника горная и облиственная, багульник болотный, барбарис, марьянник дубравный, омела белая, пастушья сумка обыкновенная, стальник пашенный, сушеница болотная.

Адренолитические

Лекарственные средства, препятствующие взаимодействию медиатора с адренорецепторами «В» и «А».

■ Арника, багульник, вздутоплодник, душица, мята, стальник пашенный, сушеница болотная, тмин, череда.

Адреномиметические

Лекарственные средства, которые действуют подобно адреналину, воспроизводя процессы возбуждения адренергических нервных окончаний.

■ Грудинка колючая, женьшень, копытень европейский, пижма, портулак огородный, родиола, татарник обыкновенный, термопсис, элеутерококк колючий, эфедра хвощовая.

Аналептические

Лекарственные средства, стимулирующие ЦНС, в основном за счет повышения возбудимости дыхательного и сосудодвигательного центров; обладают тропностью (повышенной чувствительностью) к определенным отделам ЦНС.

■ Аралия, женьшень, заманиха, лимонник, родиола, чистотел, элеутерококк.

Анальгезирующие

По механизму действия эти лекарственные средства разделяют на наркотические и не наркотические. Избирательно подавляют или уменьшают болевую чувствительность путем преимущественного влияния на ЦНС без нарушения сознания.

■ Аралия, красавка, кровохлебка, ромашка, рябина обыкновенная, синюха, тмин, хмель, эвкалипт.

Ангиопротекторы

Лекарственные средства, восстанавливающие проницаемость сосудистой стенки, уменьшающие ее отечность и нормализующие метаболические процессы.

■ Боярышник, зверобой, каштан конский, стальник полевой, черемуха, черника, шиповник.

Антиангинальные

Лекарственные средства, которые увеличивают приток крови к сердцу, предупреждают или снимают приступы стенокардии.

■ Анис, астрагал шерстистоцветковый, барвинок малый, вздутоплодник мохнатый, красавка, мята, пустырник, фенхель.

Антианемические / Гемостимулирующие

Общее название лекарственных средств, используемых в лечении анемии, стимулирующих образование форменных элементов крови; препараты, содержащие железо, медь, фосфор и проч. (например, гемостимулин, фитоферролактол, ферро-церон, железа глицерофосфат и кислота железоаскорбиновая).

■ Аир, аралия, бадан, диоскорея ниппонская, женьшень, зверобой, земляника лесная, крапива двудомная, красоднев желтый, реманния китайская, смородина черная, стеблелист василистниковидный, фиалка трехцветная, череда трехраздельная, шиповник, шлемник байкальский, элеутерококк.

Антиаритмические

Данные лекарственные средства нормализуют ритм сердечных сокращений, воздействуют на клеточные мембраны, транспорт ионов (натрия, калия, кальция) и вызывают взаимосвязанное с этим изменение деполяризации мембранного потенциала кардиомиоцитов, другие электрофизиологические процессы в миокарде.

■ Боярышник, валериана, горицвет весенний, донник, ландыш, наперстянка, пустырник, тимьян, фенхель.

Антиатеросклеротические

Лекарственные средства для профилактики и лечения атеросклероза, сопровождаемого уменьшением просвета кровеносных сосудов за счет склеротического утолщения их стенок.

■ Боярышник, календула, каштан конский, кукуруза, лен, морская капуста, одуванчик, хвощ, хмель, шиповник.

Антибактериальные

Данные лекарственные средства уничтожают бактерии или подавляют их жизнедеятельность.

■ Бадан, зверобой, календула, кровохлебка, можжевельник, подорожник большой, тимьян, череда.

Антигипоксические

Лекарственные средства, устраняющие явления гипоксии.

■ Астрагал шерстистоцветковый, крапива двудомная, жгучая и глухая, липа сердцевидная, мелисса лекарственная, синюха голубая, спорыш, хмель обыкновенный, цетрария исландская, череда трехраздельная.

Антикоагулянтные

Лекарственные средства, которые тормозят появление нитей фибрина, препятствуя тромбообразованию, усиливают воздействие на тромбы эндогенных фибри-нолитических ферментов.

■ Волчеягодник, донник лекарственный, женьшень, каштан конский, клевер пашенный и луговой, левзея сафлоровидная, пажитник сенной, патриния, солодка голая, якорцы стелющиеся.

Антиоксидантные

Лекарственные средства, которые предотвращают или замедляют неферментативное, свободно-радикальное окисление органических веществ кислородом; необходимый компонент всех тканей и клеток, предохраняющий биологические субстраты от самопроизвольного окисления.

■ Бессмертник, виноград культурный, гранат обыкновенный, груша обыкновенная, дрожжи пивные, ежевика сизая, зверобой продырявленный, калина обыкновенная, крапива двудомная, крыжовник обыкновенный, облепиха крушиновидная, овощи свежие, пижма, проросшие зерна, расторопша, чай зеленый.

Антистрессовые

Лекарственные средства, повышающие неспецифическую сопротивляемость организма и его устойчивость к стрессам.

■ Левзея сафлоровидная, лимонник китайский, стеркулия, элеутерококк колючий.

Антитромботические

Данные лекарственные средства уменьшают процесс прижизненного образования на внутренней поверхности стенки сосудов сгустков крови, состоящих из эритроцитов, лейкоцитов, тромбоцитов и фибрина, или растворяют их.

■ Валериана, вздутоплодник мохнатый, капуста морская, каштан конский, лен посевной, морковь.

Антицеллюлитные

Лекарственные средства, улучшающие микроциркуляцию и венозный отток, ускоряющие выведение из жировой ткани и лимфы околотканевой жидкости, а также липолиз.

■ Ананас, гинкго двулопастное, иглица, каштан конский, папайя, плющ, фукус пузырчатый, центелла азиатская, щавель конский.

Биогенные стимуляторы

Вещества, которые накапливаются в тканях растений и животных под влиянием неблагоприятных факторов среды. Это сложный комплекс, в котором главную роль играют карбоновые кислоты — янтарная, щавелевая, яблочная, лимонная, винная, коричная, а также высокомолекулярные ароматические кислоты. Наибольшее количество биогенных стимуляторов накапливают указанные ниже растения.

* Агава американская, алоэ лекарственное, донник лекарственный, каланхоэ перистое, молодило побегоносное, очиток большой, едкий, пурпурный, шелковица белая.

Биостимулирующие

Биологически активные вещества растений; стимулируют обмен веществ, регенерацию и прочие жизненно важные процессы в организме человека.

■ Алоэ древовидное, женьшень, заманиха, земляника, левзея, лимонник, молодило русское, очиток большой и пурпурный, родиола розовая, солодка голая, шелковица черная, элеутерококк, ятрышник.

Накапливают возбуждающие аминокислоты — глутаминовую и аспарагиновую.

■ Койке (слезник), лотос орехоносный, спаржа лекарственная.

Венотонизирующие

Лекарственные средства, повышающие тонус венозных сосудов.

■ Боярышник, зверобой продырявленный, каштан конский, тмин, фенхель, шиповник.

Витаминные

Витамины, образуемые в растениях и микроорганизмах, затем поступают к человеку с пищей (за исключением витамина А и витаминов группы D, которые поступают к человеку после прохождения биологической цепочки «растение — организм животного»).

Гиполипидемические

Лекарственные средства, избирательно взаимодействующие с жирами и уменьшающие их содержание в организме.

■ Диоскорея, земляника, калина, каштан конский, кукуруза, пырей, синюха, спорыш, элеутерококк.

Гипотензивные

Данные лекарственные средства снижают системное артериальное давление.

■ Астрагал, барвинок малый, боярышник, вздутоплодник, омела, синюха, сушеница, хвощ полевой, шлемник байкальский.

Гипохолестеринемические

Данные лекарственные средства снижают (или выводят) избыток холестерина в организме.

■ Бессмертник, календула, лен посевной, морская капуста, шиповник.

Иммунодепрессивные / Иммуносупрессоры

Лекарственные средства, угнетающие иммунологическую реактивность организма.

■ Вереск, зверобой, синюха.

Иммунокоррегирующие / Иммунокорректоры

Лекарственные средства, которые поддерживают необходимую иммунную реактивность организма.

■ Женьшень, календула лекарственная, крапива двудомная, левзея сафлоровидная, лопух, одуванчик лекарственный, подорожник большой, смородина черная, шиповник коричный, элеутерококк колючий.

Иммуностимулирующие

Лекарственные средства, стимулирующие иммунологическую реактивность организма.

■ Аралия маньчжурская, боярышник, женьшень, заманиха высокая, зверобой продырявленный, калина обыкновенная, левзея сафлоровидная, родиола розовая, элеутерококк колючий.

Ингибиторы протеолиза

Лекарственные средства, которые тормозят активность протеолитических ферментов, расщепляющих белки и пептиды в организме.

■ Мята перечная, подорожник большой, тысячелистник.

Ингибиторы фибринолиза

Данные лекарственные средства задерживают растворение фибринового сгустка.

■ Арника горная и облиственная, горец почечуйный и перечный, калина, крапива двудомная, лагохилус, тысячелистник обыкновенный.

Индукторы интерфероногенеза

Вещества растений на уровне микроэлементов, способствующие выработке интерферона (защитного белка) в ответ на заражение организма вирусами, а также выработке неспецифического фактора противовирусного иммунитета. Используют для профилактики и лечения вирусных заболеваний.

б Фитотерапия

■ Барбарис, женьшень, кукуруза, лапчатка гусиная и блестящая, морковь посевная, мята перечная, расторопша пятнистая, чистотел большой, элеутерококк колючий.

Капилляроукрепляющие

Лекарственные средства, укрепляющие стенки капиллярных сосудов, снижающие их отечность, улучшающие обмен веществ между кровью и тканями организма.

■ Горец перечный, календула лекарственная, каштан конский, лиственница, пихта, солодка голая и уральская, софора, стальник пашенный, шиповник коричный.

Кардиотонические

Данные лекарственные средства повышают тонус сердечной мышцы, преимущественно оказывают положительное инотропное действие.

■ Боярышник кроваво-красный, валериана лекарственная, горицвет весенний, женьшень, заманиха высокая, календула лекарственная, ландыш майский, наперстянка пурпурная, пустырник пятилопастный.

Лимфотропные

Лекарственные средства, улучшающие дренаж лимфатических сосудов.

■ Брусника обыкновенная, донник лекарственный, каштан конский, лагохилус опьяняющий, мальва, манжетка обыкновенная.

Повышающие артериальное давление

Данные лекарственные средства повышают системное артериальное давление.

■ Горох, зубчатка поздняя, кникус, побеги черники, пырей ползучий, репешок обыкновенный, спорыш, фасоль, цикорий.

Повышающие жировой обмен

Лекарственные средства, которые повышают окислительные процессы в самой жировой ткани, выход жира из жировых депо и его окисление в печени, уменьшают образование жира из углеводов, регулируют липогенез при полиэтиологических формах ожирения.

■ Барбарис, бессмертник песчаный, женьшень, кукуруза, лапчатка гусиная и белая, лен обыкновенный, хмель обыкновенный, чистотел большой.

Повышающие обмен веществ

Лекарственные средства, которые способны влиять на ряд химических изменений, превращений веществ и энергии в организме, обеспечивающих его развитие и жизнедеятельность. Усиливают связь организма с окружающей средой и адаптацию к изменениям внешних условий.

■ Береза повислая, женьшень, зверобой продырявленный, крапива двудомная, лимонник китайский, липа сердцевидная, лопух паутинистый, пастушья сумка обыкновенная, родиола розовая, череда трехраздельная, шиповник коричный, элеутерококк колючий.

Понижающие вязкость крови

Лекарственные средства, влияющие на различные фазы понижения свертываемости крови.

■ Валериана лекарственная, каштан конский, липа, тыква.

Противовоспалительные

Лекарственные средства, угнетающие воспалительный процесс в различных фазах его развития.

■ Аир болотный, алтей, девясил высокий, зверобой продырявленный, календула лекарственная, подорожник большой, солодка голая и уральская, толокнянка, тысячелистник обыкновенный, фиалка трехцветная, хвощ полевой, череда трехраздельная, шалфей лекарственный, шиповник собачий, эвкалипт прутьевидный.

Противоотечные (при сердечных отеках)

Лекарственные средства, которые уменьшают отеки, вызванные преимущественно сердечной недостаточностью.

■ Астрагал шерстистоцветковый, горец птичий, почечуйный, перечный, горицвет весенний, ландыш майский, можжевельник обыкновенный, наперстянка шерстистая, толокнянка обыкновенная.

Регулирующие гемодинамику

Данные лекарственные средства нормализуют в организме уровень системного кровообращения (систолического и диастолического артериального, венозного давления, пульса и других гемодинамических показателей).

■ Боярышник, вздутоплодник, женьшень, ландыш, наперстянка, ромашка, элеутерококк.

Регулирующие сердечную деятельность

Лекарственные средства, поддерживающие в нормальном состоянии основные функции сердечной деятельности, в том числе инотропную, хронотропную.

■ Боярышник, горицвет, женьшень, ландыш, наперстянка.

Седативные

Лекарственные средства, успокаивающие центральную нервную систему без явных нарушений ее функций, усиливая процессы торможения или понижая процессы возбуждения.

■ Барвинок малый, боярышник кроваво-красный, ватериана лекарственная, мята перечная, пустырник пятилопастный, синюха голубая, сушеница топяная, фенхель, хмель обыкновенный, шлемник байкальский.

Содержащие гликозиды сердечные

Сердечные гликозиды — вещества растительного происхождения, относящиеся кгликозидам и избирательно воздействующие (положительно или отрицательно) на сердечную мышцу сердца.

■ Авран лекарственный, аллохруза качимовидная, аморфа кустарниковая, бело-зер болотный, вязель разноцветный, горицвет, джут длинноплодный, желтушник серый, кирказон ломоносовидный, купена лекарственная, лактофиоль обыкновенная, ландыш, майник двулистный, морозник кавказский, морской лук, наперстянка красная (пурпурная, шерстистая, ржавая, реснитчатая), остролодочник крупноцветковый, сирения стручковая, строфант Комбе, харг кустарниковый. (NB! Ряд растений обладает индивидуальными гликозидами.)

Сосудорасширяющие / Вазодилататоры

Данные лекарственные средства снижают тонус сосудистой стенки, расширяют просвет сосудов.

■ Барвинок малый, вздутоплодник, мята, ромашка, сушеница, фенхель.

Спазмолитические гладкой мускулатуры / Спазмолитики

Лекарственные средства, снимающие спазм, уменьшающие тонус гладкой мускулатуры внутренних органов.

■ Анис, бессмертник, василек, вздутоплодник, красавка, лопух, мята, ромашка, тмин, фенхель, шлемник.

Уменьшающие ломкость капилляров

Лекарственные средства, которые укрепляют сосудистую стенку кровеносных капилляров, обеспечивая нормальный обмен газов и растворенных веществ между кровью и тканями организма.

■ Горец перечный, каштан конский, крапива двудомная, смородина черная, солодка голая, шалфей, шиповник.

Уменьшающие проницаемость сосудов

Лекарственные средства, которые, кроме уменьшения проницаемости сосудистой стенки, при местном применении снимают отек тканей.

■ Брусника обыкновенная, каштан конский, кукуруза, лимонник китайский, со

лодка голая и уральская, стальник пашенный, фиалка трехцветная, шалфей лекарственный, шиповник коричный. [

Устраняющие нервно-психическое перенапряжение

■ Аралия, валериана, вереск, дербенник иволистный, душица, женьшень, заманиха, зюзник европейский, кипрей, лабазник, левзея, лимонник, липа, мелисса, пассифлора, пион, пустырник, родиола, синюха, хмель.

Холинергические / Холиномиметические

Лекарственные средства с различным механизмом действия, вызывают эффекты, характерные для возбуждения холинергических нервов. Подразделяются на М-и Н-холиномиметики. К Н-холиномиметикам относятся: ■ аммодендрон, дрок красильный, копеечник забытый, лобелия одутлая, маакия амурская, ракитник русский, термопсис ланцетный.

Эфиромасличные

Тонизируют сердечно-сосудистую систему: ,

• брусника обыкновенная, зверобой продырявленный, камфорное дерево, орех ! Зибольда, розмарин лекарственный, шелковица белая. i

Содержат туйон:

■ ваниль, гвоздика, гравилат, имбирь, иссоп, коричник китайский, котовник, лаванда, лавр, любисток, мелисса, можжевельник обыкновенный, мускатный орех, мята, пастернак, перец черный, пижма обыкновенная, роза, рута, тимьян, шандра. |

БОЛЕЗНИ ОРГАНОВ КРОВЕТВОРЕНИЯ

АНЕМИЯ

МКБ-10:

класс Болезни крови, кроветворных органов и отдельные нарушения, вовлекающие иммунный механизм блок Анемии вследствие ферментных нарушений D55.0-D55.3

блок Анемии, связанные с питанием D50-D53

блок Апластические и другие анемии D60-D64.9

Анемии — группа клинико-гематологических синдромов, общим моментом у которых является снижение концентрации гемоглобина в крови, чаще при одновременном уменьшении числа эритроцитов (или общего объема эритроцитов); это приводит к развитию гипоксии в органах и тканях организма, в результате чего снижается количество энергии для нормального функционирования клеток.

КЛАССИФИКАЦИЯ

* микозы

• глистная инвазия При коллагенозах

■ системная красная волчанка

■ ревматоидный артрит

■ узелковый полиартериит

■ болезнь Хортона Мегалобластные анемии Пернициозная анемия

При легких формах анемии больные предъявляют жалобы на общую слабость, снижение аппетита, быструю утомляемость, снижение концентрации внимания. При более выраженной анемии могут присоединяться жалобы на одышку даже при умеренной нагрузке, на сердцебиение, головную боль, шум в ушах, снижение либидо, депрессивное состояние, озноб. Объективно наблюдаются бледность кожных покровов и слизистых оболочек. При очень сильной анемии или с сопутствующей патологией возможно развитие сердечной недостаточности.

В основном при лечении анемии используют витамин В|2 и препараты железа, при низком уровне гемоглобина — переливание эритроцитарной массы. В целом тактика лечения зависит от типа анемии и тяжести состояния больного.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — воздействие на механизмы развития анемии, повышение результативности комплексного лечения, уменьшение побочного действия химиопрепаратов, увеличение сроков ремиссии, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии анемии представлены в таблице.

Таблица 38
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Цель: повысить уровень цинка в крови анис, арника, береза, вахта, горох, овес | настой листьев вахты, настойки арники, аниса, овса
■ Цель: стимулировать образование интерферо]исландский мох, кипрей, левзея, лопух, мать-и-мачеха, морская капуста, подорожник, цикорий | чаирмаласк, ламинарид, леветон, плантаглюцид, цикорий растворимый, чай «Душевный»
■ Цель: стимулировать образование интерлейкгбадан, крапива, одуванчик, репешок, рябина красная, спорыш, хмель, цикорий, чага | ша-1настои крапивы, репешка, цикория, отвар бадана, чаговит
• Цель: стимулировать гемопоэздербенник, крапива, кровохлебка, лапчатка гусиная и белая, одуванчик, подорожник | ангионорм, корфит, настои дербенника, крапивы, плантаглюцид, салаты с крапивой и одуванчиком, каротолин
■ Цель: повысить обмен веществгравилат, дербенник, лопух, сныть, спорыш, фиалка трехцветная, цикорий | настои лопуха, спорыша, сныти, гравилата

Окончание табл. 38
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Цель: восстановить витаминный балансирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | корфит, настои и сок крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, холосас
Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня (не подслащивать) по 70 мл до еды.

♦ Виларин по 1 таблетке утром и днем после приема пищи.

♦ Корфит по 1 столовой ложке 2-3 раза в день в чай из трав.

Примеры из лечебной практики

Больная, 32 года.

Жалобы: месячные длятся всего по 2—3 дня, а затем появляется «мазание» (4-6 дней), уровень гемоглобина снизился до 96 г/л.

Диагноз: анемия.

В анамнезе: гинеколог поначалу назначал кровоостанавливающие препараты, но эффекта почти не было, и тогда больной предложили гормональную терапию, от которой она отказалась.

Фитотерапевтические мероприятия: назначена вышеприведенная схема лечения курсом 2 месяца.

Результаты: значительно улучшилось общее состояние пациентки, полностью восстановился менструальный цикл, проявления анемии значительно уменьшились.

Средства традиционной медицины

■ 1 столовую ложку травы чабреца заварить 1 стаканом кипятка, настаивать 3 часа. Пить по 70 мл 3 раза в день.

■ В 0,5 стакана теплой воды растворить 1 чайную ложку падевого меда. Принимать утром натощак и перед сном.

■ 50 г травы буквицы залить 1 л холодной воды, кипятить 1 минуту, после чего настаивать еще 5 минут. Пить по 3—4 стакана в день.

* По 2 столовые ложки листьев малины, манжетки, травы бессмертника залить

1 л кипятка, настаивать 2 часа. Пить по 70 мл 3—5 раз в день.

■ По 20 г травы хвоща и побегов багульника залить 1 л вина и кипятить 10 минут на слабом огне, настаивать 15 минут, затем процедить. Пить по 2—3 столовые ложки

3 раза в день.

■ Принимать 1—3 раза в день после еды по 1 столовой ложке муки из корня цикория с медом: на 1 кг меда требуется 200 г порошка корней цикория.

МИЕЛОМНАЯ БОЛЕЗНЬ

МКБ-10:

класс Новообразования

блок Злокачественные новообразования лимфоидной и родственных им тканей

С90.0 Множественная миелома

М82.0[2] Болезни костно-мышечной и соединительной ткани

Миеломная болезнь — лимфопролиферативное системное заболевание из группы парапротеинемических гемобластозов, характеризующееся разрастанием плазматических клеток с инфильтрацией костного мозга, разрушением костной ткани и подавлением нормального кроветворения. Ограниченная опухоль того же строения, расположенная в костной или вне костной системы, — плазмоцитома — относится к группе опухолей (П. И. Олийниченко и соавт., 2000). Свое название заболевание и опухолевая клетка получили в связи с преимущественной локализацией процесса в костном мозге.

КЛАССИФИКАЦИЯ

Заболевание длительное время протекает бессимптомно, лишь с увеличением СОЭ; затем появляются жалобы на общую слабость, боли в костях, нарушение функции почек, наблюдается снижение массы тела. Жалобы возникают уже тогда, когда фиксируются различными методами исследования поражение костной ткани, нарушение иммунной функции, изменения в почках, анемия, повышение вязкости крови. Классическая триада симптомов миеломной болезни — плазмоцитоз костного мозга, сывороточный или мочевой М-компонент и остеолитические повреждения. Диагноз считают достоверным при выявлении двух первых признаков. Однако при экстрамедуллярной миеломе в патологический процесс вовлекаются субсерозная лимфоидная ткань носоглотки и параназальные синусы без плазматизации костного мозга.

Современные методы лечения позволяют увеличить срок выживаемости больных до 4 лет. У молодых пациентов прогноз может улучшить трансплантация костного мозга. Основной метод лечения — химиотерапия. В качестве паллиативной терапии назначают лучевое воздействие на очаги поражения.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения миеломной болезни, снижение побочного действия луче- и химиотерапии, увеличение сроков ремиссии, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии при миеломной болезни представлены в таблице.

Таблица 39
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противоопухолевоеаконит, болиголов, будра, вероника, золототысячник, иван-чай, любисток, маклейя, можжевельник, окопник, ольха, омела, осина, персик, подорожник, чага, чистотел | бетулахит, гомеопатические препараты аконита, болиголова, кондилин, оводорин, панавир, пифламин, сангвиритрин, хеликсор, чаговит, чай «Душевный», эскадор
■ Направление: седативноевалериана, пион, синюха настойки валерианы, пиона
■ Направление: противоревматическоебереза, вешенка, душица, живокость, крапива, медуница, осина, подмаренник, таволга, хвощ | альтан, бетулаир, настой листьев березы, оводорин,суперантитокс
■ Направление: мочегонноебрусника, леспедеца, можжевельник, ортосифон, пырей | леспенефрил, леспефлан, урисан
• Направление: противосклеротическоегречиха, клевер, одуванчик, пырей, солянка, сушеница | атероклефит, хитозор, хитопан
• Направление: повышение показателей имлбереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | 1унитетаирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан

Окончание табл. 39
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: детоксикационное девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: восстановление витаминногирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, хвощ, шиповник | о и минерального обменакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, холосас
■ Направление: местная терапиябадан, ганодерма, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, маклейя, рейши, сабельник, чабрец, чистотел, шиитаке | алантон, алором, баданопласт, кремы с подорожником, сабельником, чистотелом, ромашкой, лютенурин, новоиманин, сангвиритрин, сбор «табан-аршан», флоравит

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Абисиб по I столовой ложке 3 раза в день перед едой.

♦ Девясил по 3 таблетки 3 раза в день после еды.

♦ Настойка сабельника по 10 капель 2—3 раза в день курсом 2 месяца, затем настойка живокости в той же дозировке 2-месячным курсом.

♦ Суперантитокс по 2 капсулы 2 раза в день перед едой, запивая обезжиренным кефиром.

♦ Фитогор по 2 г / 200 мл воды, прием в течение дня (не подслащивать).

Пример из лечебной практики

Больная, 60 лет.

Диагноз: в 2004 году после консультаций фтизиатра, гематолога и онколога поставлен диагноз «миеломная болезнь».

В анамнезе:: хронический бронхит с 11-летнего возраста, курит.

Фитотерапевтические мероприятия: наряду с приемом преднизолона (назначен в ОНЦ РАМН) мы рекомендовали вышеприведенную схему лечения курсом 7 месяцев.

Результаты: показатели СОЭ и сывороточного железа нормализовались (до фитолечения показатель СОЭ 71 мм/ч, уровень сывороточного железа повышен). Ведется динамическое наблюдение.

Средства традиционной медицины

■ 1 столовую ложку листьев и соцветий тысячелистника залить 0,5 л кипятка, настаивать 15 минут. Выпить в течение дня в 4 приема, добавляя по 0,5 чайной ложки молотых семян пажитника. В дополнение 1 раз в день натирать тело тысячелистни-ковой эссенцией: 0,5-литровую бутылку по горлышко наполнить свежими соцветиями травы тысячелистника, залить водкой и настаивать на солнце 10 дней.

■ 1—2 раза в месяц принимать 20-минутную ванну: 200 г травы медуницы залить

2 л воды и кипятить 5 минут, затем процедить отвар в ванну. Область сердца должна быть над водой.

■ По 50 г корней окопника, девясила, цветков таволги вязолистной и травы живокости (дельфиниум) смешать и 1 столовую ложку смеси залить 0,5 л кипятка на 8 часов, затем процедить и выпить весь настой в течение дня. Курс лечения 3 месяца.

САРКОИДОЗ

МКБ-10:

класс Болезни крови, кроветворных органов и отдельные нарушения, вовлекающие иммунный механизм блок Отдельные нарушения, вовлекающие иммунный механизм D86 Саркоидоз

Саркоидоз — системное заболевание, характеризующееся появлением в пораженных тканях гранулем (это один из диагностических признаков заболевания, выявляемый при микроскопическом исследовании). Поражению чаще всего подвергаются лимфатические узлы, легкие, печень, селезенка, а также кожа, кости. Причина саркоидоза до сих пор не выявлена. В прошлом столетии его связывали с туберкулезной инфекцией, но исследования последних лет доказывают, что саркоидоз — заболевание иммунной дисрегуляции и скорее всего является результатом постоянного антигенного возбуждения на участках воспаления. Обнаружение микобакте-риальной ДНК в саркоидной ткани наряду с косвенными эпидемиологическими и иммунологическими данными позволяет сделать ученым вывод о том, что микобак-териальная инфекция может стимулировать развитие саркоидоза в значительном числе случаев. Нет пока единого мнения только о том, вызван ли саркоидоз единственным агентом или несколькими факторами. Под сомнение поставлен сегодня и тот факт, что болезнь не является инфекционным заболеванием.

КЛАССИФИКАЦИЯ

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение эффективности химиопрепаратов и снижение побочного действия синтетических лекарств, уменьшение частоты обострений заболевания, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии саркоидоза представлены в таблице.

Таблица 40
Наименование растений | Фитопрепараты
• Направление: противоинфекционноеаир, береза, датиска, десмодиум, кипрей, кукурузные рыльца, календула, маклейя, малина, мелисса, мята, цетрария, шалфей, эвкалипт, душица | алпизарин, бетулайн, оводорин, препараты аира, малины, мелиссы, кипрея, мяты, кукурузных рылец, календулы, датиски, шалфея, эвкалипта, душицы, березы, цетрарии, маклейи, десмодиума, протефлазид, сангвиритрин, флакозид, хелепин, хитокор
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, шалфея, курильского чая
■ Направление: повышение иммунного статубереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | 'с аирмалакс, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: воздействие на процесс гипе за счет использования ингибиторовбадан, береза, гледичия, грушанка, зверобой, зимолюбка, календула, кипрей, ольха, софора, чабрец, чага, шалфей | рпролиферацииальтан, баданопласт, бетулаир, бетулахит, калефлон, сальвин, софорин, тубелон, чаговит, чай «Душевный»
■ Направление: стимулирование функции коастрагал, береза, бузина черная, лиственница, солодка | ры надпочечниковбетулагепат, витамин Р «байкальский», глицирам, диквертин, капилар, настои бузины, березы, астрагала

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

бадан толстолистный, корень | 3
какалия копьевидная, трава | 2
крапива, листья | 4
мелисса, листья | 2
фиалка трехцветная, трава | 3
хвощ полевой, трава | 2
чистотел большой, трава | 1

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня.

♦ Диквертин (витамин Р «байкальский») по I—3 капсулы утром и днем.

♦ Флорента по I чайной ложке 3 раза в день.

♦ Хитокор по 1 таблетке 2 раза в день во время еды, запивая 1 % кефиром или разбавленным фруктовым соком, курс 2—6 месяцев.

Средства традиционной медицины

■ 3 пригорошни овсяных хлопьев смочить водой, ввести подбитые дрожжи и в 0,5-литровой емкости оставить на ночь. Утром влить 2 л кипяченой холодной воды и полученное овсяное молоко отжать через марлю, затем в шрот добавить еще 2 л воды и снова отжать. Смешать обе жидкости (4 л), добавить 3 столовые ложки меда и жженого сахара. Выпить весь объем за 3 дня. Повторить 3 раза (курс 9 дней).

БОЛЕЗНИ ОРГАНОВ КРОВООБРАЩЕНИЯ

АРТЕРИАЛЬНАЯ ГИПЕРТЕНЗИЯ
МКБ-10:
Kjiacc | Болезни системы кровообращения
блок | Болезни, характеризующиеся повышенным кровяным давлением
111 | Гипертензивная болезнь сердца [гипертоническая болезнь
| с преимущественным поражением сердца]
112 | Гтертензивная [гипертоническая] болезнь с преимущественным
| поражением почек
из | Гтертензивная [гипертоническая] болезнь с преимущественным
| поражением сердца и почек
115 | Вторичная гипертензия

Артериальная гипертензия — сердечно-сосудистое заболевание, которое является одним из основных независимых факторов риска развития атеросклероза и ишемической болезни сердца (ИБС), а также сердечно-сосудистых осложнений, в том числе инфаркта миокарда и сердечной недостаточности (СН). В России, согласно данным эпидемиологического исследования, распространенность заболевания достигает 41,1% у мужчин и 31,3% — у женщин (С. А. Шальнова и соавт., 2001). Результаты крупномасштабного исследования MRF1T свидетельствуют о том, что уровни систолического и диастолического АД тесно коррелируют с показателем смертности по причине ИБС (Ю. А. Карпов, 2009). Метаанализ 17 рандомизированных клинических исследований, включающих 47 тысяч больных АГ, показал, что активное снижение АД сопровождалось уменьшением сердечно-сосудистой смертности на 16%, развития новых случаев ИБС — на 20% и СН — на 48% по сравнению с показателями контрольной группы больных, не получавших антигипертензивной терапии.

Артериальная гипертензия — группа заболеваний разного происхождения, с разными механизмами развития, но с одним характерным признаком: более или менее стойким повышением артериального давления. Здесь уместно напомнить некоторые термины:

гипертония — термин, означающий повышенный тонус гладких мышц; при гипертонической болезни отмечается повышение тонуса гладких мышц артериол, поэтому часто термины «гипертония» и «гипертоническая болезнь» используют как идентичные;

гипертензия — термин, означающий повышение давления жидкости в полых органах (при артериальной гипертензии — давления крови в артериальных сосудах).

КЛАССИФИКАЦИЯ

По течению

■ кризового течения

■ некризового течения

Формы

■ легкая (мягкая)

диастолическое АД менее 100 мм рт. ст.

■ умеренная

диастолическое АД от 105 до 115 мм рт. ст.

■ тяжелая

диастолическое АД выше 115 мм рт. ст.

Стадии

■ 1-я стадия

отсутствие поражения органов-мишеней ■2-я стадия наличие поражения органов-мишеней

■ 3-я стадия

наличие ассоциированных клинических состояний

Различают гипертоническую болезнь (эссенциальную гипертензию) и симптоматические гипертензии, в том числе почечные, эндокринные, гемодинамические, мозговые.

Причины развития гипертонической болезни: наследственно-семейный фактор, нервная перенапряженность, психическая травма и проч. (Е. С. Киладзе, 2009).

К настоящему времени собрана доказательная база того, что эффективное лечение АГ позволяет снизить артериальное давление и существенно улучшить прогноз заболевания, в частности уменьшить смертность и вероятность осложнений. К сожалению, даже при правильно и своевременно диагностированной АГ больным далеко не всегда назначают правильное лечение или сами пациенты имеют низкий комплаенс (исполнительность больного).

Медикаментозное лечение гипертонической болезни основывается на использовании индивидуально подобранных гипотензивных средств с различным механизмом действия в форме моно- или политерапии. Гипотензивные средства: антитром-ботические, липидснижающие, ингибиторы ангиотензинпревращающего фермента, бета-адреноблокаторы, антагонисты кальция, нейро- и психотропные препараты с транквилизирующими и антидепрессивными свойствами. NB! Нередко наблюдаются состояния, когда назначение бета-адреноблокаторов нежелательно или даже противопоказано, например наличие бронхиальной астмы и других заболеваний легких, сопровождаемых бронхиальной обструкцией, заболеваний периферических сосудов, выраженных атриовентрикулярных блокад II и III степени, синдрома слабости синусового узла; в таких случаях предпочтение следует отдать гипотензивным препаратам других групп.

ФИТОТЕРАПИЯ

Сравнительная эффективность лекарственных растений, применяемых при артериальной гипертензии, представлена в таблице (Е. Е. Лесиовская, J1. В. Пасту-шенков, 2003; с доп. В. Ф. Корсуна и Е. В. Корсун, 2009).

Таблица 41

Условные обозначения:

— не влияет 1+ слабый эффект 2+ умеренный эффект 3+ выраженный эффект

Эффективность, баллы
снижение систолического давления | снижение диастолического давления | антигипоксическийэффект
+ + | ■ Арника (цветки): настойка, настой 1 + ~ | +
+ | • Арония (плоды): отвар + + | +
■+ + | Астрагал шерстистоцветковый (трава): настой1 + + + I + +
+ | ■ Барвинок малый (трава): настой | +
+ + | ■ Береза повислая (листья): настой | + | 1 + + +
+ | ■ Василистник вонючий (трава): настой | + + + | +
+ + | ■ Магнолия (лист): настойка 1 + + | +
+ | ■ Мелисса лекарственная (трава): настой | + | + + +
+ + + | ■ Омела белая (листья и побеги): настой | + | +
+ + | ■ Пастушья сумка (трава): настой | +
+ + + | ■ Сушеница топяная (трава): настой 1 + + | + + +
+ + + | ■ Чистец буквицецветный (трава): настой 1 + | + + +
+ + + | ■ Шлемник байкальский (корни): отвар 1 + | + +

Для лечения гипертонической болезни применяют препараты, содержащие алкалоиды раувольфии змеиной (резерпин, рауседил, раунатин), барвинка малого (винка-пан, девинкан), софоры толстоплодной (пахикарпин в таблетках по 0,1 г, ампульный 3% раствор, свечи); гипотензивным свойством обладают препараты омелы белой.

Таблица 42
Действующиевещества | Механизмдействия | Лекарственнаяформа
тритерпеновыесоединения | ■ Астрагалположительное инотропное и отрицательное хронотропное действие, гипотензивное, седативное | настой 2,0—200 мл
алкалоиды индольного ряда | ■ Барвинок малыйрасширяет венечные сосуды сердца, улучшает утилизацию кислорода тканями сердца и мозга | винканор, винкаиан, девинкан
пиранокумарины | ■ Вздутоплодникрасширяет просветы периферических сосудов, устраняет спазм сосудов, увеличивает коронарный кровоток и диастолу | настой 2,0—200 млсафинор,фловерин
производные кислот: олеаноловой и урсоловой | ■ Омела белаяугнетает сосудодвигательный центр продолговатого мозга, оказывает гипотензивное, седативное, кардиотоническое действие | настойка,омелен,сандра,хеликсор,эскадор
индольные алкалоиды: резерпин, аймалин | ■ Раувольфия змеинаяоказывает гипотензивное и адренолитическое действие, блокирует потребность адренергических везикул поглошать и накапливать биогенные амины | аймалин,раунатин,резерпин
флавоноиды: байкалин и пирокатехины | ■ Шлемник байкальскийподавляет возбуждение в симпатических ганглиях, оказывает седативное, сосудорасширяющее, спазмолитическое действие | байкалин, настойка шлемника

Рекомендуется использовать растительные сборы с гипотензивным, седативным, сосудорасширяющим, увеличивающим почечный кровоток, регулирующим гемодинамику, гипохолестеринемическим свойствами.

В последние годы одно из направлений лечения и реабилитации больных артериальной гипертензией — комплексное использование БАД, в том числе эйфитола (эйконол в сочетании с экстрактом чеснока). Эффективность их применения в диетотерапии больных с сердечно-сосудистыми заболеваниями обусловлена гиполипи-демическим, а также гипотензивным, тромболитическим действием. К разряду БАД липотропной направленности относятся добавки, содержащие пищевые волокна и обладающие высокими сорбционными свойствами (отечественный хитозан, кудю-рит + пшеничные отруби, флоравит, пиколинат хрома), и БАД, содержащие комплекс липолитических и протеолитических ферментов, фосфолипидов, аминокислот липотропного действия, эссенциальных жирных кислот и витаминов.

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (г):

1 чайная ложка / 300 мл воды. Настаивать в течение 1 часа, принимать по 100 мл до еды.

При возникновении так называемого мочевого синдрома — после исключения онкологического процесса — в состав смеси включить листья крапивы (10 г). Эффект от лечения можно ожидать спустя 1—2 недели.

Терапия сопровождения

Фитованны

♦ Rp([3]):

Сбор залить 3 л кипятка, настаивать в теплом месте 2 часа, процедить и добавить в ванну (36—38 °С). Длительность процедуры 15—20 минут, принимать через день, курс 10 ванн.

Пример из лечебной практики

Больной,62 года.

Диагноз: артериальная гипертензия ПА стадии; псориаз, распространенная форма, стационарная стадия.

Жалобы: головные боли, головокружение, неприятные ощущения в области сердца на фоне повышения АД, колебание АД (до 190/100 мм рт. ст. при рабочем 130/80 мм рт. ст.).

В анамнезе: АД повышается в течение 6 лет. У родителей ИБС, гипертоническая болезнь, инфаркт миокарда. ЭКГ; горизонтальное расположение ЭОС (электрическая ось сердца). Нарушение внутрижелудочковой проводимости.

Фитотерапевтические мероприятия: фитотерапия с 1999 года. Чай; утром чай N° 6 с мочегонным действием, днем чай № 9 с кардиотоническим действием, на ночь чай № 3 с седативным эффектом. Курс 1 месяц. %

Результаты: нормализовалось АД (более стабильно на цифрах 135—140 / 80-90 мм рт. ст.), уменьшилось головокружение, реже стали беспокоить боли в сердце.

АТЕРОСКЛЕРОЗ

МКБ-10:

класс Болезни системы кровообращения блок Болезни артерий, артериол и капилляров 170 Эссенциальная [первичная] гипертензия

Атеросклероз — заболевание, характеризующееся формированием в сосудах атеросклеротических бляшек с последующим нарушением кровоснабжения и дисфункцией органов. Развитие атеросклероза приводит не только к сужению просвета сосуда, но иногда и к его расширению — формированию аневризм с последующим их расслаиванием или разрывом; последнее наиболее характерно для аорты (Е. С. Ки-ладзе, 2009). Для практического врача имеет значение локализация процесса: аорта, коронарные, мозговые, почечные, мезентериальные и легочные артерии. В течении заболевания выделяют следующие периоды:

КЛАССИФИКАЦИЯ

Течение атеросклероза подразделяют на следующие стадии (И. М. Ганджа и |

Н. Н. Фуркало, 1973): I

нейрометаболическая — появляются симптомы общего невроза, изменения в ли- | пидном обмене, эндокринной регуляции, обменных процессах, увеличивается проницаемость сосудистой стенки;

органическая — органические изменения сосудистых стенок приводят либо к i ишемии органов, либо к острой недостаточности их кровоснабжения; для данной I стадии характерны необратимые изменения в органах, в то время как показатели активности атеросклеротического процесса исчезают.

Сосуды страдают от нарушения жирового обмена, в меньшей степени — от бел- j кового, углеводного, ряда других факторов, вызывающих повреждение слоя клеток ( на внутренней поверхности артериальной стенки. Чаше всего поражены аорта и ее ветви, затем — сосуды головного мозга.

Различают несколько стадий атеросклеротических изменений, а заканчиваются они отложением в фиброзных бляшках солей кальция, что делает сосуд плотным, плохо растяжимым.

От первых изменений — отложения жировых веществ в артериях — до появления клинических симптомов проходит много лет, и только при сужении просвета сосуда примерно на ^2/з появляются симптомы недостаточности питания соответствующего органа: сердца, мозга, почек и прочих органов.

Исследования последних лет показали, что фиброзные бляшки наблюдаются у 10% детей в возрасте 10—14 лет и этот процесс нарастает в среднем на 10% каждые последующие 5 лет. Следует отметить, что у женщин поражение коронарных артерий атеросклерозом наступает на 5—10 лет позже, чем у мужчин. Профилактика атеросклероза должна начинаться задолго до появления первых сигналов о поражении сосудов, тем более что есть доказательства: незначительные атеросклеротические изменения имеют обратимый характер. Мы наблюдали больных, обследованных в НИИ кардиохирургии, у которых 80% венечных артерий были поражены. При длительном лечении лекарственными растениями в сочетании с синтетическими препаратами приступы стенокардии у больных прекратились, улучшилось качество их жизни, повысилась трудоспособность.

Важнейшие лечебные мероприятия при атеросклерозе:

нормализация режима труда и отдыха с устранением гиподинамии (назначение ЛФК), повышением способности адаптироваться к психоэмоциональным стрессам; устранение факторов риска возникновения и развития атеросклероза; антиатеросклеротическая диета (увеличение в рационе аминокислот глицина и аланина, ненасыщенных жирных кислот, витаминов В, Е, С, микроэлементов ванадия, магния, марганца, хрома).

Медикаментозная коррекция атеросклероза включает:

торможение всасывания экзогенного холестерина и реабсорбции эндогенного холестерина — холестирамин, гуарем, полиспонин, трибуспонин, стероидные сапонины и стерины лекарственных растений;

угнетение синтеза эндогенного холестерина, триглицеридов и повышение их утилизации в организме — препараты никотиновой кислоты, фибраты, ингибиторы 3-гид-рокси-5-метилглутарил-коэнзим А-редуктазы (ГМГ-КоА-редуктазы), лекарственные растения, содержащие лигнаны, гликозиды, сапонины, флавоноиды, экдистероиды;

ускорение метаболизма и выведение холестерина и триглицеридов — препараты } непредельных жирных кислот и растения, содержащие их, а также гепатопротекто-ры, желчегонные средства природного происхождения;

предупреждение и устранение повреждений сосудов — антигипоксанты, антиоксиданты, ангиопротекторы и антиагреганты синтетического и природного происхождения.

ФИТОТЕРАПИЯ

Сравнение результатов фармако- и фитотерапии атеросклероза представлено в таблице (Т. JI. Киселева и др., 1997 с доп.).

Таблица 43
Фармакотерапия | Фитотерапия
■ Сочетание в одном препарате всего компле! обычно невозможно | <са кардиотроп ных эффектовимеет место при правильно составленном плане лечения
• Длительное (несколько лет) лечениеневозможно легко осуществимо
■ Лечение сопутствующих заболеванийпредполагает рост числа препаратов и, соответственно, повышение риска осложнений | возможно реализовать с помощью растительного сбора без риска осложнений
■ Сохранение стабильности обменных процессов после отмены препаратов невозможно | как правило, имеет место
■ Возможность противорецидивного лечения невелика | возможно длительное противорецидивное лечение
■ Качество жизниулучшается незначительно как правило, повышается
• Главные — и непреодолимые — недостаткипобочные эффекты препаратов, ограниченный курс лечения, прогрессирование заболевания после отмены препарата | необходимость непрерывной терапии, отсутствие достаточного арсенала оффицинального растительного сырья

Ряд научных сообщений, опубликованных в последние 10—15 лет, доказывает эффективность фитопрепаратов в лечении атеросклероза.

■ В. И.-Юлина, 1997

В исследовании участвовали 27 пациентов в возрасте от 42 до 78 лет с диагнозом «атерогенная дислипидемия», 7 пациентов с сахарным диабетом 2-го типа. Больные получали медикаментозную терапию вкупе с 30-дневной диетой, содержащей эй-фитол (4 г) ежесуточно. Достоверный гиполипидемический эффект отмечен у 80% больных: общий холестерин крови снизился на 18,2%, триглицериды — на 12,8%, апопротеин В — на 16,3%, содержание альфа-холестерина повысилось на 10%, индекс атерогенности снизился на 20%. Таким образом, доказано гиполипидемичес-кое действие эйфитола (содержит 87% полиненасыщенных жирных кислот класса омега-3, 13% чесночного экстракта).

■ М. А. Сергеева и соавг., 1998

Авторы изучали действие модифилана, назначая его пациентам с клиническими формами атеросклероза (ИБС, артериальная гипертензия), а также с семейными ги-перлипидемиями. Препарат доказал эффективность при неосложненном сахарном диабете 1-го и 2-го типа и начальной гиперхолестеринемии, в частности произошло снижение уровня общего холестерина в крови с 7,7 до 5,7 ммоль/л. Модифилан — пищевая добавка, уникальный комплекс биологически активных веществ морских водорослей, содержащих до 90% полисахаридов (соли альгиновой кислоты, водорослевая клетчатка, фукоидан), которые могут рассматриваться как пищевые волокна; препарат содержит, кроме того, неорганические соли и витамины (до 10% витамина А рекомендуемой суточной потребности).

■ В. А. Исаев, 1999

Входящие в состав тыквейнола стирол и сквален влияют на снижение уровня атерогенных липопротеидов низкой плотности и триглицеридов, одновременно повышается содержание антиатерогенных липопротеидов высокой плотности, благодаря чему создаются условия для торможения и стабилизации атеросклеротического процесса. Тыквейнол можно использовать для профилактики атеросклероза, на начальной стадии заболевания — в качестве монотерапии, на последующих стадиях — для усиления фармакотерапии. Тыквейнол является композиционной биологически активной добавкой, соединяющей в себе полиненасыщенные жирные кислоты из тканевого жира морских рыб и семена тыквы.

■ М. Г. Макаров и соавт., 2000

Растительные эликсиры кедровит и клиофит, содержащие водно-спиртовые извлечения из шести и восемнадцати видов растительного сырья соответственно, препятствовали пероксидации атерогенных ЛГ1НП на 15-47% и ЛПВП (альфа-холестерин) на 70—80%. Эликсиры содержат комплекс биологически активных веществ, в том числе флавоноиды, стероидоподобные соединения, органические и жирные кислоты, витамины и минеральные вещества.

■ И. А. Собенин и Е. М. Пивоварова, 2000

Длительный прием алликора (препарат пролонгированного действия на основе натурального чеснока) уменьшает толщину интимомедиального слоя в экстракра-ниальном отделе сонных артерий и снижает атерогенность сыворотки крови.

В приведенных ниже таблицах 44 и 45 указаны свойства растений, используемых в фитотерапии атеросклероза. Препараты растительного происхождения особенно эффективны в комплексном лечении начальных форм заболевания.

Таблица 44
Действующие вещества | Наименование растений
■ Направление: торможение всасыва бета-ситостерины | ния холестеринааралия, арника, калина, кровохлебка, лопух, малина, мать-и-мачеха, облепиха, овес, одуванчик, ольха, орех, ромашка, сушеница, чеснок
■ Направление: угнетение синтеза хс гликозиды | лестерина и триглицеридов женьшень, элеутерококк
лигнаны | заманиха, лимонник, манжетка, чага
стероидные сапонины | астрагал, вереск, подорожник, репешок, якорцы
тритерпеновые сапонины | аралия, боярышник, брусника, заманиха, зверобой, истод, каштан, мыльнянка, омела, ортосифон, толокнянка
фенольные соединения | родиола розовая

Таблица 45
Действующие вещества | Механизм действия | Лекарственная форма
фитонциды,микроэлементы | ■ Алоэ древовидное повышениеиммунореактивных свойств организма | сок,экстракт,таблетки
сумма алкалоидовитритерпеновыхгликозидов | ■ Василистник вонючий снижение уровня холестерина | настойка,фетидин
стероидные гликозиды | ■ Диоскорея ниппонскаяснижение уровня холестерина, повышение коэффициента лецитин/холестерин | полиспонин 0,1 г
флавоноидные гликозиды | ■ Каштан конскийстимулируют выработку простагландина ПГ2, нормализуют содержание холестерина и лецитина в крови | ангионорм,флавазид,эскузан,эсфлазид,эсцин
глицериды линоленовой и пальмитиновой кислот, омега-3-ненасыщенные жирные кислоты | ■ Лен обыкновенныйснижение уровня холестерина в крови, коэффициента холестерин / фосфолипиды | линетол, масло, слизь семян, тыквейнол
тритерпеновыесоединения,фитостерины | ■ Одуванчик лекарственныйноогропный эффект, обусловленный стимулирующим действием на церебральный метаболизм | настой 2,0—200, экстракт
стероидные гликозиды и флавоноиды | ■ Центелла азиатскаявоздействиена простагландмновуюсистему | мадекассол (в инъекциях и мази)
сумма стероидных гликозидов | ■ Я корцы стелющиесяснижение уровня холестерина и степени гиперкоагуляции крови | трибуспонин 0,1 г, экстракт

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечания

I. Для лечения атеросклероза рекомендуются растительные сборы с антиате-росклеротическим, гипохолестеринемическим, сосудорасширяющим, ноотропным, улучшающим мозговое кровообращение, гиполипидемическим, ангиопротектор-ным фармакотерапевтическими свойствами, а также включаются антикоагулянты

непрямого действия, повышающие обмен веществ, понижающие вязкость крови, уменьшающие проницаемость сосудов, антиоксиданты. Длительность приема растительного сбора зависит от стадии заболевания и индивидуальных особенностей больного. Минимальный курс непрерывного лечения должен быть не менее года, а чаще делается назначение на срок от 2 до 5 лет.

♦ Rp (г):

5 г / 200 мл воды. Принимать по '/3 стакана 3 раза в день до еды. Длительность приема 1,5—2 месяца.

2. При необходимости можно дополнительно назначать синтетические препараты гиполипидемического действия. Если показано сочетать их со сборами лекарственных растений, то через 10—14 дней приема дозы лекарств можно снизить в 2—3 раза. Кроме того, как показали наблюдения, больные легче переносят химиопрепараты при сочетании их с фитотерапией и микрофитотерапией.

♦ Rp (части):

12 г / 200 мл воды. Настаивать 1 час, принимать по 100 мл 2 раза в день. Длительность приема 2 месяца.

♦ Аллилчеп по 30 капель 3 раза в день курсом 4 недели.

♦ Апилак 0,01 г по 2 таблетки 3 раза в день после еды под язык.

♦ Полиспонин по 1 таблетке 3 раза в день после еды. Принимать в течение 30 дней, перерыв — 10 дней, затем курс лечения повторить.

♦ Хитопан по 1таблетке 3 раза в день за 30—40 минут до еды.

♦ Экстракт боярышника по 30 капель 3 раза в день до еды.

♦ Пищевые растения, рекомендуемые с фитодиетической целью: авокадо, арбуз, баклажан, банан, земляника, кипрей, крапива, лук, малина, морская капуста, орехи, рябина обыкновенная, свекла, соя, чеснок, шиповник.

Пример из лечебной практики

Больной, 65 лет.

Диагноз: ИБС: стенокардия напряжения ФК II; атеросклеротический кардиосклероз с нарушением ритма (по типу желудочковой экстрасистолии) и проводимости (AV-блокада); артериальная гипертензия; дисциркуляторная энцефалопатия

II стадии; артроз.

Жалобы: головокружение, бессонница, одышка при ходьбе.

В анамнезе: ИБС около 40 лет, тромбофлебит около 30 лет. ЭКГ: ритм из AV-соединения. Гипертрофия левого желудочка.

Фитотерапевтические мероприятия: вышеприведенное лечение (по методике В. Ф. Корсуна и Е. В. Корсун) длительностью 3 недели.

Результаты: улучшилось общее состояние, прекратились головокружение, бессонница, уменьшилась одышка. На ЭКГ видны более редкие экстрасистолии.

Средства традиционной медицины

■ Салат из морской капусты.

■ В сыром виде лук и чеснок (2—3 зубчика) ежедневно.

■ Сок сырого репчатого лука с медом (I : 2) по I чайной ложке 3 раза в день до еды.

■ Баклажаны с грецкими орехами и чесноком.

■ Компоты из крыжовника, земляники, черники, смородины черной и красной.

■ Малиново-свекольный кисель.

■ Смесь соков (г):

морковный (230,0) + чесночный (60,0) + ананасовый или свекольный (170,0). Пить по '/з стакана 1—2 раза в день днем и вечером после еды.

■ Смесь:

сельдерей (4 кг корня с листом) + чеснок (400 г) + лимоны (8 штук) + хрен (400 г корня). Пропустить ингредиенты через мясорубку, уложить смесь в стеклянную или эмалированную посуду, обвязать марлей, поставить на 12 часов в теплое место (30 °С), потом на трое суток — в прохладное место. Затем выжать сок. Принимать по

1 десертной ложке 3 раза в день за 15 минут до еды.

АТЕРОСКЛЕРОЗ ОБЛИТЕРИРУЮЩИЙ

МКБ-10:

класс Болезни системы кровообращения

блок Болезни артерий, артериол и капилляров

170.2 Атеросклероз артерий конечностей

Облитерирующий атеросклероз — это по сути проявление общего атеросклероза, и в появлении бляшек имеют значение те же этиологические факторы и патогенетические механизмы, которые формируют атеросклероз любой локализации. Надо отметить, что стенозирующие заболевания сосудов нижних конечностей, а также трофических нарушений в области дистальных отделов конечностей — актуальная проблема сосудистой хирургии. Количество больных с данной патологией достаточно высоко, а эффективность лечения пока оставляет желать лучшего.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По стадиям и степени поражения

• начальный (доклинический) период

■ период клинических проявлений

■ Т — ишемическая стадия

■ II — тромбонекротическая стадия

■ III — фиброзная стадия

Заболевание характеризуется сужением просвета сосудов до полной облитерации и нарушения кровотока. В трети случаев выявляются поражения аорты и подвздошных артерий, в остальных — бедренно-подколенного сегмента. Начинается заболевание у лиц старше 40 лет, сочетаясь, как правило, с гипертонической болезнью, ожирением, атеросклерозом сосудов сердца и головного мозга, сахарным диабетом. У больных отмечаются перемежающаяся хромота, боли в икроножных мышцах, мышцах бедер и ягодичных, усиливающиеся во время ходьбы, быстрая утомляемость. При осмотре пациента отмечается слабое развитие мышц, бледность кожных покровов, обеднение волосяного покрова, ломкость ногтей, похолодание конечностей, ослабление или отсутствие пульсации на бедренных артериях.

В начальной стадии патологического процесса назначают сосудорасширяющие и спазмолитические препараты, аспирин, трентал, витамины группы В, мексидол и др. При нарушении свертывающей системы крови — гепарин и другие антикоагулянты. Рекомендуются средства физиотерапии: импульсные токи, микроволновая терапия, электрофорез лекарственных веществ, УВЧ-терапия, грязевые и озокери-товые аппликации, регулярные занятия лечебной физкультурой. Эффективен массаж поясничной области или спины. j

I

Хотя в лечении облитерирующего атеросклероза фитотерапия имеет вспомогательное значение, она весьма эффективна в коррекции функции нервной системы, ( в устранении гипоксии тканей, регуляции свертывающей системы крови, устранении иммунных нарушений и витаминного дисбаланса. Поэтому рекомендуем назначать фитотерапию при данном заболевании как можно раньше.

Назначаются растительные сборы со следующими фармакотерапевтическими свойствами: антиатеросклеротическим, капилляроукрепляющим, противовоспали-тельным, уменьшающим ломкость капилляров, сосудорасширяющим периферические сосуды, антитромботическим, а также антиоксиданты, антикоагулянты не- < прямого действия, ангиопротекторы. '

Таблица 46
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противосклеротическое |
диоскорея, пырей, спорыш, якорцы стелющиеся | полиспонин, трибуспонин
■ Направление: сосудорасширяющее |
мелисса, мята | настойка мяты
я Направление: антитромботическое |
донник | ангионорм, эскузан, эсфлазид
■ Направление: антикоагулянтное |
каштан | ангионорм
■ Направление: ангиопротекторное |
астрагал, солодка | глицирам
■ Направление: антиоксидантное |
лиственница | витамин Р «байкальский», диквертин, капилар

Количественный индекс эффективности фитотерапии при сосудистых заболеваниях нижних конечностей можно определить по таблице.

Таблица 47
3 балла | 2 балла | 1 балл
отсутствует | ■ Перемежающаяся хромота периодическая | постоянная
■ Пульсация на нижних конечностях
прощупывается | ослаблена | отсутствует
сохранена | ■ Трудоспособность снижена | отсутствует
сохранен | ■ Сон прерывистый | с таблетками
отсутствует | ■ Зябкость стоп умеренная | выраженная
сохранен | ■ Рост волос на голени уменьшен | отсутствует
через 500 м | ■ Остановки в пути через 200 м | через 50 м
отсутствуют | ■ Боли при ходьбе умеренные | выраженные

Окончание табл. 41
3 балла | 2 балла | 1 балл
отсутствует | ■ Бледность кожи голеней умеренная | выраженная
■ Пребывание на стационарном лечении в течение года
нет | 1 раз | более 1 раза
■ Пребывание на б/листе в течение года (дней)
10 дней | 20 дней | более 20 дней
отсутствует | ■ Отечность стоп периодическая | постоянная
отсутствует | ■ Тяжесть в ногах периодическая | постоянная
отсутствует | ■ Наличие варикоза слабо выражен | выражен
отсутствует | ■ Гиподермосклероз слабо выражен | выражен
отсутствуют | ■ Язвы голеней периодические | постоянные
до 140/85 мм | ■ Артериальное давление до 160/100 мм | выше 160/100 мм
отсутствуют | ■ Наличие тромбозов периодические | постоянные
изменения отсутствуют | ■ Данные УЗДГ снижено кровенаполнение | снижено кровенаполнение
| на 10% | более чем на 10%
| ■ Уровень протромбина |
до 90 % | до 100 % | более 100 %
| ■ Зуд кожи |
отсутствует | периодический | постоянный

При лечении сосудистых заболеваний опорно-двигательного аппарата назначают не только растительные сборы и фитопрепараты, но, например, такие способы и методы традиционной медицины, как лечебные грязи, ванны с лекарственными растениями. Стоит упомянуть семью Лосевских, которая, используя опыт коренных жителей Хакасии, создала уникальный метод комплексной фитотерапии, включа- , ющий мини-фитосауну, бальзамы и сборы грав, в том числе и для лечения сосудис- [ тых заболеваний нижних конечностей. По данным Центра, эффективность фито-паросауны при атеросклерозе и эндартериите нижних конечностей составляет 95% (П. Я. Лосевская и соавт., 2002).

С фитодиетической целью рекомендуем ввести в рацион следующие пищевые растения: апельсин, грейпфрут, грушу, ежевику, землянику, помидор, рис, рябину j обыкновенную, сельдерей пахучий, укроп, чернику, чеснок. ^1

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Яр(г):
левзея сафлоровидная, корневища | 30,0
хмель обыкновенный, шишки | 25,0
донник лекарственный, трава | 5,0
шизонепета, трава | 15,0
каштан конский,плоды | 20,0
горец птичий,трава | 20,0
2 г / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня.

Пример из лечебной практики

Больной, 69 лет.

Диагноз: облитерирующий эндартериит.

В анамнезе: 9 последних лет неоднократно проходил в областной клинической больнице курсы медикаментозного лечения (комплекс витаминов, реополиглюкин, гемодез и др.). На несколько месяцев уменьшались боли, появлялась возможность передвигаться по комнате и самостоятельно обслуживать себя, а затем вновь наступало обострение.

Фитотерапевтические мероприятия: при поступлении в фитоцентр больному произведена реовазография голеней с нитроглицериновой пробой; пульсовое кровенаполнение сосудов левой голени оказалось снижено на 50%, правой — на 47%. После 10-дневного лечения указанным выше сбором произведена повторная реовазография сосудов голени. Результаты: снижение кровенаполнения сосудов левой голени на 14%, правой — на 20%. Больной перенес лечение без осложнений. Через

12 месяцев наблюдения: самочувствие больного удовлетворительное, ходит свободно по комнате и по улице, за медицинской помощью не обращался.

ВАРИКОЗНОЕ РАСШИРЕНИЕ ВЕН

ХРОНИЧЕСКАЯ ВЕНОЗНАЯ НЕДОСТАТОЧНОСТЬ

МКБ-10:

класс Болезни системы кровообращения

блок Болезни вен, лимфатических сосудов и лимфатических узлов, не классифицированные в других рубриках

183 Варикозное расширение вен нижних конечностей

Заболевание характеризуется неравномерным увеличением просвета вен, истончением их стенок. Варикозное расширение вен может наблюдаться и в пищеводе, но чаще всего — на нижних конечностях. Факторы, предрасполагающие к заболеванию: тяжелая физическая нагрузка, длительная ходьба, травмы и др.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По степени хронической венозной недостаточности

■ 0 — отсутствует

■ I — синдром «тяжелых ног», приходящий отек

■ II — стойкий отек, усиленная и или сниженная пигментация, липодерматосклероз, экзема

■ III — венозная трофическая язва

По этиологии

■ первичное варикозное расширение вен

■ вторичное варикозное расширение вен посттромботическое, посттравматическое,

другие причины

Больной предъявляет жалобы на чувство тяжести в конечности, кожный зуд, отек, быструю утомляемость, умеренное расширение вен на бедре и голени. По мере прогрессирования заболевания становятся заметны узлы, извитость сосудов. Течение болезни длительное.

Поскольку возврат крови из нижних конечностей к сердцу обеспечивает мышечно-венозная «помпа» голени, то нормализация и повышение ее пропульсивной способности — основа лечения разных форм хронической венозной недостаточности нижних конечностей (ХВН), а также профилактики тромбоэмболических осложнений. Сегодня предлагают лечение и оперативное, и консервативное. Из средств неоперативного воздействия показаны бинтование, медицинские чулки, назначают троксевазин, эскузан, анавенол. Оперативное лечение — хирургическое и склероте-рапия по технологии Foam-Form.

ФИТОТЕРАПИЯ

Рекомендуемые сборы лекарственных растений должны обладать венотонизирующим, ангиопротекторным, капилляроукрепляющим, фибринолитическим, иммуностимулирующим, антикоагулянтным действием. Основные направления фитотерапии варикозного расширения вен представлены в таблице.

Таблица 48
Растения | Фитопрепараты
■ Направление: венотонизирующеебоярышник, каштан, тмин, фенхель | ангионорм, эскузан
■ Направление: антикоагулянтноедонник, каштан, клевер, якорцы ангионорм, атероклефит
■ Направление: капилляроукрепляюшеекалендула, лиственница, пихта, софора, стальник, шиповник | витамин Р «байкальский», диквертин, капилар, настойка календулы, софорин
■ Направление: фибринолитическоевалериана, каштан, липа | настойка валерианы, эсфлазид
■ Направление: иммуностимулирующее аралия, заманиха, родиола | настойки заманихи, аралии, экстракт родиолы розовой

Исследователи публикуют научные сообщения о результатах воздействия растительных препаратов на функцию мышечно-венозной «помпы» голени при различных формах ХВН, а также на устранение тромболитических осложнений, особенно после перенесенного инфаркта миокарда, нарушений периферического кровообращения нижних конечностей и др.

■ М. Д. Машковский, 1997

Троксирутин, получаемый полусинтетическим путем из софоры японской, как показали клинические испытания, повышает фибринолитическую активность крови, уменьшает ее вязкость и гиперагрегацию эритроцитов, нормализует периферический кровоток, повышает венозный тонус, снижает проницаемость капилляров для белков плазмы.

■ А. Н. Орехов, 1998

Экспериментально доказано ингибирующее действие экстрактов чеснока, а также аллицина, аджоена и др. на тромбообразование и агрегацию тромбоцитов. Механизм подавления агрегации тромбоцитов связан со снижением образования тром-боксана из экзогенной арахидоновой кислоты и изменением физико-химических свойств плазматической мембраны тромбоцитов.

■ А. И. Кириченко, В. Ю. Богачев, 1999

В результате лечения группы пациентов с ХВН препаратом гинкор-форте отмечено возрастание скорости эвакуации радионуклида (при проведении радиофлебос-цинциграфии) из сухожильной и мышечной частей голени на 3,5 и 3,9 секунды; отмечено также исчезновение или уменьшение отека, судорог, чувства тяжести в ногах.

Рекомендуемый алгоритм лечения

г

♦ RP (г): |
хмель обыкновенный, шишки | 25,0
бессмертник песчаный, цветки | 45,0
топинамбур, клубни | 15,0
каштан конский, плоды | 15,0
элеутерококк колючий, корни | 15,0
2 г / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня.

♦ Ангионорм по 2 таблетки 2 раза в день.

♦ Пищевые растения (в порядке лечебной эффективности): черника, сельдерей пахучий, укроп, грейпфрут, рябина черноплодная, базилик мятолистный, смородина красная, тархун, вишня, ежевика сизая, инжир.

Пример из лечебной практики

Больная, 36 лет.

Жалобы: варикоз нижних конечностей, тяжесть в голенях.

В анамнезе: болеет варикозной болезнью около 4 лет, впервые отметила значительное расширение вен нижних конечностей после родов. Три года назад больной была проведена склерозирующая терапия, но через 6 месяцев после нее вены вновь проявились. От повторной операции отказалась.

Фитотерапевтические мероприятия: назначен вышеприведенный сбор растений и наружно — варикол 2 раза в день по ходу вен (масло из семян конского каштана, боярышника, шиповника, корней солодки, листьев мяты или мелиссы). Курс

1,5 месяца.

Результаты: крупные вены значительно уплотнились; новых варикозных узлов не отмечено. Тяжесть в голенях исчезла. Уровень протромбинового индекса стабилизировался в пределах 80—85%. Для профилактики назначили растительное масло по ходу вен вечером.

ВЕГЕТАТИВНО-СОСУДИСТАЯ ДИСТОНИЯ

МКБ-10:

класс Психические расстройства и расстройства поведения

блок Невротические, связанные со стрессом и соматоформные расстройства

F45.3. Соматоформная дисфункция вегетативной нервной системы

Сразу следует оговориться, что термин «вегетативно-сосудистая дистония» (ВСД) применим только на территории бывшего СССР, и данный синдром в современную классификацию болезней — МКБ-10 (принятую на 43-й Всемирной ассамблее здравоохранения) — не входит. Российские медики под вегетативно-сосу-дистой дистонией (син.: кардионевроз, вегетоневроз, невроз сердца, неврастения, психовегетативный синдром) понимают дисфункцию вегетативной нервной системы и функциональные расстройства всех систем организма, но по преимуществу сердечно-сосудистой системы.

Все типы ВСД принято делить на 3 группы: вегетативно-сосудистая дистония по гипотоническому типу; вегетативно-сосудистая дистония по гипертоническому типу; вегетативно-сосудистая нейроциркуляторная дистония по кардиальному типу.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По клинико-патогенетическим признакам

■ психические расстройства, часто осложненные соматической патологией (нервная анорексия, булимия, алкоголизм и др.)

■ психические нарушения, осложняющие некоторые методы лечения

■ анксиозные и астенические состояния у больных на лечении гемодиализом и др.

Для всех типов вегетоневрозов характерны следующие симптомы: головокружение, головные боли, нарушение сна, слабость мышц конечностей, потливость, аритмия, учащение или замедление ритма сердечных сокращений, нестабильность артериального давления, ощущение «дыхательного корсета», поверхностное дыхание с ограничением вдоха (так называемые тоскливые вздохи), депрессия, тревожность, боязнь внезапной смерти, боли в левой половине груди, полиурия, вегетативные кожные расстройства (резкое побледнение или покраснение кожных покровов), метеозависимость, функциональная дискинезия желудочно-кишечного тракта (снижение аппетита, отрыжка воздухом, ощущение тяжести в желудке и горечи во рту, изжога, тошнота, метеоризм, запоры), быстрая утомляемость.

ВЕГЕТОНЕВРОЗЫ

Проявлением вегетативно-сосудистой дистонии являются вегетоневрозы, для которых характерны такие симптомы, как нарушение функций пищевода (спазмы), желудка (отрыжка, заглатывание воздуха, срыгивание, рвота, боли) и кишечные кризы. Во время приема пищи больной с усилием проталкивает ее в желудок либо пища выталкивается рвотным движением. Спазм со временем проявляется не только в процессе приема пищи, но и перед началом еды, стоит только больному мысленно представить предстоящее действие.

7 Фитотерапия ^1

Двигательные нарушения функции пищевода могут сопровождаться ощущением давления, жжения, боли за грудиной или между лопатками. Таким больным, в отличие от больных с органической патологией пищевода, легче глотать твердую пищу, чем жидкую.

Кишечные кризы, возникающие вследствие невроза, характеризуются громким урчанием в животе, метеоризмом, болями или ощущением жжения в кишечнике; пациенты описывают свои ощущения как спазмы, немотивированные позывы на отхождение газов или дефекацию.

ФИТОТЕРАПИЯ

Основные направления фитотерапии вегетоневрозов указаны в таблице.

Таблица 49
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: проведение гипотензивной теадонис, дербенник, душица, желтушник, зюзник, мята, омела, пустырник | эапиинастои и салаты, содержащие пустырник, омелу, зюзник, желтушник, адонис, мяту, душицу, дербенник
■ Направление: устранение показателей гипокарника, астрагал, береза, исландский мох, кориандр, левзея, липа, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | хии мозгаирмалакс, настой или настойка цветков липы, арники, астрагала, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
• Направление: снижение вязкости (свертывавасилистник, донник, каштан, пион, посконник, хмель | гмости) кровиангионорм, венитан, настои донника, пиона, василистника, посконника, пиона, хмеля, троксевазин, троксорутин, эскузан
■ Направление: улучшение микроциркуляцииарника, астрагал, гледичия, лиственница, софора, спорыш | сосудов головного мозга болюсы Хуато,витамин Р «байкальский», диквертин, капилар, настой или настойка арники, гледичии, спорыша, софоры, астрагала, риколин, софорин
■ Направление: устранение избытка липидовдевясил, лопух, все фитосорбенты, топинамбур | 1 холестеринабелосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

2 г / 200 мл воды. Принимать в течение дня.

♦ Адонис-бром по 2 таблетки утром и вечером.

♦ Настойка аралии по 15 капель утром и днем до еды.

♦ Новопассит по 30 капель вечером.

Средства традиционной медицины

■ Способ приготовления для каждого из приведенных ниже растительных сборов: 2 столовые ложки измельченной (в кофемолке или мясорубке) смеси растений залить 1 литром кипятка, довести до кипения, кипятить на слабом огне 10 минут под крышкой, затем слить вместе с травой в термос, настаивать в течение ночи. Пить в течение дня по 100—150 мл за 30 минут до еды.

1. Сбор (части): багульник, трава девясил, корень дудник, корень лопух, корень

2

3 2 2

4 3 1 2 3 3 2

пион уклоняющийся, корень подорожник, листья прострел, корень ревень, корень

рябина обыкновенная, плоды солодка, корень цикорий,корень

2. Сбор (части):

Г

НЕЙРОЦИРКУЛЯТОРНАЯ дистония

МКБ-10:

класс Болезни нервной системы

блок Экстрапирамидные и другие двигательные нарушения

G24 Дистония

G24.9 Дистония неуточненная

На сегодня свыше трети пациентов, посещающих кардиологов и неврологов, — это пациенты с нейроциркуляторной дистонией (НЦД), для которой характерны нарушение регуляции системы кровообращения, и в первую очередь со стороны нервной системы.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По типу

■ гипотензивный

■ гипертензивный

■ нормотензивный

■ смешанный

■ климактерический синдром

■ кардиальный

■ другие соматические проявления вегетативной дисфункции

Этиологические факторы НЦД: разнообразные психогенные реакции, отрица- I тельные эмоции, переутомление, профессиональные вредности, эндокринные дисфункции. Больные отмечают повышенную утомляемость, метеозависимость, неспособность к физическому и психическому напряжению, наблюдаются аффективная лабильность, головные боли после эмоциональных напряжений, боли в области сердца или боли в желудке. Иногда больные жалуются на астенические состояния в области сердца: перебои, замирание, покалывание или длительную ноющую боль; часты жалобы на боли в сердце, сердцебиение, нестабильность артериального давления (боли в области сердца следует купировать не антиангинальными, а седативными препаратами). Нередки периферические вазомоторные нарушения: холодные руки и ноги, повышенная потливость, акроцианоз (покраснение и синюшность пальцев рук, мраморный рисунок кожи кистей), что указывает на нарушение тонуса мелких сосудов и капилляров.

Наиболее яркое проявление вегетативной дистонии — вегетативные кризы, во время которых у больных появляется витальный страх смерти, агрессия, раздражение, чувство тоски. Больные ощущают сердцебиение, нехватку воздуха, головную боль, ощущение жара во всем теле, потливость, общую слабость и озноб. Длится криз от нескольких минут до суток; может быть спровоцирован стрессом, изменением погоды, чрезмерной физической нагрузкой. После криза больные чувствуют себя разбитыми, у них отмечается учащенное мочеиспускание, сонливость и снижение настроения. Именно из-за разнообразия симптомов возникают трудности в диагностике заболевания.

Лечение заключается в повышении у пациента индивидуальной устойчивости к эмоциональному стрессу.

Для этого больному предлагают нормализовать режима труда и отдыха, ввести в режим умеренные физические упражнения, аутогенную тренировку и элементы психотерапии. Показано санаторно-курортное лечение, физиотерапевтические процедуры закаливающего характера.

ФИТОТЕРАПИЯ

Медикаментозное лечение НЦД в основном сводится к назначению двух препаратов — беллоида и белласпона, в которые входят вещества, получаемые из красавки и спорыньи. Белладонна, экстрагируемая из ночной красавки, блокирует парасимпатическую нервную систему, усиливая действие симпатической; спорынья, наоборот, усиливает действие парасимпатической нервной системы, ослабляя симпатическую. Оба препарата относятся к группе А (передозировка вызывает отравление).

НЦД, гипотонический тип

В комплексном лечении НЦД гипотонического типа важное место занимают методы фитотерапевтического и фитодиетического воздействия. В первую очередь —• применение лекарственных растений, устраняющих астенические состояния (аралия маньчжурская, женьшень, заманиха, левзея, лимонник, родиола розовая, элеутерококк и др.). Галеновы препараты из названных выше растений оказывают тонизирующее действие, стимулируют эндокринную систему, регулируют уровень гормонов в крови; у больных после курса фитотерапии уменьшается раздражительность, улучшается сон, регулируется уровень артериального давления, уменьшаются субъективные явления в области сердца. При вторичных астеноневротических синдромах — посттравматической энцефалопатии, постгриппозной астении и проч. — действие растительных адаптогенов более слабо или отсутствует. В. А. Иванченко отметил (1989), что тонизирующее действие адаптогенов связано с активацией гипо-таламо-гипофизарно-надпочечниковой системы, поэтому длительный их прием нежелателен.

Некоторые результаты исследований действия растительных адаптогенов при НЦД гипотонического типа приведены ниже.

■ А. Г. Шестакова и соавт., 1999

Пациентам назначали в комплексе с базисной терапией (атропиносодержащие препараты, транквилизаторы, ноотропы) препарат гинкор-форте. Реовазография с компьютерной обработкой данных показала: после курса лечения у пациентов снизился диастолический индекс (на 38%), индекс венозного оттока (на 32%), что указывает на улучшение венозного компонента в нормализации сосудистого тонуса. Сводный индекс субъективных симптомов уменьшился почти вдвое. Вегетативные нарушения (неустойчивость уровня артериального давления и пульса, его асимметрия, расстройство сердечного ритма, усиление дермографизма, гипергидроз стоп и ладоней, вазомоторная лабильность) были устранены.

■ А. Е. Фандеев, И. М. Корочкин, 1999

Авторы провели исследование медикаментозной коррекции НЦД по схеме: адаптогены / седативные препараты/ бета-блокаторы / антиоксиданты/дезагре ганты,

и, как отмечено, у подавляющего большинства пациентов в 2 раза и более снизилась частота клинических обострений заболевания.

Мы рекомендуем использовать растительные сборы, учитывая указанные ниже фармакотерапевтические свойства растений, а также направленность действия растительного сбора.

Таблица 50
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: седативноебоярышник, валериана, мята, пассифлора, пустырник, синюха, сушеница, фенхель, хмель, шлемник | настойки валерианы, мяты, шлемника, боярышника, экстракт пассифлоры
■ Направление: гипотензивноеастрагал, боярышник, омела, пустырник, синюха, сушеница | настойки пустырника, боярышника, синюхи
■ Направление: сосудорасширяющеебарвинок, вздутоплодник, душица, мята, ромашка, сушеница, фенхель | настойки мяты, ромашки, ромазулан
■ Направление: мочегонное береза, клюква, толокнянка | настой листьев березы
■ Направление: иммуномодулирующее аралия, левзея, эхинацея | настойки левзеи, аралии, эстифан

Рекомендуется использовать растительные сборы, стимулирующие ЦНС, повышающие артериальное давление, регулирующие сердечную деятельность, кардиото-нические, тонизирующие организм.

Сбор (г):

2 г / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня.

С фитодиетической целью рекомендуются ввести в рацион пищевые растения: кофе, чай, сельдерей, сою, орех грецкий, гречиху, гранатник, смородину черную, петрушку, голубику, ежевику.

НЦД, гипертонический тип

Сбор (г):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать 3 раза в день до еды.

Рекомендуются с фитодиетической целью следующие пищевые растения: виноград, земляника, рябина, морковь посевная, чеснок, малина, маслины, инжир, свекла, вишня, персики.

НЦД, смешанный тип

гипертонический + кардиальный Назначают фитопрепараты седативного и кардиотропного действия, улучшающие обмен веществ в сердечной мышце: боярышник, валериану, вахту, душицу, зверобой, землянику, иссоп, календулу, крапиву, ландыш, мяту, паслен черный, первоцвет, пижму, солодку, сушеницу, толокнянку, укроп, тысячелистник, фиалку, хмель, чабрец, чистотел, шалфей, шиповник.

гипертонический с преобладанием поражения симпатической нервной системы, тахикардия

Фитосборы из 4—6 растений (например, одуванчик + репешок + сныть + девясил + аир + дягиль).

»» гипертонический + стенокардия

Рекомендуются растения: яснотка белая, дягиль, будра, бедренец-камнеломка, тимьян, солодка, сныть.

>►►► гипертонический + климактерический синдром

В сборы включают растения с повышенным количеством фитоэстрогенов, к которым относятся солодка голая, шишки хмеля, листья шалфея лекарственного, шишки клевера лугового, листья мяты перечной и кукурузные рыльца.

■ В. Г. Пашинский, 1998

При любом смешанном типе НЦД, как показали исследования, полезно принимать фитопрепараты в следующем суточном режиме:

в утренние часы — растения, тонизирующие работу сердечно-сосудистой и нервной систем (элеутерококк, аралия, левзея);

в вечернее время — растения с седативным, транквилизирующим действием (пассифлора, пион, пустырник), восстанавливающие биоритм работы сердца за счет его «раскачки».

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

2-3 столовые ложки / 500 мл воды. Настаивать 1—2 часа, принимать теплым по 100 мл за 30 минут до еды.

♦ Адонизид по 10 капель 2 раза в день.

♦ Ангионорм по 1 таблетке 3 раза в день.

♦ Настойка арники по 5 капель (на сахар) 3 раза в день за 20 минут до еды, и так в течение 3—4 недель.

♦ Смесь из настойки пустырника, валерианы, экстракта боярышника — по 100 мл, корвалола — 50 мл принимать по 30 капель 3 раза в день до еды.

Пример из лечебной практики

Больной,63 года.

Диагноз: терапевт поставил диагноз «вегетососудистая дистония по гипертоническому типу».

Жалобы: головные боли, периодические подъемы (особенно перед магнитными бурями) артериального давления, переменчивость настроения в зависимости от метеоусловий.

Фитотерапевтические мероприятия: мы назначили вышеприведенный сбор трав, а также смесь из настоек валерианы, боярышника и пустырника.

Результаты: после 42-дневного лечения практически все явления дистонии у пациента исчезли. В последующие 8 месяцев наблюдения симптомы заболевания не возобновлялись. Даны рекомендации профилактического характера.

ГЕМОРРОЙ

МКБ-10:

класс Болезни системы кровообращения

блок Болезни вен, лимфатических сосудов и лимфатических узлов, не классифицированные в других рубриках

184 Геморрой

Заболевание сосудов прямой кишки и анального канала, связанное, как правило, с малоподвижным образом жизни, запорами, опухолевыми заболеваниями, болезнями печени и желчевыводящих путей.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По стадии

■ первая

■ вторая

■ третья

■ четвертая

По течению

■ I степень — наружные геморроидальные узлы небольшой величины,

тугоэластической консистенции, расположены ниже зубчатой линии

■ II степень — отек большей части перианальной области более выражен, гиперемия

■ III степень — вся окружность заднего прохода занята «воспалительной опухолью»,

пальпация узлов болезненна

Больные отмечают зуд в области заднего прохода, ощущение инородного тела, иногда появление крови при акте дефекации. Длительные и частые кровотечения приводят к повышенной утомляемости, головной боли, бледности кожи и слизистых оболочек, сердцебиениям, одышке при физической нагрузке.

При развитии воспалительных процессов появляются сильные боли в области прямой кишки, повышается температура, возникают отек и покраснение вокруг заднего прохода, что существенно затрудняет акт дефекации.

Лечение оперативное и консервативное.

ФИЮТЕРАПИЯ

После устранения причин болезни могут быть полезны средства растительного происхождения со следующими свойствами: ангиопротекторным, венотонизирующим, слабительным, антисептическим, обезболивающим, иммуностимулирующим. Основные направления терапии при составлении растительных сборов или использовании отдельных растений указаны в таблице.

Таблица 51
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: ангиопротекторныебоярышник, каштан, стальник, черника, шиповник | ангионорм, сироп шиповника, эскузан
■ Направление: венотонизирующиебоярышник, зверобой, каштан, лиственница, тмин | витамин Р «сибирский», диквертин, новоиманин
■ Направление: антикоагулянтныедиоскорея, донник, каштан, клевер, патриния, солодка | ангионорм, атероклефит, полиспонин
■ Направление: обезболивающеедушица, мелисса, мята | настойка мяты
■ Направление: противовоспалительноекрапива, пастушья сумка | настойки крапивы, пастушьей сумки

Врач должен подобрать оптимальное соотношение фитопрепаратов, указанных ниже, правильные их дозы, длительность курса лечения. Однако нельзя забывать, что к некоторым растениям типы сенны может возникнуть привыкание.

Rp (части):

2 столовые ложки / 500 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать 5—6 раз в день за 25 минут до еды.

Сидячие ванны делать через день; всего 5—7 процедур. Лучше — одновременно с приемом вышеприведенного растительного сбора.

100 г / 3 л кипятка. Настаивать 2 часа, процедить и вылить в ванну с водой.

Мазь для смазывания воспаления и расширенных сосудов на жире — свином и/или говяжьем, на сливочном масле, ланолине.

Rp (части):

Смесь трав вместе с основой нагреть на водяной бане; хранить затем в холодильнике.

Для нормализации стула: свекла, редька, морковь, капуста, чернослив, кефир. Назначают J1PC со слабительным эффектом, в частности содержащие крушину, жостер, сенну, алоэ, ревень.

С фитодиетической целью рекомендуются следующие пищевые растения: морковь посевная, укроп пахучий, виноград культурный, овес посевной, сельдерей пахучий, грейпфрут, инжир садовый, кориандр посевной, вишня, ежевика, крыжовник, базилик мятолистный.

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp {части)'.

2 г / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать 3 раза в день после еды. Длительность приема 2—3 недели.

♦ Ангионорм по 1 таблетке 2 раза в день через 40 минут после еды.

♦ Рамнил по 1—2 таблетки перед сном.

♦ Для компрессов на анальную область и ванн настой трав (г):

1 столовая ложка/0,5 л воды. Настаивать 30 минут, использовать в теплом виде.

МКБ-10:

класс Болезни системы кровообращения блок Цереброваскулярные болезни 161 Внутримозговое кровоизлияние

Геморрагический инсульт — это клинический синдром, состояние после кровоизлияния в головной мозг со стойким выпадением функции нервной системы. Обычно инсульт развивается в дневное время внезапно на фоне эмоционального или физического перенапряжения. Геморрагическому инсульту чаще всего подвержены больные гипертонической болезнью, церебральным атеросклерозом, артериальной симптоматической гипертензией.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По причине развития

■ внутримозговое кровоизлияние,

обусловленное артериальной гипертонией или амилоидной ангиопатией

■ субарахноидальное кровоизлияние,

обусловленное разрывом мешковидной аневризмы или артериовенозной мальформации

Для геморрагического инсульта любой локализации характерны такие симптомы, как резкая головная боль, быстрая потеря сознания, рвота и судорожные припадки. Так, при кровоизлиянии в глубинные структуры мозга потеря сознания наступает через несколько секунд, развиваются гемиплегия / тетраплегия, двусторонние стопные патологические рефлексы, нарушается дыхание, происходит дислокация полушария с развитием синдрома вклинения, повышается артериальное давление, развивается тахикардия, переходящая в брадикардию.

Лечение геморрагического инсульта включает ликвидацию отека мозга и понижение внутричерепного давления, снижение артериального давления (если оно значительно повышено), повышение коагулирующих свойств крови и уменьшение проницаемости сосудистых стенок, нормализацию витальных и вегетативных функций организма. Для купирования головной боли часто используют обезболивающие препараты.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — регулирование уровня артериального давления, укрепление сосудистой стенки, снижение частоты рецидивов и осложнений, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии геморрагического инсульта представлены в таблице.

Таблица 52
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: гипотензивноеадонис, дербенник, душица, желтушник, зюзник, мята, омела, пустырник | настои и настойки пустырника, омелы, зюзника, желтушника, адониса, мяты, салаты с душицей, кипреем, мелиссой
■ Направление: повышение уровня иммунитетебереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | ирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: снижение вязкости (свертываевасилистник, донник, каштан, пион, посконник, хмель | иости)кровиангионорм, венитан, настои донника, пиона, василистника, посконника, пиона, хмеля, троксевазин, троксорутин, эскузан
■ Направление: улучшение микроциркуляцииарника, астрагал, гледичия, лиственница, софора, спорыш | юсудов головного мозгавитамин Р «байкальский», диквертин, капилар, настои или настойки арники, гледичии, спорыша, софоры, астрагала, софорин
• Направление: устранение избытка липидов и девясил, лопух, топинамбур | холестеринабелосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: восстановление витаминного иирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, проростки ячменя, овса, пшеницы, сок облепихи, холосас

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня.

♦ Бакопа по 1 капсуле утром и днем.

♦ Болюсы Хуато: 4 дозирующие ложечки утром и днем после еды курсом 2 месяца.

♦ Настойка арники по 5—10 капель 3 раза в день с 50 мл воды после еды.

♦ Риколин по 1 таблетке 3 раза в день.

Пример из лечебной практики

Больной, 57 лет.

Диагноз: геморрагический инсульт.

В анамнезе: во время отдыха на курорте внезапно потерял сознание. Оперативно был доставлен в клинику, где установили диагноз «геморрагический инсульт». Прошел курс интенсивной терапии.

Фитотерапевтические мероприятия: со второго дня терапии начал получать настой травы арники.

Результаты: через 6 недель здоровье полностью восстановилось, и пациент приступил к преподавательской деятельности в университете. Дальнейшее наблюдение не выявило ухудшения состояния пациента или каких-либо осложнений.

Средства традиционной медицины

■ Ежедневно заваривать как чай измельченные зеленые шишки ели.

■ Настойка сабельника по 1 столовой ложке 3 раза в день до еды.

■ 4 г свежих цветков ландыша настоять в 200 мл кипятка, после охлаждения настой процедить и принимать по 1 столовой ложке 3 раза в день.

■ 1 чайную ложку травы чистеца лесного залить 2 стаканами кипятка, настаивать час, затем процедить. Пить по 1 столовой ложке 3 раза в день.

■ 3 столовые ложки травы яснотки залить 1 литром кипятка, кипятить на слабом огне 10 минут, настаивать ночь, утром процедить и пить по 100 мл 3 раза в день за 30 минут до еды.

МКБ-10:

класс Болезни системы кровообращения блок Цереброваскулярные болезни 163 Инфаркт мозга

Инсульт — острое нарушение мозгового кровообращения (кровоизлияние и др.), вызывающее гибель мозговой ткани; заболевание головного мозга, обусловленное закупоркой (ишемия) того или иного сосуда, питающего часть мозга. Первым описание случаев потери сознания в результате заболевания головного мозга сделал Гиппократ, позднее Гален описал симптомы, одним из значимых назвав внезапную потерю сознания, и обозначил их термином apoplexy. С тех пор термин «апоплексия», подразумевающий инсульт, достаточно прочно вошел в медицину.

КЛАССИФИКАЦИЯ

ращения, нормализацию свертываемости и реологических свойств крови, повышение резистентности мозговой ткани к гипоксии и улучшение метаболизма в мозге. Проводятся мероприятия по поддержанию жизненно важных функций организма, профилактика пневмонии и задержки мочи (катетеризация мочевого пузыря). Для | улучшения микроциркуляции назначают препараты, улучшающие кровоснабжение ) тканей головного мозга, восстанавливающие циркуляцию и устраняющие последствия нарушения кровообращения. Антикоагулянты и фибринолитические сред- > ства, особенно в период развивающегося инсульта, могут предотвратить полную закупорку сосудов или расплавить уже образовавшийся тромб.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — восстановление кровотока в зоне поражения, уменьшение вязкости крови, укрепление сосудистой стенки, уменьшение токсического воздейс- j твия продуктов распада тканей, регенерация тканей и улучшение обменных процессов в них. Основные направления фитотерапии ишемического инсульта представлены в таблице. I

Таблица 53 !
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: гипотензивноеадонис, дербенник, душица, желтушник, зюзник. мята, омела, пустырник | настои и настойки пустырника, омелы, зюзника, желтушника, адониса, мяты, салаты с душицей, кипреем, мелиссой
■ Направление: устранение показателей гипсарника, астрагал, береза, исландский Мох, кориандр, левзея, липа, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | ксии мозгаирмалакс, настой или настойка цветков липы, арники, астрагала, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: снижение вязкости (свертыввасилистник, донник, каштан, пион, посконник, хмель | де мости) кровиангионорм, венитан, настои донника, пиона, василистника, посконника, пиона, хмеля, троксевазин, троксорутин, эскузан
■ Направление: улучшение микроциркуляциарника, астрагал, гледичия, лиственница, софора, спорыш | и сосудов головного мозгавитамин Р «байкальский», диквертин, капилар, настои или настойки арники, гледичии, спорыша, софоры, астрагала, софорин
• Направление: устранение избытка липидов девясил, лопух, топинамбур | и холестеринабелосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтерги'н

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части): астрагал, трава дербенник, трава

2

3

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 1 час, принимать по 70 мл 3 раза в день перед едой. Длительность приема 2—3 месяца.

♦ Настойка арники по 5—10 капель (добавлять в чай из трав) 2—3 раза в день.

♦ Риколин по 1 капсуле 3 раза в день во время еды.

♦ Витамин Р «байкальский» по 1 капсуле в день.

Пример из лечебной практики

Больной, 69 лет.

Диагноз: ишемический инсульт.

В анамнезе: почувствовал внезапно головную боль, слабость и потерял сознание. «Скорая» доставила больного в неврологическое отделение больницы с диагнозом «ишемический инсульт», где он прошел курс лечения. Речь больного стала вязкой, с нечетким произношением букв и слов, походка неустойчивой.

Фитотерапевтические мероприятия: назначено вышеприведенное лечение курсом 3 месяца.

Результаты: после фитотерапии все основные клинические проявления инсульта исчезли, и только при перепадах атмосферного давления у пациента возникает несильная головная боль.

Средства традиционной медицины

■ Высушенных и измельченных корней пиона 4 части, девясила и солодки по

3 части, ревеня, лопуха, цикория, дудника по 2 части, прострела 1 часть, плодов рябины 3 части, кожуры мандарина 3 части, травы багульника 2 части перемешать и

2 столовые ложки растительного сбора залить 1 литром кипятка, кипятить на слабом огне 10 минут под крышкой, затем вместе с травой поместить в термос, настаивать ночь. Пить отвар в течение дня по 100—150 мл за 30 минут до еды.

■ Высушенных и измельченных травы герани, лабазника, зверобоя, пустырника по 4 части, вероники 3 части, мяты 2 части, тимьяна, Черноголовки, душицы по

1 части, шишек хмеля 2 части, корней валерианы 2 части, листьев кипрея 5 частей перемешать и 2 столовые ложки растительного сбора залить 1 литром кипятка. Кипятить на слабом огне 10 минут под крышкой, затем вместе с травой поместить в термос, настаивать ночь. Пить отвар в течение дня по 100—150 мл за 30 минут до еды.

■ Высушенных и измельченных травы василистника и пустырника по 3 части, хвоща полевого и галеги по 2 части, листьев черники 4 части, брусники 2 части, толокнянки 1 часть, корней аралии 2 части, солодки и одуванчика по 3 части, цветков ромашки 2 части, лабазника 4 части, створок бобов фасоли 2 части перемешать и

2 столовые ложки растительного сбора залить 1 литром кипятка, кипятить на слабом огне 10 минут под крышкой, затем вместе с травой поместить в термос, настаивать ночь. Пить отвар в течение дня по 100—150 мл за 30 минут до еды.

ИШЕМИЧЕСКАЯ БОЛЕЗНЬ СЕРДЦА

МКБ-10:

класс Болезни системы кровообращения

блок Ишемическая болезнь сердца

120 Стенокардия [грудная жаба]

121 Острый инфаркт миокарда

122 Повторный инфаркт миокарда

123 Некоторые текущие осложнения острого инфаркта миокарда

124 Другие формы острой ишемической болезни сердца

Ишемическая болезнь сердца (ИБС) — заболевание, для которого характерно несоответствие между поступлением кислорода к сердцу и потребностью в нем.

Причина ИБС — атеросклероз коронарных артерий, степень выраженности которого различна: от небольшого пристеночного образования до окклюзии сосуда. Спазм коронарных артерий, который развивается, как правило, на фоне уже сформировавшегося атеросклероза коронарных артерий, усугубляет органическую обструкцию коронарных артерий и вызывает клинику ИБС. Провоцируют развитие клинических проявлений ИБС физическая нагрузка, стрессовая психоэмоциональная и психосоциальная ситуации.

Основной патофизиологический механизм ИБС, как было указано выше, — это несоответствие между потребностью миокарда в кислороде и возможностью коронарного кровотока ее удовлетворить. Развитию этого несоответствия способствуют следующие патогенетические механизмы: органическая обструкция артерий атеросклеротическим процессом (инфильтрирование стенки атерогенными липопротеинами, сужение просвета атеросклеротическими бляшками, тромбом); динамическая обструкция коронарных артерий за счет коронароспазма путем стимуляции а-адре-норецепторов; снижение адекватности расширения коронарных артерий под влиянием местных вазодилатирующих метаболических факторов (в частности, аденозина) при возрастании потребности миокарда в кислороде; повышенная продукция эндотелием артерий (в том числе и коронарных) прокоагулянтных веществ и факторов, спаз-мирующих артерии и повышающих агрегацию тромбоцитов (эндотелина); недостаточная продукция простациклина и эндотелиального расслабляющего фактора, расширяющих артерии и понижающих агрегацию тромбоцитов (Е. С. Киладзе, 2009).

КЛАССИФИКАЦИЯ

Преходящая ишемия миокарда

■ стенокардия напряжения (стабильная стенокардия с указанием ФК: 1,11,111, IV), с фиксированным или вариабельным порогом ишемии

■ вариантная стенокардия

■ безболевая ишемия

Острый коронарный синдром

■ острый коронарный синдром без подъема сегмента ST: нестабильная стенокардия

инфаркт миокарда без подъема сегмента ST

■ острый коронарный синдром с подъемом сегмента ST: инфаркт миокарда с подъемом сегмента ST

остро возникшая полная блокада левой ножки пучка Гиса

Внезапная коронарная смерть

Наиболее важными факторами риска в развитии ИБС Р. Г. Оганов (1989) считает гиперхолестеринемию, артериальную гипертензию, курение, сахарный диабет, избыточную массу тела, ИБС у близких родственников, гипоальфахолестеринемию. В целом же ишемическую болезнь сердца (ИБС) провоцируют следующие факторы:

I группа, социально-культурные (экзогенные) — избыточное потребление высококалорийной, богатой легкоусвояемыми углеводами, насыщенной жирами и холестерином пищи, гиподинамия, частое психоэмоциональное перенапряжение, вредные привычки, в том числе курение, алкоголизм и наркомания, длительное применение контрацептивных гормональных средств (женщины);

II группа, внутренние (эндогенные) — артериальная гипертензия, повышение уровня липидов в крови, нарушенная толерантность к углеводам, ожирение, гипер-урикемия, нарушение обмена электролитов и микроэлементов, недостаточная жесткость воды, гипотиреоз, желчнокаменная болезнь, особенности личности и поведения (тип А), наследственность, возрастной и половой факторы.

Лечение нестабильных форм — это по большей части прерогатива специализированных клиник. При нестабильных формах ИБС главные задачи врача любой специальности — своевременная диагностика этих состояний, обеспечение жизнедеятельности пациента и предотвращение осложнений до того момента, когда станет возможной квалифицированная помощь.

Основные задачи лечения стабильных форм ИБС: предупреждение приступов (антиангинальная терапия) и улучшение прогноза (профилактика осложнений, профилактика прогрессирования). Компоненты лечения: немедикаментозные методы, фармакологическая терапия, хирургическое лечение.

ФИТОТЕРАПИЯ

Важную роль в комплексном лечении ИБС играют антиоксиданты, положительно влияющие на состояние клеточных мембран и сосудистой стенки, например дик-вертин, витамин Р «байкальский», ангионорм, абисиб. Рекомендуем использовать растительные сборы со следующими свойствами: антиатеросклеротическим, анти-ангинальным, обезболивающим, седативным, кардиотоническим, мочегонным, сосудорасширяющим, а также корректоры метаболизма, антикоагулянты непрямого действия, регулирующие сердечную деятельность, антианемические, регулирующие гемодинамику, гипохолестеринемические. Основные направления фитотерапии ИБС представлены в таблице.

Таблица 54
Наименование растений | Фитопрепараты
• Направление: противосклеротическоебессмертник, календула, лен, морская капуста, шиповник | калефлон, корфит, линетол, ротокан, сироп шиповника
■ Направление: обезболивающеевалериана, пион, пустырник, синеголовник, синюха, синяк | настойки пиона, синюхи, валерианы, пустырника
■ Направление: седативноебарвинок, боярышник, мята, пустырник, синюха, сушеница, фенхель, хмель, шлемник | настойки боярышника, мяты, шлемника, хмеля, пустырника

Окончание табл. 54
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: кардиотоническоебоярышник, горицвет, ландыш, наперстянка, пустырник | настойки ландыша, пустырника, боярышника
■ Направление: регулирование водно-солево!артишок, брусника, леспедеца, петрушка, почечный чай, солодка, хвощ | о обменаглицирам, леспенефрил, леспефлан, хофитол
■ Направление: сосудорасширяющеебарвинок малый, вздутоплодник, мята, ромашка, сушеница, фенхель | винкапан, винкатон, девинкан, настойка мяты, ромазулан
■ Направление: гипохолестеринемическоебессмертник, календула, лен, морская капуста, шиповник | линетол, настойка календулы,-сироп шиповника, тыквейнол

Рекомендуемый алгоритм лечения
♦ Rp(«?): |
береза бородавчатая, почки | 10,0
бессмертник песчаный, цветки | 30,0
каштан конский, плоды | 10,0
клевер красный, шишки | 5,0
ромашка аптечная, соцветия | 25,0
хмель обыкновенный, шишки | 25,0

2 г / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня.

При повышенной возбудимости, бессоннице необходимо в сбор включать листья мяты (2,0/200), корень валерианы (5,0/200), соцветия хмеля (1,0/200), корни синюхи (5,0/200).

С фитодиетической целью рекомендуются пищевые растения: земляника, чеснок, рябина обыкновенная, морковь посевная, укроп, лук, виноград, арбуз, артишок посевной, соя, тархун, дыня, ирга, жимолость.

КАРДИОСКЛЕРОЗ ПОСТИНФАРКТНЫЙ

МКБ-10:

класс Болезни системы кровообращения

блок Ишемическая болезнь сердца

125.2 Перенесенный в прошлом инфаркт миокарда

Один из вариантов ишемической болезни сердца, довольно распространенный, особенно в индустриально развитых странах, где по инвалидизации, смертности постинфарктный кардиосклероз (ПК) занимает одно из лидирующих мест.

Причина возникновения ПК — хроническое поражение сердца, вызванное уменьшением или прекращением доставки крови к миокарду вследствие атеросклеротического процесса в коронарных сосудах. Основные факторы риска атеросклероза коронарных артерий: указание в семейном анамнезе на раннее возникновение ИБС, гиперхолестеринемия, артериальная гипертензия, сахарный диабет, курение;

в меньшей степени имеют значение ожирение, малоподвижный образ жизни, психоэмоциональное перенапряжение, гиперурикемия, нарушение обмена электролитов и микроэлементов, недостаточная жесткость воды, гипотиреоз, желчнокаменная болезнь, возрастной и половой факторы.

КЛАССИФИКАЦИЯ

В приведенной ниже таблице можно познакомиться с лекарственными растениями, применение которых позволяет снизить прогнозируемые побочные эффекты ряда кардиотропных препаратов синтетического происхождения.

Таблица 55
Группы препаратов и их побочные эффекты | Растения, уменьшающие побочное действие
Антагонисты кальция:■ гипотония (гипотензия у нормотензивных пациентов)■ отеки голеностопных суставов | ■ женьшень, лимонник, элеутерококк и другие адаптогены■ береза, брусника, василек, грыжник, можжевельник, стальники другие диуретики
Антагонисты РААС и ингибиторы АПФ: ■ нефротоксичность | * береза, василек, кукурузные рыльца, почечный чай
Р-адреноблокаторы:■ отрицательное инотропное действие■ бронхоспазм■ спазм периферических сосудов | • боярышник■ багульник, валериана, донник, калина, лабазник, мелисса, тимьян■ боярышник, донник, мята, тмин
Нитраты:■ метгемоглобинемия■ гипотензия | ■ береза, боярышник, мелисса, чистец буквицецветный■ растения-адаптогены
Диуретики:■ гипокалиемия • запоры■ гиперурикемия | • К-сберегающие фитодиуретики■ абрикос, айва, боярышник, первоцвет, петрушка, ромашка■ ингибиторы синтеза уратов (кукурузные рыльца, лимонник),уратолитики (барбарис, земляника, крапива, почечный чай, стальник, толокнянка, череда)
Антигипертензивные: • синдром отмены | • астрагал, боярышник, сушеница, шлемник в сочетании с растениями-диуретиками

Стиль и объемы лечения ПК фитопрепаратами зависят от количества назначенных химиопрепаратов и состояния пациента (неадекватная реакция больного на болевые ощущения, стрессовые ситуации, наличие преходящих нарушений ритма сердца, плохой сон, раздражительность и др.).

Для лечения ПК рекомендуем использовать растения с ангиатеросклеротичес-ким, антиангинальным, сосудорасширяющим, мочегонным свойствами, а также содержащие калий, тонизирующие сердечно-сосудистую систему, регулирующие сердечную деятельность, антиоксиданты и др. Основные направления фитотерапии ПК указаны в таблице.

Таблица 56
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противосклеротическоебессмертник, календула, лен, морская капуста, шиповник | линетол, настойка календулы
■ Направление: сосудорасширяющееанис, астрагал, мята, ромашка, сушеница, фенхель, шлемник | настойки шлемника, мяты
■ Направление: мочегонноебрусника, душица, марена, можжевельник, мята, почечный чай, спорыш, фенхель, хвощ | настойки мяты, душицы, экстракт марены
■ Направление: кардиотоническоебоярышник, валериана, горицвет, ландыш, наперстянка, пустырник | настойки ландыша, пустырника, боярышника
■ Направление: антиоксидантноебессмертник, крапива, лиственница, облепиха, пихта | витамин Р «байкальский», гипозоль, диквертин, капилар

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечания

1. Растения, эффективные для профилактики сердечной недостаточности, нарушений сердечного ритма, которые обычно развиваются вследствие выраженного атеросклероза коронарных артерий и после перенесенных инфарктов миокарда: боярышник кроваво-красный (плоды и цветки), пустырник пятилопастный (трава), аралия маньчжурская (корень). Кроме этих растений, по схеме назначают сердечные гликозиды с сильным кардиотоническим действием, в основном препараты наперстянки (пурпурной, ржавой и шерстистой) в таблетках или инъекциях. Отмечено, что в сочетании с приемом сбора лекарственных трав синтетические препараты больные переносят легче, в меньшей степени происходит их кумуляция, не требуется снижения лечебной и поддерживающей доз.

2. Растения со спазмолитическим, гипотензивным действием чаще назначают при склонности к гипертензии или при сочетании ИБС с гипертонической болезнью: корни валерианы, цветки бессмертника песчаного, календулы лекарственной, лист мяты перечной. Эти растения снимают спазм коронарных сосудов, в результате чего улучшается коронарное кровообращение.

3. Растения, способствующие выведению из организма холестерина и других липидов (то есть препятствующие прогрессированию атеросклероза): лист березы белой, цветки бессмертника песчаного, боярышника кроваво-красного, трава душицы обыкновенной, трава тысячелистника.

4. Донник лекарственный, содержащий природный кумарин с антикоагулянт-ным и фибринолитическим свойствами, особенно эффективен в сборе для лечения постинфарктного кардиосклероза.

5. Растения с антигипоксантным свойством: календула лекарственная, липа сердцевидная, боярышник кроваво-красный, донник лекарственный, хвощ полевой. Все перечисленные растения содержат флавоноиды, силантраны и другие биологически активные вещества, повышающие устойчивость организма к кислородному голоданию, которое отрицательно влияет на ткани и органы, прежде всего на миокард. Перечисленные растения повышают также эффективность синтетических препаратов.

-~s 6. Растения, регулирующие водно-солевой баланс в организме (обычно их используют для снижения артериального давления и лечения недостаточности кровообращения), поскольку при патологических состояниях отмечается задержка солей натрия и воды, а увеличенное количество жидкости чревато артериальной гипертензией и образованием отеков. Назначаемые в таких случаях мочегонные препараты имеют побочные эффекты, особенно при длительном применении. Кроме того, фуросемид, гипотиазид, урегит и ряд аналогов способствуют выведению из организма ионов калия, магния — элементов, необходимых для полноценной сердечной деятельности. Со временем многие химиопрепараты вызывают привыкание организма, нарастает потребность в увеличении дозировки. Лекарственные растения свободны от этих недостатков, поэтому при тяжелых отеках (анасарка) мы рекомендуем комбинацию из синтетических препаратов, солей калия, магния и лекарственных мочегонных растений, таких, например, как береза повислая (листья и почки), хвощ полевой (трава). После снятия отеков дозу и кратность приема синтетических препаратов можно снизить, а прием фитопрепаратов продолжать.

♦ Rp (г); |
астрагал шерстистоцветковый, трава | 15,0
бессмертник песчаный, цветки | 25,0
дербенник, трава | 5,0
пустырник пятилопастный, трава | 10,0
хвощ полевой, трава | 50,0
шлемник байкальский, корни | 5,0

2 г / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня.

♦ Посейдонол по I капсуле 3 раза вдень во время еды.

♦ Суперантитокс по 1 капсуле утром и вечером во время еды.

♦ Фитоновосед по 20 капель утром и вечером.

Антиаритмические препараты или сердечные гликозиды рекомендуем назначить при необходимости отдельно.

С фитодиетической целью рекомендуем ввести в рацион (указаны в порядке их значимости) землянику лесную, укроп пахучий, чеснок, смородину черную, малину обыкновенную, морковь посевную, рябину обыкновенную, абрикосы, лук, фасоль, виноград.

Пример из лечебной практики

Больной, 72 года.

Диагноз: ИБС, стенокардия напряжения; атеросклеротический и постинфарктный (1977, 1979, 1997) кардиосклероз; хронический калькулезный холецистит, дис-циркуляторная энцефалопатия 2-й степени сосудистого генеза, распространенный остеохондроз.

В анамнезе: повышенное АД с 1978 года. Перенес 3 инфаркта миокарда. Принимает нитраты, тромболитики и бета-блокаторы.

Фитотерапевтические мероприятия: фитотерапия с 2000 года. Получает ежегодно 24-дневный курс фитолечения. Чай; утром — фитокомпозиция № 1 с мочегонным действием, днем — фитокомпозиция № 2 с кардиотропным действием, вечером — фитокомпозиция № 3 с седативным действием.

Результаты: боли в области сердца стали беспокоить реже, улучшилось самочувствие, стабилизировалось артериальное давление. ЭКГ — без отрицательной динамики.

Средства традиционной медицины

■ 40 г побегов омелы, по 30 г — листьев и соцветий календулы, травы и корневищ пырея, корневищ аира, травы валерианы, чабреца и мелиссы.

10 г смеси растений залить 1 л холодной кипяченой воды, настаивать в течение ночи, утром добавить 5 столовых ложек меда и поставить на слабый огонь, довести до кипения и еще кипятить полминуты. Когда отвар остынет, процедить.

Принимать по 100 мл каждые 3 часа (за день выпить не менее 0,5 л). Перед каждым приемом в отвар добавлять по несколько капель лимонного сока. Курс лечения

3 месяца.

■ 1 л белого вина, 1 кг сахара, 100 г измельченного на терке хрена, 0,5 кг апельсинов (измельчить вместе с коркой) поместить в емкость, перемешать и томить на водяной бане в течение 1 часа.

Принимать по 50 мл через 2 часа после еды.

■ По 2 столовые ложки — корневищ пырея, листьев лещины и травы посконни-ка. Приготовить смесь растений, залить 1 л кипятка, настаивать 2 часа. Пить по 30— 50 мл в течение дня-. Курс 10 дней.

КАРДИОНЕВРОЗ

МКБ-10:

класс Психические расстройства и расстройства поведения

блок Невротические, связанные со стрессом и соматоформные расстройства

¥45.3 Соматоформная дисфункция вегетативной нервной системы

В основе заболевания — нарушение равновесия между процессами возбуждения и торможения в коре головного мозга, гипоталамическими центрами, истощение нервной системы. Чаше всего заболевание возникает вследствие длительного пси- ^1 хоэмоционального напряжения, психических травм (ятрогения), а также неотреаги- I рованных аффектов, эмоций, в результате интоксикации организма (в том числе табаком, алкоголем, кофе). Неврозы сердца являются комплексным выражением психоневроза, вегетативных и эндокринных нарушений, большое значение в этиологии болезни имеют самовнушение и ятрогения.

I

КЛАССИФИКАЦИЯ [

■ психические расстройства, часто осложняющиеся соматической патологией (нервная анорексия, булимия, алкоголизм и др.)

■ психические нарушения, осложняющие некоторые методы лечения, например депрессии и мнестические расстройства, возникающие после операции аортокоронарного шунтирования, аффективные

■ анксиозные и астенические состояния у больных на лечении гемодиализом и др.

Проявляется кардионевроз болью в области сердца, варьируемой от слабой до интенсивной; иногда возникает чувство замирания и сжатия сердца; нередко на- ) блюдаются колебания сердечного ритма в виде беспричинной тахикардии, бради- ! кардии или экстрасистолии. Брадикардия нередко сопровождается длительными | болями в области сердца, общим упадком сил и гипотонией (эти явления характерны для людей, переутомленных тяжелой умственной работой). Иногда больные жа- , луются, что испытывают страх смерти от того, что «сердце останавливается», — это , одно из проявлений психоневроза. Поэтому не все кардиологи выделяют невроз сердца как отдельное нозологическое заболевание, а относят к психоневрозам с , преимущественным расстройством функции аппарата, регулирующего работу сердца и сосудов.

Учитывая обилие жалоб больных и разнообразие симптомов, выделяют для более эффективного лечения ряд клинических синдромов:

кардиофобический — в клинической картине наблюдаются неприятные ощущения в области сердца (ноющие, колющие, пронизывающие, жгучие, давящие, I пульсирующие в различных сочетаниях, однородными они не бывают почти никогда), длящиеся от нескольких минут до нескольких часов. Сюда включают и кардиофобию: страх тяжелого сердечного заболевания и доминирующие идеи разрыва сердца. Психогенные расстройства сердечной деятельности чаще встречаются у женщин;

псевдоревматический, псевдоинфарктный, вегетативно-эндокринный и сосу-дисто-дистонический синдромы — к вышеописанным симптомам присоединяются головная боль, приливы, субфебрильная температура; существенно помогают в

постановке точного диагноза лабораторно-инструментальные исследования, указывающие на отсутствие органического заболевания.

Объективно при обследовании сердца не обнаруживается стойких патологических изменений; отмечаются учащение сердечного ритма, его замедление и экстра-систолия, снижение или повышение артериального давления (причем все это возникает, как правило, в связи с психотравмирующими обстоятельствами). Характерно сочетание сердечно-сосудистых нарушений и фобических, психовегетативных, астенических, ипохондрических расстройств.

Лечение заключается в том, чтобы научить больного управлять своими эмоциями, наладить сон и режим дня. Рекомендуется исключить курение, алкоголь, кофе, крепкий чай.

ФИТОТЕРАПИЯ

Рекомендуем назначать сборы лекарственных трав с общеукрепляющим, седативным, снотворным, транквилизирующим свойствами. Основные направления фитотерапии кардионевроза указаны в таблице.

Таблица 57
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: седативное |
барвинок, боярышник, мята, пустырник, синюха, сушеница, фенхель, хмель, шлемник | настойки боярышника, мяты, шлемника, хмеля, пустырника
■ Направление: транквилизирующее |
душица, мята, пион, синюха | настойка пиона, фитоновосед
■ Направление: устраняющее нервно-психическое перенапряжение
дербенник, зюзник, иван-чай, лабазник, мелисса, пассифлора, пион, пустырник, синюха, хмель | настойки пиона, пустырника, синюхи, чай «Душевный», экстракт пассифлоры
■ Направление: общеукрепляющее |
лопух, овес, одуванчик, чага | настойка овса, чаговит
■ Направление: иммуномодулирующее |
левзея, родиола, эхинацея | настойка левзеи, эстифан
■ Направление: кардиотоническое |
ландыш, пустырник | настойки пустырника, ландыша

Обязательно включение в комплекс лечебных мероприятий настойки пиона по 10-30 капель 3 раза в день за 5 минут до приема настоя растительного сбора в 1 столовой ложке воды.

В таблице указаны рациональные комбинации лекарственных растений, обладающих седативно-снотворным действием (Т. Л. Киселева и др., 1997 с доп.).

Таблица 58
Растения с противосудорожным действием | Растения с седативно-снотворным действием | Эффекты, усиливаемые при комбинации растений
Душица обыкновенная, трава | Фиалка трехцветная, трава | противосудорожный, седативный, снотворный, муколитический, антигипоксический, противоаллергический
Мелисса лекарственная, трава | Череда трехраздельная, трава | противосудорожный, седативный, снотворный, антигипоксический, иммунотропный, противоаллергический
Липа сердцевидная, цветки | Боярышник,плоды | противосудорожный, седативный, снотворный, ангиопротекторный, гипохолестеринемический
Шлемник,корневища | Мята перечная, листья | проти восудорожн ый, седативный, противоаллергический, ангиопротекторный
Синюха голубая, корневища | Ромашка аптечная, цветки | противосудорожный, седативный, снотворный, антигипоксический, спазмолитический, противоаллергический
Хмель,ШИШКИ | Сушеница топяная, трава | противосудорожный, седативный, снотворный, антигипоксический, сосудорасширяющий, противоаллергический

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Принимать по 0,5 стакана 2 раза в день.

♦ Ванны с травой мелиссы и листьями розмарина.

♦ Вдыхать 2 раза в день в течение 1 —3 минут смесь эфирных масел лаванды, иссопа, хмеля, приготовленную из расчета 2:1:2.

МИОКАРДИТЫ

МКБ-10:

класс Болезни системы кровообращения блок Другие болезни сердца 140 Острый миокардит

Миокардит характеризуется поражением сердечной мышцы преимущественно воспалительного характера и ее дисфункцией. Миокардит нередко сочетается с перикардитом, и в ряде случаев острый миокардит трансформируется в дилатацион-ную кардиомиопатию.

КЛАССИФИКАЦИЯ

ФИТОТЕРАПИЯ

Препараты растительного происхождения при миокардитах можно использовать в качестве дополнительных к основной схеме лечения, особенно после выписки больного из стационара. Этиотропная терапия миокардита фитосредствами представлена в таблице.

Таблица 59
Этиологический фактор | Растения, фитопрепараты
Вирусы:■ Коксаки А и В■ ECHO■ полиомиелита■ гриппа А и В■ цитомегаловируса | ■ датиска, душица, можжевельник, эвкалипт, фитогор■ датиска, кукурузные рыльца, шалфей, фитогор■ бадан, береза, датиска, мордовник, таволга■ кипрей, мелисса, многоклосник, шалфей■ вереск, зверобой, каланхоэ, календула, чистотел
Микоплазма | бадан, береза, кипрей, крапива, ольха, родиола, таволга
Хламидии | береза, грушанка, душица, манжетка, хвощ, эвкалипт
Риккетсии | бадан, лапчатка прямостоячая, ольха, спорыш
Стафилококк золотистый | аир, зверобой, земляника, календула, малина, эвкалипт
Возбудитель дифтерии | бадан, горец змеиный, калган, маклейя, подорожник
Протей | ирга, клюква, лаванда, монарда, ольха, полынь, хрен
Грибы | горчица, маклейя, плющ, тополь, черемуха, эвкалипт
Токсоплазмы | бадан, береза, девясил, душица, таволга, чистотел
Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ RP (г):

2 г / 200 мл воды. Принимать по 60 мл 3 раза в день. Длительность приема 1-

3 месяца.

♦ Ротокан по 5 мл 3 раза в день до еды на 50 мл воды.

♦ Сангвиритрин по 0,005 3 раза в день после еды курсом 3—8 недель.

♦ Фиторен по 60 капель 3 раза в день.

♦ В утренние часы желательно употреблять мочегонный сбор (бруснивер, элекасол, мочегонный № 2).

♦ В вечернее время настойка пиона по 10—40 капель перед сном на 50 мл воды.

Пример из лечебной практики

Больной, 56 лет.

Диагноз: распространенный эксфолиативный дерматит, бактериальный миокардит, энтероколит, реактивный панкреатит. Состояние средней тяжести.

Жалобы: зуд, жжение кожи и слизистых оболочек, слабость, жидкий стул, повышенная температура, боли в области сердца.

В анамнезе: участвовал в разработке и производстве противодизентерийных биопрепаратов. После лабораторного и ЭКГ-обследования терапевт назначил 32-днев-ное лечение антибиотиками, кортикостероидными и противовоспалительными препаратами, что дало лишь незначительное улучшение. После этого пациента положили в стационар.

Фитотерапевтические мероприятия: дополнительно было назначено вышеприведенное фитотерапевтическое лечение курсом 3 недели.

Результаты: процесс выздоровления ускорился, и больной в удовлетворительном состоянии был выписан из стационара.

НЕДОСТАТОЧНОСТЬ КРОВООБРАЩЕНИЯ

МКБ-10:

класс Болезни системы кровообращения

блок Другие болезни сердца

150 Сердечная недостаточность

Недостаточность кровообращения характеризует такое патологическое состояние организма, при котором сердечно-сосудистая система не в состоянии обеспечить потребность организма в кислороде сначала при физической нагрузке, а затем и в покое. Клиническая картина сердечной недостаточности многообразна, что обусловлено рядом моментов и в том числе темпом развития сердечной недостаточности, различной локализацией застойных явлений, а также разнообразием вторичных изменений, возникающих при развитии сердечной недостаточности. Долгое время российские врачи пользовались классификацией хронической недостаточности кровообращения (ХНК), предложенной Н. Д. Стражеско и В. Г. Василенко, но в последнее время все чаще пользуются классификацией, предложенной Нью-Йоркской кардиологической ассоциацией (NYHA) с выделением 4 функциональных классов.

КЛАССИФИКАЦИЯ

Нью-Йоркской кардиологической ассоциации Функциональный класс I

■ физическая активность пациента не ограничена

■ обычная ежедневная нагрузка не вызывает усталости, одышки и проч.

Функциональный класс II

■ физическая активность ограничена умеренно

■ обычная ежедневная нагрузка вызывает усталость, одышку и проч.

Функциональный класс III

■ физическая активность ограничена существенно

■ небольшая нагрузка вызывает усталость, одышку и проч.

Функциональный класс IV

■ физическая активность практически отсутствует

■ любая нагрузка, даже минимальная, ухудшает самочувствие

■ усталость, одышка и проч. возникают в покое

КЛАССИФИКАЦИЯ

ХРОНИЧЕСКОЙ НЕДОСТАТОЧНОСТИ КРОВООБРАЩЕНИЯ по Н. Д. Стражеско и В. Г. Василенко

I стадия (начальная, скрытая)

в покое отсутствие субъективных и объективных признаков нарушения гемодинамики, которые проявляются только при физическом напряжении (одышка, чрезмерное утомление, а нередко и сердцебиение); кроме того, имеется компенсаторная гипертрофия и/или тоногенная дилатация того или другого отдела сердца

ПА стадия (выраженная, длительная)

недостаточность правого или левого сердца, явления застоя, нерезко выраженные и быстро проходящие после соответствующего режима и лечения; нарушение функции некоторых органов и обмена веществ выражены слабо (например, печень увеличена, болезненна, но в умеренной степени, отеки на ногах появляются к вечеру, а к утру исчезают)

ПБ стадия

недостаточность и правого, и левого сердца; явления застоя и нарушение обмена и функций других органов выражены сильнее (печень большая, застойные явления в почках, стойкие и значительные отеки)

Ш стадия (конечная, дистрофическая)

недостаточность всего сердца, выраженные явления застоя, значительные нарушения в обмене веществ и функций других органов, наличие глубоких необратимых дистрофических изменений с исходом в цирротические во всех органах, главным образом в легких и печени

КЛАССИФИКАЦИЯ

По функционально-морфологическим признакам

■ ХСН 1а стадии: I ФК по NYHA

■ ХСН 16 стадии: II ФК по NYHA

■ ХСН 11а стадии: III ФК по NYHA

■ ХСН 116 — III стадии: IV ФК по NYHA

Лечение больных хронической сердечной недостаточностью зависит от основного заболевания, типа сердечной недостаточности, факторов, способствующих его развитию и прогрессированию, стадии нарушения кровообращения, а также от состояния легких, печени, почек. В медикаментозной терапии используют сердечные гликозиды, ингибиторы фосфодиэстеразы и антагонисты адренергических рецепторов, кальциевые сенситизаторы. Для разгрузки миокарда: ингибиторы ангиотен-зинпревращающего фермента, блокаторы рецепторов ангиотензина II, диуретики, вазодилататоры. Для блокады нарушений нейрогормональной регуляции: Р-адрено-блокаторы, p-адреноблокаторы с одновременной способностью к блокаде а-адрено-рецепторов, ингибиторы ангиотензинпревращающего фермента. Для улучшения метаболизма миокарда: фосфокреатин, антиоксиданты, соединения с метаболическим действием. В настоящее время наряду с сердечными гликозидами и диуретиками ингибиторы АПФ при лечении сердечной недостаточности стали препаратами первого ряда.

Больные получают рекомендации по нормализации режима работы и отдыха, диетическому питанию, предусматривающему ограничение поваренной соли, воды, достаточное количество белка в виде творога, отварной рыбы, мяса, солей калия и проч.

ФИТОТЕРАПИЯ

В зависимости от стадии и типа хронической недостаточности кровообращения зависит тактика фитотерапии. За фитотерапевтической помощью по поводу хронической недостаточности кровообращения к нам приходят больные, которым диагностированы ИБС, ИБС с гипертонической болезнью, ревматизм с пороками, гипертоническая болезнь, хронические неспецифические заболевания легких, осложненные легочным сердцем, и др.

8 Фитотерапия

Фитотерапия 1 стадии ХНК

Для лечения больных с I стадией назначаем растительные сборы, причем с учетом основного заболевания. К ним следует добавлять лекарственные растения, улучшающие метаболизм миокарда, прежде всего ионного и энергетического, а также влияющие на сердечный ритм, сократительную способность миокарда, адаптационные процессы.

Ниже приведен сбор (№1), которым начинают процесс фитотерапии.

♦ Rp (г):

0,5 чайной ложки / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по ’/з стакана после еды.

После 14 дней приема больным вышеприведенного настоя проводят коррекцию в лечении и при необходимости добавляют к сбору следующие растения: валериану, корень (20,0) + ромашку, цветки (20,0) + укроп, семена (20,0), а также растения в зависимости от течения основного заболевания. Длительность курса фитотерапии зависит от основного заболевания, но не менее 6 месяцев непрерывно (С. А. Ройзман, 2002).

Фитотерапия II стадии ХНК

Вторая стадия характеризуется выраженными проявлениями сердечной недостаточности, объективно заметны признаки застоя: отеки, увеличение печени, повышение венозного давления, нарушены обменные процессы, сердцебиение возникает не только при физической нагрузке, но и в покое. Расширяется круг жалоб больных.

Вторая стадия подразделяется на периоды А и Б:

период А — явления сердечной недостаточности выражены относительно умеренно, а ограничение функциональной приспособляемости обратимо, застойные явления обычно наблюдаются только в одном круге кровообращения;

период Б — наступают глубокие нарушения обмена, развиваются значительные тканевые и полостные отеки, застойные явления локализованы как в малом, так и в большом круге кровообращения."

Лечение стадии ПА и IIБ, как и I стадии хронической недостаточности кровообращения, — это лечение основного заболевания, то есть И БС, ревматизма, гипертонической болезни и др. Применяется вышеназванный растительный сбор + лекарственные травы с выраженным сердечным, мочегонным, обменным действием (их удельный вес в сборе повышается до 30—40%). *

Использование лекарственных растений, начиная с I стадии, помогает предотвратить или уменьшить дистрофические изменения миокарда, отмечаемые уже на начальных стадиях перегрузки сердца. Нельзя не отметить, что дигиталис способствует в некоторой степени восстановлению функции сердца и уменьшает степень гипертрофии миокарда, предупреждает появление сердечной недостаточности. Сочетание дигиталиса с химиопрепаратами дает удовлетворительные результаты, тогда как по отдельности ни химиопрепараты, ни лекарственные сборы не дают нужного эффекта.

Дозы препаратов дигиталиса (дигоксин, ланикор) следует подбирать строго индивидуально. Больные переносят эти препараты намного лучше на фоне лекарственных сборов, интоксикация наблюдалась редко. Длительность приема зависит от лечебного эффекта. Кроме препаратов дигиталиса, в зависимости от клинического течения заболевания, выраженности симптоматики, наличия сопутствующих заболеваний, а также типа сердечной недостаточности назначают ингибиторы АПФ, периферические вазодилататоры, негликозидные синотропные средства (ингибиторы фосфодиэстеразы, стимуляторы p-адренорецепторов, кальциевые сенситизато-ры, антиаритмические препараты), а также препараты, улучшающие метаболизм миокарда. Из диуретиков чаще назначаются петлевые, которые хорошо сочетаются с лекарственными растениями, требуется меньшая доза химиопрепарата, причем при длительном совместном назначении повышения доз почти не требуется.

Доза сердечных гликозидов должна возрастать постепенно, а затем, в зависимости от эффекта лечения, постепенно снижаться. Следует отметить, что больные легче переносят синтетические лекарственные препараты в сочетании с фитотерапией, им требуются меньшие, чем только при медикаментозном лечении, дозы. Как правило, лекарственные чаи назначаем за 15—20 минут до еды или независимо от времени употребления пищи, а химиопрепараты — после еды.

Фитотерапия III стадии ХНК

Конечный этап развития сердечной недостаточности — 111 стадия (дистрофическая), когда развиваются глубокие функциональные и структурные изменения в организме в целом и в сердечно-сосудистой системе в частности. Восстановление нормального кровообращения уже невозможно. Нередко на этой стадии можно наблюдать кахексию, цирроз печени и другие осложнения.

Этой группе больных проводят химиотерапию в комплексе с фитотерапией или микрофитотерапией, поскольку на этой стадии трудно получить улучшение состояния пациентов только от химиотерапии: всасываемость препаратов в желудочно-кишечном тракте из-за его поражения невысокая, снижена чувствительность к мочегонным препаратам, наблюдаются тяжелые нарушения обменных процессов в организме.

Цель применения растительных сборов на этой стадии — поддержание и улучшение обменных процессов в организме, а кроме того, подбирают растения с мочегонным эффектом, улучшающие деятельность желудочно-кишечного тракта, печени, почек. Основные направления фитотерапии нарушения сердечной недостаточности представлены в таблице.

Таблица 60
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: кардиотоническоебоярышник, горицвет, ландыш, наперстянка | валокормид, валоседан, валосердин,гербион, дигитоксин, дигоксин,дигофтон, кардиовален, кардиплан,корвалол, коргликон, кордигит, раунатин, целанид
■ Направление: коронарорасширяющееанис, астрагал, барвинок малый, вздутоплодник, красавка, мята, пустырник, фенхель | винкапан, винкатон, девинкан, настойки мяты, пустырника, раунатин, фловерин
■ Направление: мочегонноеартишок, береза, брусника, леспедеца, можжевельник, почечный чай | леспенефрил, леспефлан, хофитол

/Окончание табл. 60
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: гепатопротекторноеартишок, бессмертник, расторопша, солянка | сибектан, силибор, силимар, фламин, хофитол
■ Направление: слабительноекрушина, ревень, сенна, слива кафиол, экстракты ревеня, крушины, сенны
■ Направление: противосклеротическоебарбарис, бессмертник, кукуруза, лапчатка гусиная и белая, лен, хмель, чистотел | кукурузное и льняное масло, эндокринол, эндонорм
■ Направление: иммуномодулирующееаралия, левзея, эхинацея | настойки левзеи, аралии, эстифан

Больные этой группы должны постоянно принимать поддерживающие дозы химиопрепаратов и лечебных сборов, в которые входит от 16 до 28 лекарственных растений. Поддерживающая доза подбирается индивидуально, в зависимости от пульса, сердечных сокращений и величины суточного диуреза (количество выпитой жидкости не должно превышать количество выделяемой мочи при стабильной массе тела больного) и др. При необходимости проводится коррекция дозы сердечного гликозида, мочегонных средств, препаратов калия и других лекарств. Идеальным считается, когда больной ежедневно самостоятельно ведет учет выпитой, выделенной жидкости, контролирует свой вес, сердечную деятельность. Для этого больного или его родственников следует обучить, как правильно вести подсчет выпитой и выделенной жидкости, контролировать пульс и сердечный ритм. Тогда больной может самостоятельно изменять дозу мочегонных препаратов или дигиталиса.

Пример из лечебной практики ^

Больной, 93 года.

Диагноз: хроническая сердечная недостаточность, III степень, ИБС.

Фитотерапевтические мероприятия: вначале в поликлинике больному назначили мочегонные препараты: прием через день, затем через 2 дня, через 3 дня. Потом больной самостоятельно, исходя из собственных данных нарастания веса, диуреза, I принимал через день, два, три и т. д. дигиталис по 0,00025 дважды в сутки, затем дозу уменьшал (когда пульс был в пределах 60—70), а при необходимости повышал ее самостоятел ьно.

Мы назначили пациенту прием без перерывов лекарственного сбора № 1 (приведен выше), добавляя к основному составу перечисленные ниже растения, причем добавляли их больному в сбор в разное время: сердечные и мочегонные — сразу, обменные — постепенно (г):

аир,корень | 10,0
береза, почки | 80,0
бессмертник, цветы | 30,0
боярышник, цветки | 80,0
бузина черная, цветки | 30,0
душица, трава | 30,0
зверобой, трава | 20,0

лист сенны 100—150,0

Больной пропускал смесь через мясорубку, хранил ее в стеклянной банке в холодильнике. Перед сном принимал, постепенно увеличивая, от 0,5 чайной ложки до

1,5 столовой ложки на '/з стакана воды.

Результаты: длительность стабильного улучшения состояния повысилась, объективные данные стали менее выражены, многие жалобы прекратились.

РЕВМАТИЗМ

МКБ-10:

класс Болезни системы кровообращения

блок Острая ревматическая лихорадка

100 Ревматическая лихорадка без упоминания о вовлечении сердца

101 Ревматическая лихорадка с вовлечением сердца

102 Ревматическая хорея

Ревматизм (син.: болезнь Буйо — Сокольского) — сложный инфекционно-ал-лергический процесс, системное воспалительное заболевание соединительной ткани с преимущественной локализацией процесса в сердечно-сосудистой системе. В настоящее время доказано, что возбудителем ревматизма выступает Р-гемо-литический стрептококк группы А. У больных ревматизмом наблюдается слабость иммунного ответа на стрептококковую инфекцию, выявлен семейный характер заболевания.

КЛАССИФИКАЦИЯ А. И. Нестеров, 1964

Фазы болезни Активная

■ I стадия, течение острое

минимальное изменение лабораторных показателей поражение сердца — ревмокардит первичный без порока клапанов поражение других органов — полиартрит, серозиты (плеврит, перитонит), абдоминальный синдром

■ 11 стадия, течение подострое СОЭ 20—40 мм/час

поражение сердца — ревмокардит возвратный с пороком клапанов

поражение других органов — хорея, энцефалит, менингоэнцефалит, церебральный

васкулит, нервно-психические расстройства

■ 111 стадия, течение затяжное СОЭ более 40 мм/час

поражение сердца — ревматизм без поражения сердца

поражение других органов — васкулиты, нефриты, гепатиты, тиреоидит, ирит Неактивная

(течение непрерывно рецидивирующее, латентное) поражение сердца — миокардический атеросклероз, порок сердца поражение других органов — последствия и остаточные явления внесердечных поражений органов и систем

При ревматических заболеваниях в процесс вовлекаются синовиальная (внутренняя) оболочка суставов, внутренняя оболочка сосудов различного диаметра или отмечается диффузное изменение соединительной ткани. В группу ревматических болезней входят артриты, болезнь Бехтерева, болезнь Шенгрена, дерматомиозит, диффузный фасциит, красная волчанка, остеоартрозы, ревматическая полимиалгия, ревматоидный артрит, рецидивирующий полихондрит, системная склеродермия, системные васкулиты.

Характерный признак ревматических заболеваний — острое начало с лихорадкой без озноба и высокой температурой — в настоящее время почти не встречается, зато нередко заболевание скрывается под маской других и выявляется только после диагностики инструментальными методами и на основании лабораторных данных. В типичных случаях первая атака ревматизма начинается спустя I—2 недели после перенесенной острой или как обострение хронической стрептококковой инфекции (ангины, фарингита и проч.).

В основе диагностики ревматизма лежит синдромальный принцип Киселя — Джонса в модификации А. И. Нестерова.

Основные критерии: полиартрит, хорея, кардит, подкожные ревматические узлы, кольцевидная эритема, ревматический анамнез, эффективность терапии анти-ревматическими препаратами exjuvantibus, проводимой в течение 3—5 дней.

Дополнительные критерии: общие — повышение температуры тела, адинамия, быстрая утомляемость, раздражительная бледность кожных покровов, вазомоторная лабильность, повышенная потливость, носовые кровотечения, абдоминальный синдром; специальные — лейкоцитоз (нейтрофильный), диспротеинемия, повышение титров ACJ1-0, АСК, АСГ, обнаружение стрептококкового антигена, повышение проницаемости капилляров.

Для достоверности диагноза ревматизма А. И. Нестеровым было предложено использовать три синдрома:

клинико-эпидемиологический — стрептококковая инфекция и ее связь с начальными симптомами заболевания;

клинико-иммунологический — а) немотивированная задержка восстановления общего состояния после очаговой инфекции, быстрая утомляемость, сердцебиение, артралгии, непостоянный субфебрилитет, б) обнаружение в крови анти-стрептококкового антигена, повышение титров стрептококковых антител, изменение клеточного иммунитета, биохимические изменения, характерные для воспаления;

кардиоваскулярный — подтвержденные клинически и инструментально кардит и внесердечные проявления ревматизма.

Наиболее частое проявление ревматизма — ревмокардит (поражение эндокарда, миокарда и перикарда), приводящий к клапанному пороку сердца, а кроме того, воспалительное поражение суставов, сосудов, кожи, легких, органов пищеварения, почек, нервной системы.

Лечение первичного ревматизма проводят в условиях стационара. Противоревматическая терапия основывается на комплексном использовании нестероидных противовоспалительных препаратов (салицилаты, производные пиразолона, индо-метацина; производные пропионовой кислоты; мефенаминовая кислота; производные уксусной кислоты).

ФИТОТЕРАПИЯ

Фитопрепараты и продукты природного происхождения могут быть с успехом использованы в качестве поддерживающей длительной терапии. Особенно эффективны растительные сборы на начальных стадиях заболевания. Противоревматическими свойствами обладают таволга вязолистная, девясил высокий, лопух большой, береза повислая, фиалка трехцветная, аир болотный, крапива двудомная, одуванчик обыкновенный, осина, ива козья, липа сердцевидная, горец птичий, багульник болотный, овес и др. Основные направления фитотерапии ревматизма указаны в таблице.

Таблица 61
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: кардиотоническоебоярышник, омела, пустырник | настойки боярышника, пустырника
• Направление: седативноевалериана, пион, синюха настойки валерианы, пиона
■ Направление: гипотензивноеастрагал, мята, омела, скумпия, сушеница, укроп | настойки мяты, скумпии
* Направление: противоревматическоебереза, крапива, таволга бетулаир, настой листьев березы
■ Направление: мочегонноебрусника, леспедеца, можжевельник, ортосифон, пырей | леспенефрил, леспефлан, урисан
■ Направление: противосклеротическоегречиха, клевер, одуванчик, пырей, солянка, сушеница | атероклефит, хитопан

При подостром или хроническом течении ревматизма каждые 2—3 недели травы, входящие в сбор, взаимозаменять, например траву хвоща — на листья брусники, листья березы — на почки березы, цветки бузины — на траву астрагала шерстистоцветкового, листья крапивы — на траву медуницы, траву тысячелистника — на корень солодки голой или уральской, цветки таволги — на кору ивы или траву фиалки трехцветной, цветки липы — на цветки календулы.

При изменениях в суставах вследствие заболевания, при ревматической атаке показан растительный сбор, приведенный ниже.

Rp (части):

5 г / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в горячем виде в течение дня. Длительность приема зависит от течения болезни, но не менее чем 1,5—2 месяца.

Если больной получает кортикостероиды, то, применяя данный сбор, дозу их каждые 5—7 дней можно снижать на 0,25 таблетки до полной отмены. Антибиотики применять только в крайнем случае и только в течение 2—3 месяцев. Салицилаты и гипосенсибилизирующие препараты, другие медикаменты отменяли через 2—3 недели, когда сказывалось действие лекарственных трав.

Курс лечения от 6 месяцев до 1,5 года.

Рекомендуемый алгоритм лечения

в острый период

♦ Rp (части):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Принимать в течение дня.

♦ Алантон по 2 таблетки 3 раза в день до еды.

♦ Настойка аралии и экстракт элеутерококка 1 : 1 по 40—60 капель утром и днем.

♦ Фитоаппликации из шрота растительного сбора, приведенного выше: при температуре 40 °С накладывать на 15-20 минут, и так через день. Курс 15 процедур.

♦ Эвкалимин по 20 капель 3 раза вдень.

Если больной получает кортикостероиды, то, применяя указанный выше сбор, дозу их каждые 5—7 дней можно снижать на 0,25 таблетки до полной отмены. Антибиотики следует применять только в крайнем случае и только в течение 2—3 месяцев. Салицилаты и гипосенсибилизирующие препараты, прочие медикаменты мы отменяли через 2—3 недели, когда сказывалось действие лекарственных трав.

Курс лечения от 6 месяцев до полутора лет.

Пример из лечебной практики

Нами, С. А. Ройзманом и В. Ф. Корсуном, проведены исследования (1999) по влиянию фитопрепаратов на состояние больных ревматизмом. 288 пациентов были разделены на 3 группы в соответствии с формой и стадией заболевания. Всем назначили комплексное лечение, включая фитотерапию.

Фитотерапевтические мероприятия

В первую группу вошли больные, выписанные из стационара после первой ревматической атаки. На фоне лечения антибиотиками, кортикостероидами, салици-латами, антигистаминными и другими препаратами они начали получать растительный сбор (пропись приведена ниже). Свойства данного сбора: противовоспалительное, гипосенсибилизирующее, адаптогенное, седативное, иммуномодулируюшее, кардиотоническое, а также улучшающее метаболические процессы в организме.

Rp (г):

0,5 чайной ложки / 200—500 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по 0,5 стакана 3 раза в день за 15 минуг до еды медленно и малыми глотками. 4-й прием настоя — перед сном.

Вторую группу составили больные ревматизмом в течение 3 и более лет, которым был назначен вышеуказанный сбор в период обострения + бициллин-3, салицилаты и другие химиопрепараты, в зависимости от остроты и тяжести процесса, курсом 6—12 месяцев. При латентном лечении назначали только фитотерапию.

Третья группа была сформирована из больных с пороками сердца, после операций на сердце, с непрерывно рецидивирующим течением, сердечно-сосудистой недостаточностью разной степени. Пациенты данной группы получали вышеуказанный сбор + лекарственные растения, улучшающие метаболизм миокарда, положительно влияющие на сердечный ритм, сократительную способность миокарда, адаптационные процессы в организме, а также улучшающие работу желудочно-ки-шечного тракта, печени, желчного пузыря и почек. При необходимости удельный вес мочегонных трав в структуре лечения увеличивали, добавляли по показаниям и синтетические препараты специфического действия (гипотензивные, мочегонные и проч.). Курс лечения 1 — 1,5 года непрерывно.

Результаты: клиническое выздоровление — 58 пациентов, длительная (5—8 лет) ремиссия — 48 больных, улучшение — 177 больных, без существенных изменений — 14 больных, ухудшение — 1 пациент.

Средства традиционной медицины

■ При отеках нижних конечностей

Смесь (по 50 мл): настойка валерианы + настойка пустырника + экстракт боярышника + кардиовален. Принимать по 40 капель 3 раза вдень.

■ При болях в суставах

Настойка таволги по 30—40 капель 2—3 раза в день, компрессы или массаж с кремом «Цигралгин» или с алоромом (линимент), разведенным растительным маслом 1 : 2.

ЯЗВЫ ТРОФИЧЕСКИЕ

МКБ-10:

класс Болезни кожи и подкожной клетчатки

блок Другие болезни кожи и подкожной клетчатки

L97 Язва нижней конечности, не классифицированная в других рубриках

Длительно не заживающие дефекты кожи или слизистых оболочек. Различают язвы варикозные, прободающие, анемические, трофические, гипертензивные, инфекционные, лучевые, обменные и др.

Варикозные язвы патогенетически связаны с врожденной слабостью мышечных стенок сосудов, нарушением питания тканей, токсикоинфекцией, неустойчивостью периферической сосудистой системы. Сочетание противодействующих гидромеханических сил на стенки венозной системы сопровождается сложным процессом тромболизиса и реканализации.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По причинам возникновения

■ обусловленные хронической венозной недостаточностью нижних конечностей

■ ишемические (в том числе с артериальной недостаточностью)

■ нейротрофические

■ возникающие на почве общих заболеваний

■ обусловленные местными инфекционными, микотическими и паразитарными заболеваниями

Механизм венозной гемодинамики до сих пор недостаточно изучен. Постоянное длительное стояние, работа в согнутом положении, в неблагоприятных метеорологических условиях, поднятие тяжестей — все это повышает внутрибрюшное давление и создает препятствие для оттока венозной крови из нижних конечностей. Нередко провоцирующим моментом в образовании трофической язвы служит незначительная травма кожи в виде ссадины. Определенную роль в развитии трофических язв голеней на почве варикозного расширения вен играет хроническая венозная недостаточность с функциональной неполноценностью глубоких вен.

Лечение трофических варикозных язв включает хирургическую и консервативную терапию; при этом применяют две группы средств: первая — все виды кожной пластики, хирургические вмешательства на центральной и периферической нервной системе, методы блокад и тканевой терапии (подсадки); вторая — физиотерапевтические процедуры, санаторно-курортное лечение, применение фармакологических, а также биологических средств.

Схема консервативного лечения должна включать методы и средства, воздействующие на свертывающую систему крови, усиливающие репаративные процессы, устраняющие нарушение проницаемости сосудов нижних конечностей, а также явления экзематизации вокруг язвенного дефекта, снимающие присоединения вторичной гноеродной инфекции. Следует также максимально использовать общеукрепляющие и стимулирующие регенерацию тканей средства, физиотерапию и проч.

ФИТОТЕРАПИЯ

Фитотерапевтические средства являются дополнением к основной, при возможности хирургической, коррекции сосудистых расстройств. Стимулируют регенерацию тканей, например, свежесобранные листья персика и мальвы дикой, паслена черного, сок цветков каперсов колючих, препараты из вьюнка полевого, горца почечуйного, татарника колючего, кориандра посевного, хвоща полевого, клевера лугового. Основные направления фитотерапии трофических язв представлены в таблице.

Таблица 62
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: воздействие на воспалениебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки листьев и почек березы, травы зверобоя, цветков календулы, ромашки, листьев мать-и-мачехи, шалфея
• Направление: повышение показателей иммбереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | унитетаирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: стимулирование функции ко]астрагал, береза, бузина черная, лиственница, солодка | эы надпочечниковбетулагепат, витамин Р «байкальский», глицирам, диквертин, капилар, настой (цветки бузины + листья березы + трава астрагала)
• Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур, фитосорбенты | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: восстановление гемокоагуляиастрагал, береза, донник, каштан, манжетка,солодка, софора, тысячелистник | ииангионорм, венитан, веноплант, детралекс, троксевазин, троксерутин, эскузан, эсфлазид, эсцинвенен
• Направление: противоаллергическое воздейаир, береза, датиска, календула, кукурузные рыльца, медуница, мята, солодка, тысячелистник, фиалка трехцветная, хвощ | ствие бетулайн, глицирам,препараты аира, малины, мелиссы, мяты, кукурузных рылец, календулы, датиски, душицы, березы, цетрарии, маклейи, десмодиума, сангвиритрин, хитокор
■ Направление: восстановление витаминногоирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | балансакорфит, настои и сок крапивы, подорожника, овса, манжетки, соки облепихи, холосас
■ Направление: местная терапияганодерма, девясил, шиитаке, зверобой, бадан, калган, кровохлебка, кубышка, маклейя, рейши, чабрец, чистотел | алантон, алпизарин, баданопласт, грепол (гель), кондилин, кремы с подорожником, сабельником, чистотелом, ромашкой, лютенурин, новоиманин, оводорин, панавир, масло туи, протефлазид, сангвиритрин, флоравит, хелепин, эпиген

Из медикаментозных препаратов растительного происхождения положительно зарекомендовали себя эскузан (по 20—30 капель 2—3 раза в день), эсфлазид, ангионорм (по 1 таблетке 3 раза в день). В качестве общеукрепляющего средства назначаем инъекции биоседа по 1 мл ежедневно внутримышечно в течение месяца. Для улучшения репаративных процессов — андекалин (по 30-60 ЕД) ежедневно внутримышечно в течение месяца. Для уменьшения проницаемости сосудистой стенки пораженной конечности — сбор лекарственных растений.

Rp (части):

1 чайная ложка смеси / 200 мл воды, томить на водяной бане 5—10 минут, настаивать 45 минут, затем процедить. Принимать по 0,5 стакана 2 раза в день после еды курсом 1—2 месяца.

При наружном длительном лечении от применения антибиотиков и сульфаниламидов следует отказаться, так как они замедляют процесс заживления. Заживляющими свойствами обладают шалфей, подорожник, мать-и-мачеха, спорыш, чис-тец, зверобой, тысячелистник, сушеница, окопник, орех грецкий.

Местная терапия проводится в двух направлениях.

■ Первое направление

Лечение патологического процесса вокруг язвенного дефекта (мало чем отличается от терапии микробного или экзематозного процесса). Используют примочки с травой хвоша (2,0/200,0), подорожника большого (2,0/200,0), тысячелистника обыкновенного (1,0/200,0), трилистника (2,0/200,0): теплым отваром или настоем из указанных выше трав обильно орошать поверхность язв и окружающие участки кожи несколько раз в день; препараты следует готовить только на один день.

■ Второе направление

Устранение язвенного дефекта кожи отварами, настоями и мазями, содержащими лекарственные травы (уснинат натрия, мазь с календулой, линимент алоэ), гре-полом (водно-спиртовой экстракт плодов грецкого ореха, травы полыни, почек березы, корней солодки, коры корицы), применяемыми 2 раза вдень.

Физиотерапевтические процедуры назначают в зависимости от состояния кожного покрова. Положительно влияют лазеротерапия вокруг язвы и на биологически активные точки, ультрафиолетовое облучение, свет лампы Минина, ионогальвани-зация с цинком, сульфатом меди, местные грязевые ванны, особенно с диатомовой грязью, радоновые ванны и др.

Успех лечения трофических язв можно закрепить в санатории, расположенном в климатической зоне, близкой к той, в которой постоянно живет больной, а также плаванием в бассейне при температуре воды не ниже 20 °С.

Противопоказаны: облучение радиоактивными изотопами, чрезмерное солнцелечение, а также ножные ванны в положении сидя с опущенными ногами, поскольку при этом усиливается приток к язвам венозной крови, что создает еще большую нагрузку на вены.

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

1 столовая ложка смеси / 0,5 л воды. Настаивать 4 часа, принимать по 100 мл

4 раза вдень. Длительность приема 2 месяца.

♦ Ангионорм по 2 таблетки 2 раза в день.

♦ Мазь (пасту) цинковую наносить вокруг язвы 1—2 раза в день.

♦ Шрот сбора, приведенного выше, наносить на язву под слой бинта на 1—2 дня.

♦ Наносить на язву мелко измельченный в кофемолке порошок трав (сбор, приведенный выше) в течение 3 дней, затем чередовать сангвиритриновый спирт (по инструкции), ротокан (развести водой 1 : 2), флоренту (по инструкции), регенерин, грепол.

Пример из лечебной практики

Больной, 58 лет.

Диагноз: варикозное расширение вен голеней.

В анамнезе: болен 4 года, на фоне заболевания мучит сильный зуд. На месте расчесов появилась трофическая язва, которая через 2 месяца приобрела размеры 3x4 см с вялыми грануляциями. По периферии от язвы — множественные ярко-красные мелкие и довольно крупные пятна, узелковые высыпания. Лечение у дерматолога, хирурга не привели к желаемому результату. Уровень протромбина в крови 109 ЕД.

Фитотерапевтические мероприятия: назначено вышеприведенное лечение курсом 1,5 месяца.

Результаты: при повторном осмотре размеры язвы уменьшились практически вдвое, явления васкулита исчезли. Язва покрылась ярко-розовыми грануляциями. Лечение продолжается.

Средства традиционной медицины

■ По 100 г листьев крапивы и соцветий ромашки, по 50 гхравы иссопа, корневищ пырея, дягиля, одуванчика, солодки смешать и 1 чайную ложку смеси растений залить 1 стаканом кипятка, настаивать 20 минут. Использовать наружно и внутрь по 1 столовой ложке настоя 3 раза в день.

■ 30 г травы Черноголовки, 5 г травы арники горной, плодов можжевельника, желудей дуба, по 10 г травы фенхеля, семян льна, листьев крапивы смешать и измельчить в кофемолке. Полученным порошком засыпать 1 раз в день трофическую язву. Можно сбор использовать также и для промывания язвы.

■ 1 свежее яйцо + 50 г меда + 30 мл настойки прополиса + 0,5 г уксуснокислой меди смешать. Использовать наружно, накладывая смесь на трофическую язву под бинтовую повязку.

Фитопрепараты и БАДы,

рекомендуемые при болезнях органов кроветворения

Байкалин

• Состав: шлемник байкальский

■ Действие: бактерицидное, противовирусное,* гипотензивное, противосклеро-тическое, противовоспалительное, антитромбогическое

■ Показания: атеросклероз, склонность к тромбообразованию

■ Противопоказания: не выявлены

Глицирам

■ Состав: аммония глицирризинат, полученный из солодки голой или уральской

■ Действие: противовоспалительное, отхаркивающее, послабляющее, спазмолитическое, стимулирующее функцию коры надпочечников

■ Показания: заболевания дыхательных путей с трудно отделяемой мокротой, в том числе бронхиальная астма (как отхаркивающее средство), при повышенной кислотопродукции желудка (как слабительное), экзема, аллергический дерматит, болезнь Аддисона, астенические состояния, артериальная гипотензия, надпочечниковая недостаточность на фоне длительной терапии глюкокортикостероидами (в том числе профилактика синдрома отмены — в период прекращения лечения глюкокортикостероидами или снижения их дозировки)

■ Противопоказания: гиперчувствительность, тяжелые органические поражения сердца, печеночная и/или почечная недостаточность

Корфит

• Состав: плоды шиповника, боярышника, корни аралии и элеутерококка, соки виноградный, яблочный и черноплодной рябины

■ Действие: тонизирующее, адаптогенное, поливитаминное, нормализующее обмен веществ, общеукрепляющее (при гиповитаминозах, анемии, лучевой болезни)

■ Показания: для профилактики и коррекции функциональных расстройств при стрессовых состояниях в контингентах повышенного риска, ослабленным детям, пожилым людям, особенно в осенне-весенний период, а также для снятия чувства напряжения и усталости при психоэмоциональных и физических нагрузках, профилактика остеопороза

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Олексин

■ Состав: экстракт из листьев персика

■ Действие: антиоксидантное, иммуномодулирующее, адаптогенное, антистрессовое

■ Показания: онкологические заболевания (любая стадия, послеоперационный период), гинекологические заболевания (аденомиоз, мастопатия, нормализация менструального цикла), повышение уровня гемоглобина в крови, вирусные инфекции дыхательной системы, желудочно-кишечного тракта, сердечно-сосудистой системы, при неблагоприятных экологических, климатических, профессиональных и стрессовых факторах

■ Противопоказания: не отмечено

Хофитол

• Состав: листья артишока

■ Действие: желчегонное, гепатопротекторное, диуретическое, нормализует обменные процессы, усиливает выведение мочевины

• Показания: в составе комплексной терапии при дискинезии желчевыводящих путей (по гипокинетическому типу), хроническом некалькулезном холецистите, хроническом гепатите, циррозе печени, хроническом нефрите

■ Противопоказания: гиперчувствительность, калькулезный холецистит, острые заболевания печени, почек, желче- и мочевыводящих путей, беременность и период лактации

Экстракт родиолы

■ Состав: корневища и корни родиолы розовой, спирт этиловый 40%

■ Действие: тонизирующее, повышает устойчивость организма к неблагоприятным внешним воздействиям и стрессам, усиливает физическую и умственную работоспособность, ускоряет реабилитацию после перенесенных заболеваний или операции ^

■ Показания: астенические состояния, неврозы, вегетативно-сосудистая дистония, гипотония, для коррекции побочного действия психофармакологических средств

■ Противопоказания: состояние возбуждения, гипертонический криз, гиперчувствительность, лихорадка, беременность

Фитопрепараты и БАДы, рекомендуемые при болезнях органов кровообращения

Аймалин

• Состав: алкалоид, содержащийся в некоторых видах раувольфии

■ Действие: антиаритмическое

■ Показания: приступы мерцательной аритмии и пароксизмальной желудочковой тахикардии; а также при нарушениях ритма, связанных с интоксикацией препаратами наперстянки

■ Противопоказания: тяжелые поражения проводящей системы сердца, выраженные атеросклеротические и воспалительные изменения миокарда, недостаточность кровообращения III степени.

Аллапинин

■ Состав: алкалоид лаппаконитин с примесью сопутствующих алкалоидов ряда лекарственных растений

■ Действие: антиаритмическое, замедляет скорость проведения импульсов по предсердиям и системе Гиса — Пуркинье

■ Показания: наджелудочковая и желудочковая экстрасистолия, пароксизмы мерцания и трепетания предсердий, пароксизмальная наджелудочковая и желудочковая тахикардия, в том числе при синдроме Вольфа — Паркинсона — Уайта, а также при аритмии инфаркта миокарда

■ Противопоказания: атриовентрикулярная блокада II степени и выше, тяжелая печеночная и почечная недостаточность

Алликор, алисат

■ Состав: чесночный порошок (продленного действия, которое обеспечивает полимерная матрица, высвобождающая компоненты препарата постепенно)

■ Действие: гипохолестеринемическое, антиагрегантное, фибринолитическое, гипотензивное

■ Показания: атеросклероз, гипертоническая болезнь, постинфарктный период, сахарный диабет, мигрень, импотенция, сниженный иммунитет, грипп и простудные заболевания, беременность, профилактика инфаркта миокарда и инсульта, послеоперационных осложнений у больных с поражением сосудов (см. также Ал-лилчеп)

■ Противопоказания: гиперчувствительность, желчнокаменная болезнь

Аллилчеп

■ Состав: спиртовая вытяжка из репчатого или зеленого лука

■ Действие: гипохолестеринемическое, антиагрегантное, фибринолитическое, гипотензивное, вяжущее

■ Показания: атеросклероз, профилактика гриппа и простудных заболеваний, атония кишечника, понос (см. также Алисат)

■ Противопоказания: гиперчувствительность, желчнокаменная болезнь

Анавенол

■ Состав: комбинированный препарат с содержанием эскулина (действующие вещества эскузана и эсфлазида)

■ Действие: венотонизирующее, капилляроукрепляющее

■ Показания: хроническая недостаточность венозного кровообращения, предва-рикозный синдром, посттромботический синдром, трофические язвы голени, тромбофлебиты

■ Противопоказания: кровотечения

Ангионорм

• Состав: сухой экстракт плодов боярышника, шиповника и корней солодки

■ Действие: ангиопротекторное и противовоспалительное, венотонизирующее и улучшающее микроциркуляцию, активность агрегационная, антитромбоцитарная, активизирует диуретическую функцию почек

■ Показания: в комплексной терапии при сопутствующих сосудистых нарушениях (тромбозы, тромбоэмболии, варикозное расширение вен, посттромбофлеби-ческий синдром, трофические язвы, постинфарктный кардиосклероз, васкулиты, многоформная эритема Базена, лимфостаз после мастэктомии и др.)

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость компонентов препарата, тяжелые хронические заболевания печени, почек, желудочно-кишечного тракта с нарушением их функции, возраст (детский), беременность

Беллоид

• Состав: эрготоксин, сумма алкалоидов красавки, и бутилэтилбарбитуровой кислоты

■ Действие: седативное, спазмолитическое

■ Показания: гипертиреоз, вегетососудистые дистонии, повышенная раздражительность, болезнь Меньера, неврогенные расстройства, связанные с нарушением менструального цикла

* Противопоказания: беременность, коронароспазм, спазм периферических сосудов, поздние стадии атеросклероза, глаукома

Бетинат

■ Состав: сок свеклы сублимационной сушки

■ Действие: антиагеросклеротическое

■ Показания: профилактика сердечно-сосудистых заболеваний, в основе которых атеросклероз

■ Противопоказания: не выявлены

Бетиол (свечи)

■ Состав: экстракт красавки, ксероформ, цинка сульфат, глицерин, основа для свечей

■ Действие: спазмолитическое, обезболивающее, противовоспалительное, ранозаживляющее

■ Показания: геморрой, трещины заднего прохода

■ Противопоказания: глаукома

Боярышник (БАД)

■ Состав: плоды боярышника

■ Действие: кардиотоническое, гипотензивное, спазмолитическое, сосудорасширяющее, антиаритмическое, венотоническое, мочегонное; подавляет действие ангиотензинпревращакнцего фермента, повышает чувствительность сердечной мышцы к действию сердечных гликозидов

■ Показания: функциональные расстройства сердечно-сосудистой системы, ко-ронарокардиосклероз, церебросклероз, артериальная гипертензия I стадии, нарушение ритма сердца по типу мерцательной тахикардии (сердечно-сосудистая недостаточность НО-1, стенокардия напряжения, состояние после инфаркта миокарда)

■ Противопоказания: гипотония, индивидуальная непереносимость

Боярышника настойка

■ Состав: плоды боярышника

■ Действие: антиаритмическое, нормализация периферического кровотока

■ Показания: функциональные расстройства сердечной недостаточности, ангио-неврозы, мерцательная аритмия, пароксизмальная тахикардия

■ Противопоказания: не установлены

Валерианы настойка

■ Состав: валериана, 70% спирт

■ Действие: седативное, спазмолитическое

■ Показания: повышенная нервная возбудимость, истерия, бессонница, мигрень, вегетососудистая дистония

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Валерианы экстракт (густой)

■ Состав: корни и корневища валерианы лекарственной

■ Действие: спазмолитическое, уменьшает возбудимость центральной нервной системы, усиливает действие снотворных препаратов

■ Показания: нервное возбуждение, бессонница, неврозы сердечно-сосудистой системы, спазмы желудочно-кишечного тракта

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Во/юкордин

■ Состав: эфирные масла хмелевое, мятное, фенобарбитал и др.

■ Действие: седативное, сосудорасширяющее (рефлекторное), снотворное, спазмолитическое

■ Показания: невротические боли в сердце, повышенная возбудимость, страх, нервозность, вегетативное возбуждение, психосоматические расстройства, нарушение засыпания

■ Противопоказания: гиперчувствительность к брому, острая порфирия, тяжелые нарушения функции почек и печени

Валокормид

■ Состав: настойки валерианы, ландыша, красавки, натрия бромид, ментол, вода дистилл и рован ная

■ Действие: успокаивающее, спазмолитическое

■ Показания: сердечно-сосудистые неврозы, сопровождаемые брадикардией

■ Противопоказания: резкие органические изменения сердца и сосудов, острый миокардит, эндокардит, резко выраженный кардиосклероз

Валоседан

■ Состав: экстракт валерианы, настойки хмеля, боярышника, ревеня, барбитал натрия, спирт этиловый, вода дистиллированная

■ Действие: успокаивающее

■ Показания: неврозы и неврозоподобные состояния, бессонница, ранняя стадия гипертонической болезни, тахикардия

* Противопоказания: индивидуальная непереносимость одного из компонентов

Валосердин

■ Состав: этиловый эфир альфа-бромизовалериановой кислоты, фенобарбитал, масло мяты перечной, душицы/хмеля

■ Действие: седативное, спазмолитическое, отрицательное хронотропное

■ Показания: спазмы коронарных сосудов, тахикардия, артериальная гипертензия, кардионеврозы, вегетососудистая дистония по кардиальному типу

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость одного из компонентов

Венен-гель доктора Тайсса

■ Состав: экстракты семян каштана конского и календулы

■ Действие: анальгезирующее, венотонизирующее, антиагрегантное, улучшает микроциркуляцию, снижает проницаемость венозных сосудов

■ Показания: варикозное расширение вен, отечность, чувство тяжести и напряжения в нижних конечностях

■ Противопоказания: не выявлены

Венза

■ Состав: каштан, прострел и другие лекарственные растения, этиловый спирт

* Действие: противовоспалительное, противоотечное, венотонизирующее,

анальгезирующее

■ Показания: в комплексной терапии заболеваний вен (варикозное расширение вен, варикозные узлы, флебит, геморрой), варикозной экземы

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Венитан

■ Состав: экстракт семян каштана конского (20% эсцина)

■ Действие: противоотечное, венотонизирующее

■ Показания: нарушение периферического кровообращения, венозный застой, воспалительные и варикозные заболевания вен, чувство тяжести в ногах при беременности или продолжительном стоянии, отеки и гематомы, обусловленные ударами или уколами

■ Противопоказания: не выявлены

Веноплант

■ Состав: экстракт семян каштана конского (содержит тритерпеновые гликозиды группы эсцина)

■ Действие: венотонизирующее, противовоспалительное, уменьшающее проницаемость сосудов

■ Показания: варикозное расширение вен, хроническая венозная недостаточность с болями и ощущением тяжести в ногах, отеком ног

■ Противопоказания: не выявлены

Винканор

• Состав: очищенная сумма хлористоводородных солей алкалоидов, выделенных из травы барвинка малого

■ Действие: сосудорасширяющее, спазмолитическое, гипотензивное, седативное

■ Показания: начальные формы гипертонической болезни, нарушение мозгового кровообращения (спастического и атеросклеротического характера), состояние после ишемического инсульта, неврогенная синусовая тахикардия

■ Противопоказания: не выявлены

Витамакс

■ Состав: корень женьшеня, цветочная пыльца, масло пшеничных зародышей, витамины, микроэлементы и др.

■ Действие: общеукрепляющее, стимулирующее иммунную систему, антисклеротическое, противовоспалительное

■ Показания: профилактика и лечение инфекционных заболеваний, авитаминозов, болезней печени, анемий, атеросклероза, язвенной болезни желудка и двенадцатиперстной кишки, импотенции, кожных заболеваний

■ Противопоказания: не выявлены

Гепатромбин

• Состав: аллантоин, масло сосны обыкновенной, гепарин и др.

■ Действие: антитромботическое, противовоспалительное

■ Показания: тромбозы, тромбофлебиты, варикозное расширение вен, язвы голени, тендовагинит, лимфангит, мастит, фурункулез, спортивные травмы

■ Противопоказания: гиперчувствительность, повреждения кожи (для геля)

Гербион

■ Состав: листья и цветки боярышника, белая омела, корень валерианы, 73% спирта

■ Действие: кардиотоническое, седативное

• Показания: начальная стадия сердечной недостаточности, возрастные изменения сердца

■ Противопоказания: повышенная чувствительность к одному из компонентов препарата; поскольку препарат содержит этанол, его не следует назначать лицам, которым противопоказано употребление алкоголя (больным с хроническим алкоголизмом, женщинам в период беременности и кормления грудью, детям и подросткам)

Гинкго билоба

■ Состав: экстракт листьев гинкго двулопастного и др.

■ Действие: антиоксидантное, улучшает кровообращение, повышает снабжение кислородом сердца, головного мозга и других органов, предотвращает преждевременное старение, снижает артериальное давление, ингибирует тромбообразование, ускоряет восстановительные процессы в мозге после инсульта

■ Показания: церебральный атеросклероз, сахарный диабет, болезнь Рейно, синдром хронической усталости, бронхиальная астма, экзема

■ Противопоказания: гемофилия, беременность и кормление грудью

Гинкго билоба экстракт (БАД)

■ Состав: экстракт листьев гинкго двулопастного

■ Действие: улучшает циркуляцию крови в организме, препятствует тромбообра-зованию, улучшает деятельность мозга, поддерживает сердечную деятельность, снижает задержку жидкости тканями, увеличивает энергетическую активность клеток, нейтрализует свободные радикалы

■ Показания: головокружения, головные боли, депрессии, ухудшение памяти в пожилом возрасте, профилактика сердечно-сосудистых заболеваний, венозное расширение вен нижних конечностей, явления церебросклероза

Способ применения: в качестве БАД к пище по 1 капсуле 1—2 раза вдень.

■ Противопоказания: венозный застой в сосудах головного мозга, инфаркт миокарда, геморрагический инсульт

Гинкор форте

■ Состав: гинкго билоба

■ Действие: венотонизирующее, антиагрегантное

■ Показания: нарушения венозного кровообращения нижних конечностей (ощущение тяжести и боли в ногах), геморроидальный криз

■ Противопоказания:гипертиреоз

Дигитоксин

• Состав: гликозид наперстянки пурпурной

■ Действие: увеличивает силу сокращений сердечной мышцы (систола становится короче и сильнее, а диастола удлиняется, улучшается диастолическое наполнение желудочков), урежает сердечные сокращения

■ Показания: хроническая сердечная недостаточность различной этиологии (пороки сердца, кардиосклероз, гипертоническая болезнь, дистрофия миокарда) или острая сердечная недостаточность

■ Противопоказания: коронарная недостаточность (особенно при склерозе венечных сосудов сердца), острый инфаркт миокарда, выраженная брадикардия, полная атриовентрикулярная блокада, активный эндокардит и ревмокардит (опасность эмболий), компенсированные пороки сердца, аортальные пороки (особенно стенозы), сопровождаемые стойкой брадикардией (при брадикардии, развивающейся от малых доз наперстянки, препарат можно назначать вместе с красавкой)

Дигоксин

■ Состав: гликозид, содержащийся в листьях наперстянки

■ Действие: кардиотоническое, антиаритмическое

■ Показания: застойная сердечная недостаточность, пароксизмальные суправен-трикулярные аритмии (мерцательная аритмия, трепетание предсердий, суправент-рикулярная тахикардия)

■ Противопоказания: интоксикация сердечными гликозидами, выраженная брадикардия, AV-блокада, нестабильная стенокардия, острый инфаркт миокарда, острый ревмокардит

Дигофтон

• Состав: гликозид дигитоксин наперстянки

■ Действие: повышение сократимости и возбудимости цилиарной мышцы глаза, улучшение аккомодации

■ Показания: астенопия, пресбиопия, латентная гипертензия и усталость глаз, нарушение кровообращения глаз, боль в глазах (при мигрени)

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Камфарно-втериановые капли

■ Состав: камфара, валериана

■ Действие: успокаивающее

■ Показания: сердечно-сосудистые неврозы

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Камфары масляные растворы

■ Состав: 20% раствор камфары в персиковом или оливковом масле

■ Действие: аналептическое, тонизирующее дыхательный центр, стимулирующее сосудодвигательный центр, улучшает функцию миокарда, альвеолярную вентиляцию, легочный кровоток

■ Показания: в комплексной терапии при острой и хронической сердечной недостаточности, коллапсе, угнетении дыхания при пневмонии и других инфекционных заболеваниях, при отравлениях снотворными и наркотическими средствами

■ Противопоказания: эпилепсия и склонность к судорожным реакциям

Камфоцин

■ Состав: камфара, кислота салициловая, масла касторовое, терпентинное, стручковый перец

■ Действие: антисептическое, противовоспалительное, обезболивающее

■ Показания: ревматизм, артриты

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Кардиовален

• Состав: экстракт желтушника серого, адонизид, настойка валерианы, экстракт боярышника жидкого, камфара и др.

■ Действие: кардиотоническое

■ Показания: ревматические пороки сердца, кардиосклероз с явлениями сердечной недостаточности и недостаточности кровообращения I и ПА степени, а также стенокардия (без органических изменений сосудов сердца), вегетативные неврозы

■ Противопоказания: не выявлены

Кардиплан

• Состав: экстракт листьев и цветков боярышника

■ Действие: кардиотоническое

■ Показания: сердечная недостаточность, умеренно выраженные сбои работы сердца (быстрая утомляемость, одышка, сердцебиение) при нормальных и средних нагрузках на организм

■ Противопоказания: не выявлены

Каринат

• Состав: чесночный порошок, витамины С, Е, бета-каротин

■ Действие: гипохолестеринемическое, антиоксидантное

■ Показания: гиперлипидемия, повышенная свертываемость крови, острый тромбоз, гипертония, сахарный диабет, иммунодефицит, импотенция, гипоксия, кожные заболевания, интоксикации, профилактика атеросклероза, инфаркта миокарда, инсульта, послеоперационных осложнений у пациентов с поражением сосудов, острых респираторных инфекций, гриппа

■ Противопоказания: гиперчувствительность, желчнокаменная болезнь

Корвалол

■ Состав: этиловый эфир альфа-бромизовалериановой кислоты, фенобарбитал, натрий едкий, масло мяты перечной, спирт этиловый 96%, вода дистиллированная

■ Действие: успокаивающее, сосудорасширяющее, спазмолитическое, в больших дозах легкое снотворное

■ Показания: неврозы с повышенной раздражительностью, при нерезко выраженных спазмах коронарных сосудов, тахикардии, бессоннице, спазмах кишечника, на ранних стадиях гипертонической болезни

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Коргликон

■ Состав: сумма гликозидов из листьев ландыша

■ Действие: мочегонное, успокаивающее, кардиотоническое, замедляет ритм сердечных сокращений, улучшает наполнение пульса, уменьшает застойные явления, одышку, цианоз

■ Показания: острая и хроническая недостаточность кровообращения II и III степени, сердечная декомпенсация, осложненная тахисистолической формой мерцания предсердий, купирование приступов пароксизмальной тахикардии

■ Противопоказания: резкие органические изменения сердца и сосудов, острый миокардит, эндокардит, резко выраженный кардиосклероз

Кордигит

• Состав: сумма гликозидов (гитоксин и дигитоксин) листьев наперстянки пурпурной

■ Действие: замедляет ритм сердечных сокращений, устраняет дефицит пульса, увеличивает диурез

■ Показания: тахисистолическая форма мерцания предсердий, трепетание предсердий с блокадой проведения, тиреотоксические поражения сердца

■ Противопоказания: коронарная недостаточность, острый инфаркт миокарда, брадикардия, полная атриовентрикулярная блокада, активный эндокардит и ревмокардит, компенсированные пороки сердца, аортальные пороки, сопровождаемые стойкой брадикардией

Кофермент Q10

■ Состав: коэнзим 010 (полученный из листьев табака)

■ Действие: антиоксидантное, стимулирует обмен жирных кислот, снижает риск заболеваний сердечно-сосудистой системы, укрепляет иммунную систему

■ Показания: атеросклероз, стенокардия, артериальная гипертензия на фоне избыточной массы тела

■ Противопоказания: не установлены

Красавки настойка

■ Состав: красавка, 40% спирт

■ Действие: спазмолитическое, болеутоляющее, увеличивает частоту сердечных сокращений

■ Показания: язвенная болезнь желудка и двенадцатиперстной кишки, а также прочие заболевания, сопровождаемые спазмами гладкой мускулатуры органов брюшной полости, брадикардия в связи с перевозбуждением блуждающего нерва

■ Противопоказания: глаукома

Ландыша настойка

• Состав: трава и цветки ландыша, 70% спирт

■ Действие: мочегонное, успокаивающее, кардиотоническое, замедляющее ритм сердечных сокращений, улучшающее наполнение пульса, уменьшающее застойные явления, одышку, цианоз

■ Показания: легкие формы хронической сердечной недостаточности, вегетативные неврозы (в сочетании с седативными средствами)

■ Противопоказания: резкие органические изменения сердца и сосудов, острый миокардит, эндокардит, резко выраженный кардиосклероз

Мемоплант

• Состав: экстракт листьев гинкго билоба

■ Действие: антиагрегантное, нормализует мозговое и периферическое кровообращение, метаболические процессы в мозге

■ Показания: цереброваскулярная недостаточность (проявляется ослаблением внимания и памяти, снижением интеллектуальных способностей, головными болями, шумом в ушах), нарушение артериального периферического кровообращения, перемежающаяся хромота, нейросенсорные нарушения

■ Противопоказания: гиперчувствительность

ПИК (природный инулиновый концентрат)

■ Состав: топинамбур

■ Действие: слабительное, спазмолитическое, противовоспалительное, гемоста-тическое

■ Показания: геморрой (регулирование стула)

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Пустырника настойка

■ Состав: трава пустырника, 70% спирт

■ Действие: гипотензивное, седативное, замедляет частоту сердечных сокращений !

■ Показания: начальная стадия гипертонической болезни, кардионеврозы, по- ! вышенная нервная возбудимость, климактерический период, запаздывающие или . болезненные менструации

■ Противопоказания: гипотония, брадикардия

Пустырника экстракт

Танакан

■ Состав: экстракт листьев гинкго билоба

■ Действие: венотонизирующее, антиагрегантное, противоотечное, улучшает : микроциркуляцию, снижает проницаемость сосудов, нормализует мозговое и периферическое кровообращение и метаболизм мозга

■ Показания: последствия инсульта, черепно-мозговых травм, расстройство внимания и памяти, астенические состояния, нарушения периферического кровообращения и микроциркуляции, синдром Рейно

■ Противопоказания: не выявлены

Раунатин

• Состав: сумма оснований, выделенных из корней раувольфии змеиной (или коры корней раувольфии рвотной)

■ Действие: антигипертензивное, спазмолитическое

■ Показания: гипертоническая болезнь 1 и II стадии, невротические состояния

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Успокоительный сбор (1)

■ Состав: корневище с корнями валерианы, листья мяты перечной и трилистника водяного, шишки хмеля

■ Действие: седативное, спазмолитическое

■ Показания: бессонница, неврозы сердечно-сосудистой системы, спазмы желу-дочно-кишечного тракта

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Успокоительный сбор (2)

■ Состав: трава пустырника, листья мяты перечной, корневища и корни валерианы, корни солодки, шишки хмеля, трава донника, чабреца, душицы, пустырника

■ Действие: седативное, спазмолитическое, гипотензивное

■ Показания: бессонница, повышенная нервная возбудимость, неврастения, мигрень, вегетососудистая дистония, климактерические расстройства, гипертоническая болезнь

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Целанид

• Состав: гликозид, выделяемый из листьев наперстянки шерстистой

■ Действие: кардиотоническое, уменьшает сердцебиение, увеличивает диурез, уменьшает отечность

■ Показания: недостаточность кровообращения, тахисистолическая форма мерцательной аритмии

■ Противопоказания: атриовентрикулярная блокада II степени и приходящая атриовентрикулярная блокада III степени

Циркулин

• Состав: экстракт листьев готу колы, листьев и цветков боярышника, листьев гинкго двулопастного, плодов черники, витамин В3

■ Действие: антиоксидантное, противовоспалительное, нормализует циркуляцию крови в организме, уровень артериального давления, сон и снабжение мозга кислородом, повышает прочность и эластичность стенок артериальных и венозных сосудов, благоприятно воздействует на реологические показатели крови, стабилизирует уровень холестерина и триглицеридов в крови, расширяет кровеносные сосуды, положительно влияет на соединительную ткань, препятствует агрегации тромбоцитов

■ Показания: заболевания сердечно-сосудистой системы (артериальная гипертензия, атеросклероз, состояние после инфаркта миокарда, повышенная вязкость крови, профилактика изменений сосудов при сахарном диабете)

■ Противопоказания: повышенное внутричерепное давление

Эмби №1 (сироп)

• Состав: экстракты плодов боярышника, аронии и шиповника, листьев березы, надземных частей душицы, масло эфирное апельсиновое, витамины, биологически активные вещества, сахар

■ Действие: успокаивающее, снижающее кровяное давление, уровень холестерина в крови

■ Показания: заболевания сердечно-сосудистой системы при гипертонии

■ Противопоказания: не выявлены

Эмби №2 (сироп)

• Состав: экстракты надземных частей зверобоя, мать-и-мачехи, чабреца, укропа, витамины, биологически активные вещества, сахар

■ Действие: тонизирующее, желчегонное, стимулирует деятельность сердца, повышает артериальное давление, суживает сосуды, снимает усталость

■ Показания: повышенная утомляемость, сонливость, неврастения, заболевания печени и желчного пузыря, при повышенных физических нагрузках

■ Противопоказания: не выявлены

Эскузан

■ Состав: экстракт плодов каштана конского

■ Действие: венотонизирующее, антитромботическое, уменьшает проницаемость капилляров и воспалительные явления

■ Показания: хроническая венозная недостаточность с венозным застоем, расширение вен нижних конечностей, при геморрое, язвах голени

■ Противопоказания: не выявлены

Эскулюс композитум

■ Состав: каштан, арника, эхинацея и другие лекарственные растения

■ Действие: флебодинамическое, венотонизирующее, спазмолитическое, анальгезирующее

■ Показания: перемежающаяся хромота, облитерирующий эндартериит, артериосклероз, слоновость, варикозное расширение вен, постинсультные и постинфаркт-ные состояния

■ Противопоказания: не выявлены

Янтарь-кардиофито

■ Состав: синтетическая янтарная кислота, экстракт пустырника, мята

■ Действие: уменьшает ишемические проявления (головные боли и боли в сердце, одышку, шум в ушах), повышает эффективность медикаментозного лечения заболеваний, восстанавливает энергопродукцию в сердечной мышце, улучшает состояние в период подготовки к операции и после нее

■ Показания: хронические и острые сердечно-сосудистые заболевания

■ Противопоказания: язва желудка и двенадцатиперстной кишки в период обострения

КОНТРОЛЬНЫЕ ВОПРОСЫ

Назовите растения, содержащие сердечные гликозиды, и перечислите их свойства:

Растения

а -> ландыш майский б -> марена красильная в желтушник левкойный г -> морозник кавказский д -> горицвет весенний

Свойства

а -> спазмолитическое б -> успокаивающее

в -> увеличивающее силу сердечных сокращений г -> замедляющее ритм сердечных сокращений д -> противовоспалительное

2.

Выберите лекарственные растения с кардиотоническим эффектом:

а -> таволга б -> каштан в -> мята г пустырник д -> арника

3.

Какие компоненты входят в перечисленные ниже фитопрепараты:

Компоненты

а семена конского каштана, корень солодки, листья мяты перечной/трава мелиссы лекаре твенной, плоды боярышника, плоды шиповника б -> экстракт горицвета сухой, калия бромид в -> настойки ландыша, валерианы, красавки, ментол

Препараты а -> адонис-бром б -> капли Зеленина в касмин

4.

Назовите растения и фитопрепараты с противоаритмическим действием:

а -> стальник полевой б боярышник кроваво-красный в -> пустырник пятилопастный г -> кордигит д -> аллапинин

5.

Перечислите направления фитотерапии больных гипертонической болезнью:

а снятие нервно-психического напряжения, усталости б нормализация фракции выброса и частоты сердечных сокращений в -> купирование болевого синдрома г -> нормализация показателей свертываемости крови д -> назначение мочегонных растений

6.

Укажите направления фитотерапии стенокардии и перечислите рекомендуемые лекарственные растения:

Направления фитотерапии

а -> нормализация показателей свертываемости крови б -> купирование давящей или жгучей боли в -> нормализация психоэмоциональной сферы г -> восстановление просвета в пораженных атеросклерозом сосудах д -> нормализация функций щитовидной железы и надпочечников

Растения а -> пустырник б -> чеснок в -> вздутоплодник г -> арника д -> кипрей

7.

Какие растения рекомендуются после инфаркта миокарда:

а -> клевер луговой б -> таволга вязолистная в -> хвощ полевой г -> сушеница топяная д -> донник лекарственный

8.

Какие растения показаны после инсульта:

а -> таволга вязолистная б -> арника горная в -> льнянка обыкновенная г -> овес посевной ,

д -> валериана лекарственная

9.

Какие растения способствуют снижению 1) систолического, 2) диастолического артериального давления:

а -> арника

б -> астрагал шерстистоцветковый в -» омела г -> багульник д -> буквица

БОЛЕЗНИ ОРГАНОВ МОЧЕПОЛОВОЙ СИСТЕМЫ

Растения с рекомендуемыми фармакологическими свойствами

Анальгезирующие

По механизму действия эти лекарственные средства разделяются на наркотические и ненаркотические. Избирательно подавляют или уменьшают болевую чувствительность путем преимущественного влияния на ЦНС без нарушения сознания.

■ Аралия, красавка, кровохлебка, ромашка, рябина обыкновенная, синюха, тмин, хмель, эвкалипт.

Антибактериальные

Данные лекарственные средства уничтожают бактерии или подавляют их жизнедеятельность.

■ Бадан, зверобой, календула, кровохлебка, можжевельник, подорожник большой, тимьян, череда.

Антибластомные / Антимитотические

Исходя из источника получения, выделяют группу, содержащую алкалоиды и другие средства растительного происхождения.

■ Аконит джунгарский, бадан толстолистный, береза повислая, болиголов пятнистый, горец птичий, змеиный, календула лекарственная, койке, омела белая, полынь блестящая, метельчатая, сушеница топяная, череда трехраздельная, чистотел большой, шалфей лекарственный, эвкалипт шариковый.

Антивирусные

Лекарственные средства, которые угнетают развитие и жизнедеятельность, а также вызывают гибель вирусов, препятствуют развитию заболеваний вирусной этиологии.

■ Барбарис, береза бородавчатая, бессмертник песчаный, зверобой продырявленный, календула, можжевельник обыкновенный, фиалка трехцветная, чистотел большой, шалфей лекарственный, эвкалипт шариковый.

Антиоксидантные

Лекарственные средства, которые предотвращают или замедляют неферментативное, свободно-радикальное окисление органических веществ кислородом; необходимый компонент всех тканей и клеток, предохраняющий биологические субстраты от самопроизвольного окисления.

■ Бессмертник, виноград культурный, гранат обыкновенный, груша обыкновенная, дрожжи пивные, ежевика сизая, зверобой продырявленный, калина обыкновенная, крапива двудомная, крыжовник обыкновенный, облепиха крушиновидная, овощи свежие, пижма, проросшие зерна, расторопша, чай зеленый.

Антисептические

Лекарственные средства с противомикробной активностью (задерживают рост и размножение микроорганизмов). Применяют преимущественно наружно.

■ Ель, зверобой, календула, кровохлебка, ромашка, толокнянка, шалфей, эвкалипт.

Антитоксические / Дезинтоксикационные

Лекарственные средства, снижающие интенсивность воздействия на организм токсических веществ.

■ Лен, петрушка, почечный чай, расторопша пятнистая, ромашка аптечная, хвощ полевой, череда, шиповник.

Антихламидийные

Лекарственные средства, угнетающие рост и развитие хламидий.

■ Береза, дурнишник, копеечник забытый, альпийский, полынь, тополь, цетра-рия, шалфей лекарственный.

Биостимулирующие

Биологически активные вещества растений; стимулируют обмен веществ, регенерацию и прочие жизненно важные процессы в организме человека.

■ Алоэ древовидное, женьшень, заманиха, земляника, левзея, лимонник, молодило русское, очиток большой и пурпурный, родиола розовая, солодка голая, шелковица черная, элеутерококк, ятрышник.

Накапливают возбуждающие аминокислоты — глутаминовую и аспарагиновую.

■ Койке (слезник), лотос орехоносный, спаржа лекарственная.

Витаминные

Витамины, образуемые в растениях и микроорганизмах, затем поступают в организм человека с пищей (за исключением витамина А и витаминов группы D, которые поступают в организм человека после прохождения биологической цепочки «растение — организм животного»).

Гипосенсибилизирующие / Противоаллергические

Данные лекарственные средства ослабляют или снимают аллергические реакции на чужеродные вещества, вызывая при этом гипосенсибилизацию.

■ Багульник болотный, девясил высокий, одуванчик обыкновенный, ольха серая, солодка голая, уральская, фиалка трехцветная, хвощ полевой, хмель, череда трехраздельная, шлемник байкальский.

Иммуностимулирующие

Лекарственные средства, стимулирующие иммунологическую реактивность организма.

■ Аралия маньчжурская, боярышник, женьшень, заманиха высокая, зверобой продырявленный, калина обыкновенная, левзея сафлоровидная, родиола розовая, элеутерококк колючий.

Индукторы интерфероногенеза

Вещества растений на уровне микроэлементов, способствующие выработке интерферона (защитного белка) в ответ на заражение организма вирусами, а также выработке неспецифического фактора противовирусного иммунитета. Используют для профилактики и лечения вирусных заболеваний.

■ Барбарис, женьшень, кукуруза, лапчатка гусиная и блестящая, морковь посевная, мята перечная, расторопша пятнистая, чистотел большой, элеутерококк колючий.

Обезболивающие / Спазмолитические

Лекарственные средства, уменьшающие проявления болевого синдрома:

центрального ненаркотического действия

• синеголовник плосколистный, синяк обыкновенный;

наркотического действия

■ конопля, мак (все виды);

периферического действия

• аконит, пион узколистный;

транквилизаторы

■ валериана лекарственная, пустырник пятилопастный, синюха голубая.

Общеукрепляющие

Лекарственные средства, которые содержат биологически активные вещества, влияющие на все жизненно важные процессы и функции организма.

■ Аралия маньчжурская, береза повислая, женьшень, календула лекарственная, крапива двудомная, лимонник китайский, шиповник коричный, элеутерококк колючий, ятрышник.

Освобождение базальных мембран клубочков почек

Лекарственные средства, освобождающие базальные мембраны клубочков почек от агрессивных комплексов «аллерген — антитело» (актуально в начальный период развития болезни).

■ Бурачник лекарственный, леспедеца головчатая (леспенефрил, леспефлан), спаржа лекарственная.

Противовоспалительные

Лекарственные средства, угнетающие воспалительный процесс в различных фазах его развития.

■ Аир болотный, алтей, девясил высокий, зверобой продырявленный, календула лекарственная, подорожник большой, солодка голая и уральская, толокнянка, тысячелистник обыкновенный, фиалка трехцветная, хвощ полевой, череда трехраздельная, шалфей лекарственный, шиповник собачий, эвкалипт прутьевидный.

Противогрибковые

Данные лекарственные средства обладают фунгицидным и фунгистатическим действием, их используют в профилактике и лечении микозов.

■ Зверобой, можжевельник, мята перечная, тимьян ползучий, черемуха, эвкалипт прутьевидный.

Противоотечные при почечных отеках

Лекарственные средства, которые снимают отеки, вызванные преимущественно заболеваниями почек.

■ Береза повислая, брусника, бузина черная, василек, можжевельник обыкновенный, толокнянка, хвощ полевой.

Противотрихомонадные

Лекарственные средства противопаразитарного действия, применяемые при три-хомониазе.

• Береза повислая, тысячелистник обыкновенный, черемуха, чистотел большой, эвкалипт шариковый.

Регулирующие минеральный обмен

Лекарственные средства, регулирующие минеральный обмен в организме и предотвращающие отложение солей, содержащихся в сыворотке крови, тканях организма, в частности в почках и желчном пузыре.

■ Береза, брусника, горец птичий, крапива, лопух, марена, толокнянка, хвощ, хмель.

Спазмолитические гладкой мускулатуры (спазмолитики)

Лекарственные средства, снимающие спазм, уменьшающие тонус гладкой мускулатуры внутренних органов.

■ Анис, бессмертник, василек, вздутоплодник, красавка, лопух, мята, ромашка, тмин, фенхель, шлемник.

Способствующие выведению мочевых конкрементов

Данные лекарственные средства растворяют мочевые конкременты или облегчают их прохождение через мочевыводящие пути.

■ Арника, барбарис, брусника, горец птичий, душица, марена красильная, можжевельник, мята, ромашка, фенхель, хвощ полевой, череда.

Уменьшающие нефроптоз

Данные лекарственные средства уменьшают застойные процессы во внутренних органах и улучшают гемодинамику и лимфоотток.

■ Золотарник канадский и обыкновенный, подмаренник настоящий и цепкий.

Уролитические / Реминерализирующие / Литолитические

Лекарственные средства, рассчитанные на повышение растворимости, разрыхление мочевых камней в почках, мочевыводящих путях и облегчение их выведения с мочой.

■ Барбарис, береза, брусника, бузина, горец птичий, земляника, каштан, крапива двудомная, кукуруза, лен, лопух, марена красильная, можжевельник, морковь посевная, мята, одуванчик, петрушка, стальник, толокнянка, фенхель, фиалка трехцветная, хвощ.

Фунгицидные

Данные лекарственные средства обладают фунгицидным и фунгистатическим свойствами (используют в профилактике и лечении микозов — заболеваний кожи и слизистых оболочек, вызванных грибками).

■ Зверобой продырявленный, можжевельник обыкновенный, мята, тимьян ползучий, черемуха, эвкалипт прутьевидный.

ГЛОМЕРУЛОНЕФРИТ

МКБ-10:

класс Болезни мочеполовой системы блок Гломерулярные болезни N00-N08

Гломерулонефрит — это общее название группы приобретенных заболеваний почек, в основном иммуновоспалительного характера с преимущественным поражением клубочков почки и вторичным заболеванием структурных элементов почки (канальцев, сосудов и др.).

Важную роль в возникновении гломерулонефрита играет стрептококк. Возникает заболевание чаще после перенесенных ангин, тонзиллитов, инфекций верхних дыхательных путей, скарлатины. Он может также возникнуть после пневмоний (в том числе стафилококковых), дифтерии, тифа сыпного или брюшного, бруцеллеза, малярии. Возможно возникновение гломерулонефрита под влиянием вирусной инфекции, после введения вакцин и сывороток (сывороточный, вакцинный нефриты). В странах с жарким климатом острому гломерулонефриту, как правило, предшествуют стрептококковые кожные заболевания.

КЛАССИФИКАЦИЯ

Таблица 63
Растения | Фитопрепараты
■ Направление: воздействие на воспалениебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, курильского чая, мать-и-мачехи, ромашки, шалфея
■ Направление: борьба с инфекциейбадан, береза, грецкий орех, грушанка, девясил, зимолюбка, какалия, лиственница, пихта, сосна, тополь, шалфей, шизонепета | бруснивер, грепол, пластофарм, урологический чай № 2, фитогор, элекасол
• Направление: торможение склерозирования п; бурачник, леспедеца, почечный чай, спаржа | фенхимы почеклеспенефрил, леспефлан, настой травы бурачника, отвар корней спаржы
■ Направление: повышение диурезабереза, брусника, василек, грыжник, дымянка, можжевельник, почечный чай, спорыш, стальник, толокнянка, черника | бетулаир, бетулахит, суперантитокс, тубелон
■ Направление: устранение спазмов, боливахта, мелисса, мята, солодка настойки мяты, мелиссы, фитоновосед
■ Направление: снятие раздражительности валериана, душица, пион | препараты валерианы, пиона, душицы, фитоновосед
■ Направление: повышение уровня иммунитетабереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | ирмалакс, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: устранение гипоксиибрусника, девясил, дымянка, исландский мох, липа | алантон, бруснивер

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечания

1. Отечная форма хронического гломерулонефрита сопровождается, как правило, гиперхолестеринемией и гиперлипидемией. Для нормализации уровня холестерина, помимо приема фитоэнтеросорбентов, рекомендуется использовать растения с гиполипидемическим действием (курс от 4 до 6 дней).

Rp (части):

1 чайная ложка / 1 стакан воды. Настаивать 30 минут, принимать по 70 мл 3 раза в день до еды.

2. Тепловые процедуры увеличивают диурез, выводят из организма продукты обмена, а гидротерапия улучшает кровообращение в коже и паренхиматозных органах, в том числе почках, поэтому назначают ванны с листьями березы и грецкого ореха, хвоей, побегами можжевельника, ржаными или пшеничными отрубями, сенной трухой.

3. В курс фитолечения следует, помимо всего, включать растительный сбор с тонизирующим, общеукрепляющим и поливитаминным действием.

Rp (части):

1 чайная ложка / 1 стакан воды. Настаивать 6 часов в термосе, принимать по

0,5 стакана 2 раза в день до еды.

4. При хроническом гломерулонефрите, особенно отечной форме, следует придерживаться диеты. Показано включение в диетическое питание арбузов, абрикосов, инжира, изюма, печеного картофеля, капусты любых видов, клюквы, ирги или фитодиетических продуктов из них, обладающих мочегонными свойствами, а также содержащих соли калия, магния, комплекс витаминов. После ликвидации отеков и явлений гипертензии на весь период реконвалесценции можно рекомендовать полноценное питание, но с исключением экстрактивных веществ и ограничением поваренной соли.

5. Повышенное количество пектинов содержат крыжовник, смородина красная и черная, терн, малина, слива, яблоки, абрикосы, персики.

♦ Rp (части):

1 чайная ложка / 1 стакан кипятка. Настаивать 30 минут, принимать по 70 мл 3 раза в день до еды.

♦ Ангионорм по 1 таблетке 3 раза в день через 40 минут после еды.

♦ Витамин Р «байкальский» по 1 капсуле в день.

♦ Настойка арники по 10 капель 3 раза в день.

♦ Фитомикс-40 по 1 чайной ложке 3 раза в день перед едой.

♦ Флорента по 1 чайной ложке 3 раза в день.

Пример из лечебной практики

Больная, 11 лет.

Диагноз: хронический гломерулонефрит, нефротическая форма.

В анамнезе: больна около двух лет. Трижды лечилась в нефрологическом отделении детской больницы. Принимает поддерживающие дозы метипреда. Вследствие длительного применения глюкокортикостероидов развился синдром Кушинга, дисбактериоз 3-й степени, булимия, гастродуоденит, реактивный панкреатит.

Фитотерапевтические мероприятия:

хитокор по 1 таблетке 2 раза в день;

абисиб по 1 чайной ложке до еды 2 раза в день;

биовестин-лакто по чайной ложке 2 раза в день;

арника-6 по 8 гранул 2 раза в день;

фиторен по 20 капель 2 раза в день;

сироп солодки по 5 капель 3 раза в день.

Результаты: показатели мочи и крови стабилизировались. Явления синдрома Кушинга, дисбактериоза практически исчезли; сохраняются признаки булимии, реактивного панкреатита. Находится под наблюдением фитотерапевта.

Средства традиционной медицины

■ У средней величины тыквы срезать верхушку и удалить волокнистую часть мякоти на ней, внутрь залить 0,25 л оливкового масла и всыпать 250 г сахара. Закрыть тыкву срезанной верхушкой и испечь, затем очистить от кожуры и тщательно перемешать мякоть. Принимать ее по 1 столовой ложке 3 раза в день до еды (П. Димков, 1977).

■ Горсть измельченной овсяной соломы залить 3 стаканами воды, томить на слабом огне 30 минут, затем процедить в термос. Пить отвар в течение дня в три приема.

■ 3 столовые ложки плодов сливы залить 0,5 л водки, настаивать сутки. Принимать утром натощак по 50 мл.

■ 5 г листьев розмарина залить 350 мл воды и 150 мл красного вина, томить на слабом огне 5 минут, настаивать 20 минут, затем процедить. Пить по 2 столовые ложки до и после еды.

■ 2 столовые ложки травы золотарника и по 1 столовой ложке зверобоя и корневищ пырея залить 0,5 л кипятка, настаивать 2 часа. Пить 3 раза в день (при остром гломерулонефрите, особенно гипертонической форме).

■ 5 г листьев толокнянки, 4 г горицвета весеннего, 3 г побегов березы, 2 г травы хвоща залить 300 мл кипятка, настаивать в теплой духовке 2 часа, затем кипятить на слабом огне 5 минут. Пить по 1 столовой ложке каждый час.

■ Вылечивается даже хроническая отечная форма гломерулонефрита (части):

1 чайную ложку залить 1 стаканом кипятка и настаивать 30 минут. Пить по 70 мл 3 раза в день до еды.

■ 100 г плодов физалиса обыкновенного измельчить и залить 1 л вина, настаивать 20 дней. Пить по 50 мл 3 раза в день до еды, и так в течение недели. На зиму приготовить повидло из физалиса: 400 г плодов залить 400 мл воды, варить 1 час, процедить, добавить 800 г меда и варить еще 30 минут. Принимать по 2 столовые ложки до еды.

ДОБРОКАЧЕСТВЕННАЯ ГИПЕРПЛАЗИЯ ПРЕДСТАТЕЛЬНОЙ ЖЕЛЕЗЫ

МКБ-10:

класс Новообразования

блок Доброкачественные новообразования

D29.1 Доброкачественное новообразование предстательной железы

Доброкачественная гиперплазия предстательной железы — это гормонозависимое заболевание предстательной железы. Предстательная железа — важный орган, вырабатывающий сок простаты (жидкость слабощелочной реакции со специфическим запахом), кроме того, в секрете предстательной железы содержатся натрий, калий, кальций, сера, хлор, цинк, лимонная кислота, белки, аминокислоты, липиды, ряд ферментов (в частности, фосфатаза, амилаза). Известно также, что в состав семенной жидкости входят секреты железок мочеиспускательного канала, яичек и семенных пузырьков. Секрет в предстательной железе образуется постоянно, но выделяется в мочеиспускательный канал у здоровых мужчин только во время семяизвержения.

Развитию болезненных процессов в предстательной железе во многом способствуют нарушение кровообращения и обменных процессов, застойные явления в органе, которые проявляются как сосудистая патология (геморрой, варикозное расширение вен семенного канатика, нижних конечностей). Застою в предстательной железе способствуют также хронические заболевания типа простатита, полиартрита, остеохондроза, патология сердечно-сосудистой системы. Поскольку существует тесная связь между предстательной железой и яичками, то при удалении яичек (кастрации) резко снижается функция предстательной железы.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По стадии развития

■ первая (начальная)

■ вторая

■ третья

Диагноз доброкачественной гиперплазии простаты устанавливают на основании жалоб пациентов, пальцевого исследования простаты через прямую кишку, данным экскреторной урографии, ультразвукового исследования (УЗИ) и урофлоуметрии. Больные предъявляют жалобы на учащенное мочеиспускание, никтурию, вялую струю мочи, иногда на ощущение неполного опорожнения мочевого пузыря по утрам. Пальцевое исследование простаты указывает на ее умеренное увеличение, гладкую поверхность, эластичную консистенцию, безболезненность, сглаженность меж-долевой бороздки, четкость контуров и свободную парапростатическую клетчатку.

Лечение включает средства фармакотерапии и хирургическое вмешательство, в основном назначают трансуретральную резекцию простаты.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, уменьшение реци-дивирования, устранение побочного действия химиопрепаратов, повышение качества жизни пациента. Основные направления фитотерапии доброкачественной гиперплазии предстательной железы представлены в таблице.

Таблица 64
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: нормализация уровня мужскихаир, бересклет, вербена, гвоздика, горец перечный, горечавка, дербенник, пастушья сумка, сельдерей, ясменник | половых гормоновнастои аира, сельдерея, горечавки, отвар горца перечного, дербенника, пастушьей сумки
■ Направление: воздействие на воспалениебадан, береза, грушанка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, чабрец, шалфей, эвкалипт | грепол, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая, простанорм
• Направление: борьба с инфекциейбадан, береза, грецкий орех, грушанка, девясил, зимолюбка, какалия, лиственница, пихта, сосна, тополь, шалфей, шизонепета | бруснивер, грепол, пластофарм, урологический чай № 2, фитогор, элекасол
• Направление: ликвидация аллергиидевясил, одуванчик, солодка, фиалка, хвощ, череда, шлемник | алантон, глицирам, настои череды, хвоща, одуванчика
■ Направление: устранение спазмов, боливахта, мелисса, мята, пион, синюха, солодка настойки мяты, мелиссы, фитоновосед
• Направление: снятие раздражительности валериана, душица, пион | препараты валерианы, пиона, душицы, фитоновосед
■ Направление: повышение иммунитета левзея, подорожник, родиола, эхинацея | ирмалакс, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

1 столовая ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня. Длительность приема 3 месяца.

♦ Настойка эхинацеи (иммунал, эстифан) по 40 капель утром и днем курсом 1 месяц.

♦ Фитофонофорез промежности с алоромом через день. Курс 12 процедур.

♦ Цветочная пыльца по 1 столовой ложке утром и днем с кефиром.

♦ Простанорм по 2 мл 2 раза в сутки.

♦ Фитованны сидячие (37—39 С) с настоем (10 г/2 л воды) листьев топинамбура. Курс 10—12 ванн, принимать через день.

Пример из лечебной практики

Больной,63 года.

Жалобы: боль в лобковой области при дефекации и мочеиспускании.

Диагноз: доброкачественная гиперплазия предстательной железы.

В анамнезе: болен около 7 лет, неоднократно лечился стационарно. Назначения: антибиотические, сульфаниламидные и нитрофурановые препараты внутрь, общеукрепляющие средства, физиотерапевтические процедуры, массаж, местное лечение. Эффективность терапии, как правило, составляла не более 4 месяцев. Живет половой жизнью регулярно (с одним и тем же партнером). У партнера при обследовании специфических возбудителей не обнаружено. На фоне длительного заболевания и приема химиопрепаратов добавились дисбактериоз (консультирован инфекционистом) и неврастения (консультирован неврологом).

Фитотерапевтические мероприятия: назначено вышеприведенное лечение курсом 2 месяца.

Результаты: после первого же курса наступило клиническое выздоровление. Профилактика: регулярно принимает чай из трав и фитопрепарат винибис.

Средства традиционной медицины

■ 1 столовую ложку порошка корней солодки и 1 чайную ложку корней окопника кипятить 10 минут в 0,5 л воды. Пить по 150 мл до еды.

■ Смешать готовые настойки цветков арники (65 мл), травы горца птичьего (40 мл) и корней кровохлебки (20 мл). Пить утром и вечером по 50 капель.

■ 3 чайные ложки цветков кипрея и 2 чайные ложки цветков красной рябины залить 0,5 л горячей воды, настаивать 5 минут, затем процедить и принимать по 1 стакану утром натощак и вечером за полчаса до сна.

■ По 2 столовые ложки побегов орешника и плодоножек вишни залить 0,5 л кипятка, настаивать 2 часа. Пить 3 раза в день до еды.

ПИЕЛОНЕФРИТ

МКБ-10:

класс Болезни мочеполовой системы блок Тубулоинтерстищишьные болезни почек N10 Острый тубулоинтерстициальный нефрит N11 Хронический тубулоинтерстициальный нефрит N12 Тубулоинтерстициальный нефрит, не уточненный как острый или хронический

Пиелонефрит — это неспецифический инфекционно-воспалительный процесс, характеризующийся вначале поражением преимущественно интерстициальной ткани, канальцев почек и чашечно-лоханочной системы, а впоследствии — вовлечением в патологический процесс клубочкового и сосудистого аппаратов почки. Заболевание развивается, когда его возбудитель попадает в почки, вызывая воспаление и нарушение структуры и функции почечной паренхимы.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По течению

■ острый

■ серозный

■ гнойный

■ хронический

Заболевание начинается остро: высокая (до 40 °С) температура, озноб, проливной пот, боль в поясничной области, на стороне пораженной почки напряжение передней брюшной стенки, резкая болезненность в реберно-позвоночном углу. Больные предъявляют жалобы на повышенную жажду, дизурию или поллакиурию, а также тяжелую головная боль, тошноту и рвоту. Регистрируются нейтрофильный лейкоцитоз, анэозинофилия, пиурия с умеренной протеинурией и гематурией.

Лечение острого пиелонефрита рекомендуется проводить в стационаре, неосложненной формы — консервативно. Назначают антибактериальную, дезинток-сикационную и иммуностимулирующую терапию. Длительность лечения зависит от того, как скоро из мочи больного полностью исчезнут микробы (обычно 2— 3 недели).

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности назначенного лечения, уменьшение рецидивирования, устранение побочного действия химиопрепаратов, повышение качества жизни пациента. Основные направления фитотерапии хронического пиелонефрита представлены в таблице.

Таблица 65
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: воздействие на воспалениебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: борьба с инфекциейбадан, береза, грецкий орех, грушанка, девясил, зимолюбка, какалия, лиственница, пихта, сосна, тополь, шалфей, шизонепета | бруснивер, грепол, пластофарм, урологический чай № 2, фитогор, флорента, элекасол
■ Направление: повышение диурезабереза, брусника, василек, грыжник, дымянка, можжевельник, почечный чай, спорыш, стальцик, толокнянка, черника | бетулаир, бетулахит, суперантитокс, тубелон
■ Направление: устранение спазмов, боливахта, мелисса, мята, солодка настойки мяты, мелиссы, фитоновосед
■ Направление: снятие раздражительности валериана, душица, пион | препараты валерианы, пиона, душицы, фитоновосед
■ Направление: повышение показателей иммбереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | унитетаирмалакс, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
• Направление: устранение гипоксиибрусника, девясил, дымянка, исландский мох, липа | алантон, бруснивер

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечания

1. Фитодиетотерапия пиелонефрита включает в любом виде клюкву, бруснику, чернику, землянику, черную смородину, а также морковь, свеклу, тыкву, петрушку, укроп, в сезон — арбузы и дыни.

2. При обострении хронического пиелонефрита следует исключить из рациона острые блюда, приправы, специи, мясные и рыбные навары. Категорически запрещены натуральный кофе и спиртные напитки. Следует ограничить употребление бобовых, шпината, сельдерея, чеснока, лука и редьки. Рекомендуются безбелковый хлеб, картофель, капуста, яблоки, молоко и молочные продукты, яйца, отварные рыба и мясо. Назначают диету, предусматривающую резкое ограничение поваренной соли и белка.

3. В период обострения заболевания вследствие раздражающего действия на почки следует с осторожностью назначать траву хвоща полевого, плоды можжевельника обыкновенного, траву чистотела большого, корень стальника пашенного, сок из листьев алоэ древовидного.

♦ Rp (части):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по '/3 стакана 3 раза в день до еды.

♦ Красный корень по 2 таблетки утром до еды.

♦ Настойка красного корня по 15 капель 3 раза в день (добавлять в сбор трав).

♦ Флорента по 1 чайной ложке 3 раза в день перед едой.

Терапия сопровождения

Фитованны

■ Rp (г):

Сбор залить 3 л кипятка, настаивать в теплом месте 2 часа, процедить и добавить в ванну (36—38 °С). Длительность процедуры 15—20 минут, принимать через день, курс 12—15 ванн.

NB! Можно назначать также при цистите и мочекаменной болезни.

Пример из лечебной практики

Больная, 72 года.

Жалобы: «плохие» анализы мочи.

Диагноз: хронический пиелонефрит.

В анамнезе: больна 17 лет. Неоднократно лечилась в стационаре, где ей назначали различные уросептики и антибиотики.

Фитотерапевтические мероприятия: больной провели дополнительное обследование, в результате которого выявлены хронический пиелонефрит, кандидозный дисбактериоз, ИБС и стенокардия напряжения. Кроме кардиологического лечения (кардикет, атенолол, винпоцетин), назначено вышеприведенное лечение пиелонефрита курсом 21 день. Одновременно назначен бактериобаланс по 1 капсуле 2 раза в день. Переносимость терапии хорошая.

Результаты: после окончания курса лечения пиелонефрита анализы мочи нормализовались. Продолжает терапию дисбактериоза.

Средства традиционной медицины

■ 10 г плодов можжевельника, по 6 г травы сушеницы и хвоща, цветков липы и бузины черной, 3 г травы чернобыльника перемешать и залить смесь 0,5 л красного вина, добавить 3 столовые ложки меда и кипятить на слабом огне 5 минут. Пить по 100 мл перед сном.

■ У средней величины тыквы срезать верхушку и удалить волокнистую часть мякоти на ней, внутрь залить 0,25 л оливкового масла и всыпать 250 г сахара. Закрыть тыкву срезанной верхушкой и испечь, затем очистить от кожуры и тщательно перемешать мякоть. Принимать ее по 1 столовой ложке 3 раза в день до еды (П. Димков, 1977).

ПОЧЕЧНОКАМЕННАЯ БОЛЕЗНЬ НЕФРОЛИТИАЗ

МКБ-10:

класс Болезни мочеполовой системы

блок Мочекаменная болезнь

N20 Камни почки и мочеточника

N21 Камни нижних отделов мочевых путей

Почечнокаменная болезнь — сложный физико-химический процесс, характеризующийся нарушением коллоидного равновесия из-за снижения в моче так называемых защитных коллоидов и образованием вследствие этого в почечных лоханках или их чашечках конкрементов (камней). Клинический опыт доказывает, что камни чаще всего возникают в почках, пораженных пиелонефритом или туберкулезом, а также в результате патологических процессов в мочеточниках, когда отток мочи из почек нарушается.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По химическому составу

■ уратные (соли мочевой кислоты)

■ оксалаты (соли щавелевой кислоты)

■ фосфатные

■ смешанные

NB!Ураты выпадают в осадок в кислой среде, фосфаты — в щелочной

Основа для образования конкрементов — ядра, материалом для которых могут служить аморфный осадок, фибрин, сгусток крови и проч. Факторы риска развития почечнокаменной болезни: инфекции мочевыводящих путей, аномалии развития почек, задержка в опорожнении нижележащих мочевых путей, расстройство нервной и эндокринной регуляции, нарушение питьевого режима, хронические гипо-витаминозы, играют также роль наследственные факторы. Тип камней и этиология нефролитиаза указаны ниже (В. Н. Горчаков, 2003).

Кальциево-мочекислые

■ постоянно концентрированная и кислая моча

■ гиперурикозурия

■ гиперурикемия (при подагре)

■ избыточное содержание пуринов в пище

Цистиновые

■ цистинурия

Триппельфосфатные, или магниево-аммонийкальцийфосфатные

■ инфицирование мочевыделительного тракта уреазапродуцирующими бактериями (Proteus, Providencia, Pseudomonas, Serratia и штаммы Enterobacter)

Почечнокаменная болезнь проявляется приступами — почечными коликами, возникающими внезапно, чаще после физического напряжения или обильного питья. Появляется боль в поясничной области, затем распространяется в подреберье, на область живота и по ходу мочеточника. Приступ может сопровождаться ознобом, повышением температуры, тахикардией, лейкоцитозом, повышением СОЭ. Длиться приступ может недолго, несколько минут, или в течение нескольких часов.

Лечение нефролитиаза комплексное. Прежде всего следует обратить внимание больного на необходимость рационального питания и соблюдение питьевого режима (1,5—2 л в сутки). Не допускается без назначения врача употреблять минеральные воды, которые могут вызвать камнеобразование. В последние годы активно используют лекарственные средства, растворяющие камни. Рекомендуются также физиопроцедуры, лечебная гимнастика. В тяжелых случаях показано хирургическое лечение.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, восстановление обмена веществ, уменьшение рецидивирования заболевания, устранение побочного действия химиопрепаратов, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии почечнокаменной болезни представлены в таблице.

Таблица 66
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: повышение выделительной фбереза, брусника, горец птичий, марена красильная, толокнянка, хвощ полевой, эрва шерстистая | ункции почекпрепараты брусники, горца птичьего, хвоща полевого, эрвы шерстистой, марены красильной, березы, толокнянки
■ Направление: образование защитных колло крапива, хвощ полевой | идов мочевых путейбелосорб, детоксил,препараты крапивы, хвоща полевого
■ Направление: уменьшение остроты воспалиамми зубная, брусника, горец птичий, леспедеца копеечниковая, пихта сибирская, подмаренник,толокнянка | тельного периодалеспефлон, настои спорыша, подмаренника, отвар грушанки

Окончание табл. 66
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: разрушение и выведение избь морковь, спорыш, шиповник | 1тка солей из организмапрепараты корней шиповника, семян дикой моркови, травы спорыша
NB! Большинство указанных в таблице растений обладает также противовирусным действием

Нижеприведенные сведения (табл. 67—70) помогут врачу, после установления диагноза и характера конкрементов, компоновать сборы лекарственных растений с требуемыми свойствами.

Таблица 67

РАСТЕНИЯ

С КАМНЕРАЗРУШАЮЩИМИ СВОЙСТВАМИ

■ Действующие вещества • Принцип действия | Видпрепарата
Береза, листья■ тритерпеновые соединения■ осмотический диуретик | настой 2 г/200 мл
Марена, корни■ руберитиновая кислота■ спазмолитическое, взаимодействие с фосфатами кальция и магния | нефрубин, цистенал, экстракт марены
Ортосифон, траве• гликозид ортосифонин, эфирное масло ■ М-холинолитическое действие | настой 2 г/200 мл
Спорыш, трава■ соли кремниевой кислоты■ регулирует коллоидное состояние мочи | настой 2 г/200 мл
Стальник, корни■ сапонины■ диуретическое; положительно влияет на петлю Генле | отвар 5 г/200 мл
Толокнянка, листь■ гликозид арбутин■ блокирует синтез мочевой кислоты | яотвар 2 г/200 мл
Хвощ, трава■ силантраны■ регулирует коллоидное состояние мочи | настой 2 г/200 мл

Таблица 68

ФИТОКОРРЕКЦИЯ ОКСАЛАТУРИИ

■ Ощелачивание мочи огурец, тыква (соки)

• Повышение растворимости оксалатов

береза, брусника, бузина, вереск, датиска, змееголовник, имбирь, мелисса, мята, петрушка, почечный чай, сабельник, фенхель, фиалка, шалфей

■ Снижение всасываемости оксалатов

актинидия, алоэ, земляника, каланхоэ, кориандр, кровохлебка, стальник, укроп, хмель, чистотел

■ Снижение синтеза щавелевой кислоты календула, крапива, липа, сушеница, чистец

■ Насыщение организма витаминами А, В2, D, фитином крапива, лимонник, малина, облепиха, первоцвет, рябина

Таблица 69

ФИТОКОРРЕКЦИЯ УРАТУРИИ

(Л. В. Пастушенков, Е. Е. Лесиовская, 1995)

■ Ощелачивание мочи огурец, тыква (соки)

■ Повышение растворимости солей мочевой кислоты

барбарис, бедренец, брусника, земляника, золотарник, костяника, крапива, первоцвет, сныть, стальник, сумах, толокнянка, ясень

■ Торможение повторного всасывания мочевой кислоты астрагал, береза, медуница, черника, хвощ

• Угнетение синтеза уратов и мочевой кислоты кукурузные рыльца, лимонник китайский

• Насыщение организма витаминами А, В,, В6, С сбор: репешок, грецкий орех, крапива, клевер красный; препараты земляники, смородины, черники

Таблица 70

ФИТОКОРРЕКЦИЯ ФОСФАТУРИИ

• Подкисление мочи

соки виноградный, капустный, яблочный, сливовый

■ Ускорение выведения фосфатов лен, подорожник, стальник

■ Повышение растворимости фосфатов

верблюжья колючка, девясил, змеевик, лопух, марена, можжевельник

■ Снижение желудочной секреции гравилат, иван-чай, спорыш, сушеница, чага

■ Насыщение организма витаминами А, В, С, D, РР сбор: шпинат, одуванчик, сныть, крапива;

плоды яблок, ягоды смородины, крыжовника, шелковицы

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (г):

3 г / 210 мл воды. Кипятить на слабом огне 30 минут, настаивать 15 минут и принимать (не подслащивая) по 70 мл 3 раза в день во время еды. Длительность приема 3—7 недель.

♦ Глицирам по 1 таблетке 3 раза в день.

♦ Сок редьки с медом (1:2 или 1 : 3) по 1 столовой ложке 3 раза в день.

♦ Урисан по 1 капсуле 3 раза в день.

♦ Уролесан по 10—15 капель 3 раза день на сахар, запивая водой или чаем, после еды.

Пример из лечебной практики

Больной, 54 года.

Диагноз: почечнокаменная болезнь.

В анамнезе: болен в течение 7 лет. Неоднократно лечился в стационаре, где установлен диагноз «уратный уролитиаз». Практически каждые 3—6 месяцев наступало обострение заболевания.

Фитотерапевтические мероприятия: при обращении к нам: при УЗИ обнаружены конкременты в обеих почках размером примерно 2,3 х 3,1 см. Назначено вышеприведенное амбулаторное лечение курсом 2,5 месяца.

Результаты: при контрольном УЗИ-обследовании через 6 месяцев конкрементов не обнаружено, но в центрифугате осадка мочи определялись кристаллы мочевой кислоты. Рекомендовано продолжать прием растительного сбора в виде чая длительностью по 10 дней каждый месяц, лучше после полнолуния.

Средства традиционной медицины

■ 200 г травы спорыша измельчить, залить смесью воды и белого вина (1 : 1), кипятить на слабом огне, пока жидкость не упарится наполовину. Пить по 100 мл утром натощак и вечером.

■ 2 столовые ложки косточек абрикосов измельчить, залить 100 мл водки, настаивать 10 дней. Принимать 1 раз в день по 10 капель.

■ 1 столовую ложку травы трясунки средней (кукушкины слезки) и 1 чайную ложку травы душицы залить 0,5 л кипятка, настаивать 20 минут. Пить по 150 мл 3 раза в день за 10—15 минут до еды. Настой назначают одновременно с соответствующей диетой. Данный настой показан при уратно-оксалатном уролитиазе. Не употреблять при фосфатном уролитиазе.

■ 1 кг семян арбуза залить 5 л воды и кипятить, пока не останется 3 л жидкости. После охлаждения разлить в бутылки. Пить по 100 мл 3 раза в день.

ПРОСТАТИТ

МКБ-10:

класс Болезни мочеполовой системы блок Болезни мужских половых органов N41.0 Острый простатит N41.1 Хронический простатит

Простатит — воспаление предстательной железы, вызываемое инфекцией, которая может передаваться как половым, так и гематогенным, лимфогенным путем. Простатит бывает острым и хроническим, инфекционным и неинфекционным. Возбудителями инфекционного простатита являются стрепто- и стафилококки, хламидии, гарднереллы, вирусы (в первую очередь герпеса), трихомонады, гонококки, кандидамикоз. Неинфекционный (застойный) простатит часто развивается на фоне переохлаждения, нарушения процессов обмена, запоров, малоподвижного образа жизни.

КЛАССИФИКАЦИЯ поАНИЗ, 1995

■ острый бактериальный

■ хронический бактериальный

■ хронический небактериальный воспалительный хронический тазовый болевой синдром невоспалительный хронический тазовый болевой синдром

• асимптоматический хронический простатит

Больные предъявляют жалобы на боли в области простаты, неработоспособность и потерю интереса к жизни, половые расстройства.

Лечение простатита комплексное. Прежде всего обращают внимание больного на рационализацию образа жизни, соблюдение диеты. Кроме препаратов, подавляющих инфекцию, назначают лекарственные средства для восстановления микроциркуляции в сосудах простаты, витаминный комплекс, физиотерапию и массаж простаты.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, устранение побочного действия химиопрепаратов, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии при хроническом простатите указаны в таблице.

Таблица 71
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, грушанка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, чабрец, шалфей, эвкалипт | грепол, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая, простанорм

Окончание табл. 71
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: борьба с инфекциейбадан, береза, грецкий орех, грушанка, девясил, зимолюбка, какалия, лиственница, пихта, сосна, тополь, шалфей, шизонепета | бруснивер, грепол, пластофарм, урологический сбор № 2, фитогор, элекасол
■ Направление: восстановление уровня мужаир, бересклет, вербена, гвоздика, горец перечный, горечавка, дербенник, сельдерей, ясменник | ских половых гормоновнастои аира, сельдерея, горечавки, отвары горца перечного, дербенника
■ Направление: противоаллергическоедевясил, одуванчик, солодка, фиалка, хвощ, череда, шлемник | алантон, глицирам, настои череды, хвоща, одуванчика
* Направление: устранение сТтазмов, боливахта, мелисса, мята, пион, синюха, солодка | настойки мяты, мелиссы, фитоновосед
■ Направление: снятие раздражительности валериана, душица, пион | препараты валерианы, пиона, душицы, фитоновосед
• Направление: повышение уровня иммуни левзея, подорожник, родиола, эхинацея | тетаирмалакс, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечания

1. При хроническом простатите показаны фитолазеропунктура, фитомассаж, фитоэлектрофорез, фитофонофорез (особенно при застойной, неинфекционной форме заболевания), фитоКВЧ-терапия.

2. Поскольку доказано участие цинка в обеспечении иммунитета организма, а также нормального функционирования половых желез, то особого внимания заслуживают растения, концентрирующие цинк: алоэ древовидное, береза повислая, дурман индейский, лапчатка прямостоячая, сушеница топяная, фиалка полевая, череда, чистотел, якорцы стелющиеся.

3. Для регулярного опорожнения кишечника назначают фитопрепараты со слабительным действием: регулакс, сенаде, кафиол, рамнил и проч.

4. Для восстановления микроциркуляции крови в сосудах предстательной железы показаны трентал, галидор, раверон, эскузан.

♦ Rp (части)'.

1 чайная ложка / 250 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по 0,5 стакана

2 раза в день за 1 час до еды.

♦ Микроклизмы (микроклизма: 1 чайная ложка настоя на 2 столовые ложки кипяченой воды, 40—45 °С) настоя растительного сбора (части):

1 чайная ложка / 50 мл воды, кипятить 5 минут, настаивать 30 минут, затем процедить и делать клизмы через день. Курс 8—10 процедур.

♦ Простанорм по 1 мл 3 раза в день.

♦ Таблетки красного корня по 1 штуке 3 раза в день.

Пример из лечебной практики

Больной, 43 года.

Жалобы: скудные периодические выделения из уретры, чаще после употребления пива или острой пищи.

Диагноз: хронический трихомонадный уретрит, простатит.

В анамнезе: амбулаторно лечили противотрихомонадными препаратами. Через 2—4 месяца улучшения снова появлялись клинические проявления заболевания, несмотря на лечение обоих половых партнеров.

Фитотерапевтические мероприятия: назначен вышеприведенный курс лечения сроком 5 недель.

Результаты: улучшение общего состояния, подтверждаемое серологическими маркерами трихомониаза. В течение года рецидива заболевания не отмечено.

Средства традиционной медицины

■ 30 г цветков яблони настаивать 5 минут в 1 л кипятка. Пить 5 стаканов в день.

■ 2 столовые ложки травы спорыша и по 1 столовой ложке листьев/корней земляники залить 0,5 л кипятка, настаивать 2 часа. Пить по 1 стакану 3 раза в день до еды.

Острый простатит

■ 8 столовых ложек тертого хрена и по 2 столовые ложки листьев грецкого ореха и цветущих верхушек душицы залить 1 л разбавленного водой и подогретого красного вина. Пить по 50 мл каждый час.

Хронический простатит

■ По 10 частей плодов шиповника и рябины красной, 5 частей травы золототысячника, по 2 части травы донника и листьев грушанки, 5 частей травы сушеницы,

3 части листьев березы и брусники смешать и 2 столовые ложки смеси залить с вечера в термосе 0,5 л кипятка. Утром процедить и пить настой по 70 мл 3—4 раза в день.

РАК МОЧЕВОГО ПУЗЫРЯ

МКБ-10:

класс Новообразования

блок Злокачественные новообразования мочевых путей

С67 Злокачественное новообразование мочевого пузыря

Рак мочевого пузыря представляет собой злокачественное новообразование, опухоль, развивающуюся сначала на поверхности стенки мочевого пузыря, затем врастающую в нее и прорастающую подлежащие мышцы. Основной симптом — гематурия. Нередко урологи и терапевты ошибочно интерпретируют микрогематурию при раке мочевого пузыря (РМП) как симптом почечнокаменной болезни, цистита и пр. Далее присоединяются боли в поясничной области, дизурия с возможной задержкой или затруднением мочеиспускания.

КЛАССИФИКАЦИЯ

Таблица 72
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противоопухолевоеаконит, болиголов, будра, вероника, золототысячник, копытень, любисток, окопник, ольха, омела, осина, персик, иван-чай, подорожник, чага | бетулахит, гомеопатические препараты аконита, болиголова, оводорин, панавир, пифламин, хеликсор, чаговит, чай «Душевный», эскадор
■ Направление: антиметастатическоебадан, будра, кипрей, левзея, подорожник, родиола, синюха, чага, чистотел, шлемник | настойка шлемника, плантаглюцид, фитомикс-40, фиторен, чаговит, чай «Душевный», экдистен
■ Направление: обезболивающее, устраняющиедушица, коровяк, мать-и-мачеха, мелисса, мята, первоцвет, солодка | спазмыликвиритон, препараты мать-и-мачехи, коровяка, подорожника, фитоновосед
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: борьба с инфекциейбадан, береза, грецкий орех, грушанка, девясил, зимолюбка, какалия, лиственница, пихта, сосна, тополь, шалфей, шизонепета | бруснивер, грепол, пластофарм, урологический сбор № 2, фитогор, элекасол
■ Направление: снятие раздражительности валериана, душица, пион | препараты валерианы, пиона, душицы, фитоновосед
■ Направление: повышение уровня иммунитетабереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | ирмалакс, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
• Направление: устранение гипоксиибрусника, девясил, дымянка, исландский мох, липа | алантон, бруснивер
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня до еды. Длительность приему 3 месяца.

♦ Антибласт по 10 капель 3 раза в день (добавлять в чай из трав).

♦ Бетулахит по 1 таблетке 3 раза в день.

♦ Настойка болиголова, начиная с 1 до 80 капель, на 100 мл воды утром за 1 час до еды.

♦ Сангвиритриновый спирт по 5 капель 3 раза в день (добавлять в чай из трав).

Пример из лечебной практики

Больной,54 года.

Ж&юбы: примесь крови в моче.

Диагноз: рак мочевого пузыря.

В анамнезе: страдает алкоголизмом, язвой желудка. После обследования в стационаре выявлен рак мочевого пузыря в инфильтративной стадии, IV степени. Больному было предложено вывести стому из мочевого пузыря, но больной отказался от лечения.

Фитотерапевтические мероприятия: в течение года больной принимает бефун-гин, настой цветков кипрея и травы чистотела (из расчета 5 г / 200 мл кипятка для приема в течение дня). Периодически в вечернее время повышается температура (до 37,1 °С). Дополнительно назначен янтавит (по 1 таблетке утром), сангвиритриновый спирт (по 5 капель 3 раза в день) и настойка болиголова (по 1 — 15 капель 4 раза в день в колеблющейся дозировке за 1 час до еды на 100-150 мл воды).

Результаты: на фоне проводимой терапии самочувствие удовлетворительное.

Средства традиционной медицины

* Листья и соцветия календулы измельчить в порошок, затем 1 столовую ложку порошка смешать с 1 столовой ложкой меда. Принимать по 0,5 чайной ложки спустя 2 часа после еды.

■ Редьку (черную или Дайкона) вымыть, измельчить в мясорубке, смешать с оливковым маслом из расчета по полученной массе 2:1. Принимать по 1 столовой ложке спустя 2 часа после еды.

МКБ-10:

класс Новообразования

блок Злокачественные новообразования мочевых путей

С64 Злокачественное новообразование почки, кроме почечной лоханки

С65 Злокачественное новообразование почечных лоханок

Рак почки — злокачественное образование почечной ткани (паренхимы). В настоящее время около 90% приходится на почечно-клеточный рак (син.: аденокарцинома почки, гипернефрома, опухоль со светлыми клетками), а опухоль Вильмса и аденокарцинома регистрируются редко.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По морфологии

■ почечно-клеточный

■ переходно-клеточный

■ опухоль Вильмса (саркома)

По локализации

■ первичные очаги опухоли

■ регионарные лимфоузлы

■ отдаленные метастазы

На ранних стадиях рак протекает бессимптомно, и только иногда больных беспокоят общая слабость, температура, артериальная гипертония, анемия. Триада симптомов рака почки — гематурия, боль в поясничной области, пальпируемая опухоль — указывает на далеко зашедший бластоматозный процесс в почке.

Для лечения предлагают практически единственный и радикальный метод — нефрэктомию. Удаление первичной опухоли показано даже при множественных метастазах. Лучевая и лекарственная терапия носят вспомогательный характер. Исследования последнего десятилетия говорят об успешном лечении препаратами метастазов, в том числе гормонального характера.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, смягчение побочного действия химиопрепаратов и лучевой терапии, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии рака почки представлены в таблице.

Таблица 73
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противоопухолевоеаконит, болиголов, будра, вероника, золототысячник, копытень, любисток, окопник, ольха, омела, осина, персик, иван-чай, подорожник, чага | бетулахит, гомеопатические препараты аконита, болиголова, оводорин, панавир, пифламин, хеликсор, чаговит, чай «Душевный», эскадор

Окончание табл. 73
Наименование растений | Фитопрепараты
• Направление: антиметастатическоебадан, будра, кипрей, левзея, подорожник, родиола, синюха, чага, чистотел, шлемник | настойка шлемника, плантаглюцид, фитомикс-40, фиторен, чаговит, чай «Душевный», экдистен
■ Направление: обезболивающее, устраняющее сгдушица, коровяк, мать-и-мачеха, мелисса, мята, первоцвет, солодка | [азмыликвиритон, препараты мать-и-мачехи, коровяка, подорожника
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: борьба с инфекциейбадан, береза, грецкий орех, грушанка, девясил, зимолюбка, какалия, лиственница, пихта, сосна, тополь, шалфей, шизонепета | бруснивер, грепол, пластофарм, урологический сбор № 2, фитогор, элекасол
■ Направление: освобождение базальных мембраь бурачник, леспедеца, почечный чай, спаржа | клубочков почеклеспенефрил, леспефлан, настой травы бурачника, отвар корней спаржы
■ Направление: снятие раздражительности валериана, душица, пион | препараты валерианы, пиона, душицы, фитоновосед
■ Направление: повышение уровня иммунитетабереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | ирмалакс, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: устранение гипоксиибрусника, девясил, дымянка, исландский мох, липа | алантон, бруснивер
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части)'.

1 чайная ложка / 200 мл. .Настаивать 30 минут, принимать в течение дня. AW При желании шрот можно использовать повторно в течение дня. Длительность приема до 4 месяцев.

♦ Бетулахит по 2 капсулы 3 раза в день за 20 минут до еды. Курс 2 месяца.

♦ Настойка болиголова по возрастающей от 1 до 30 капель на 100 мл воды, прием за 30 минут до еды. Затем от 30 до 1 капли.

♦ Настойка персика по 10 капель 3 раза в день на 2 столовые ложки воды до еды.

♦ Фиторен по 2 мл 2 раза в день (в чай из трав).

Пример из лечебной практики

Больной, 68 лет.

Диагноз: рак левой почки.

В анамнезе: лечился по поводу опухоли почки в специализированном диспансере. Химиотерапию и лучевую терапию не назначали.

Фитотерапевтические мероприятия: назначена вышеприведенная схема лечения курсом 2,5 месяца.

Результаты: состояние удовлетворительное. Дважды в год наблюдается в онкодиспансере и осенью проходит профилактический курс фитотерапии.

Средства традиционной медицины

■ В период цветения все растение календулы высушить, измельчить в порошок.

1 столовую ложку порошка смешать с 1 столовой ложкой меда. Принимать по

0,5 чайной ложки через 2 часа после еды (П. Димков, 1977).

■ Редьку (черную или белую) вымыть, измельчить, пропустить через мясорубку, размешать с половинным количеством оливкового масла, настаивать с вечера до утра. Утром отцедить сок и принимать по 1 столовой ложке через 2 часа после еды (П. Димков, 1977).

РАК ПРЕДСТАТЕЛЬНОЙ ЖЕЛЕЗЫ

МКБ-10:

класс Новообразования

блок Злокачественные новообразования мужских половых органов С61 Злокачественное новообразование предстательной железы

Рак предстательной железы — злокачественное новообразование, развитие кото рого связывают с гормональными изменениями в мужском организме, в частности с высоким уровнем тестостерона.

КЛАССИФИКАЦИЯ

Таблица 74
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противоопухолевоеаконит, болиголов, будра, вероника, золототысячник, копытень, любисток, окопник, ольха, омела, осина, персик, иван-чай, подорожник, чага | бетулахит, гомеопатические препараты аконита, болиголова, оводорин, панавир, пифламин, хеликсор, чаговит, чай «Душевный», эскадор
• Направление: антиметастатическоебадан, будра, кипрей, левзея, подорожник, родиола, синюха, чага, чистотел, шлемник | настойка шлемника, плантаглюцид, фитомикс-40, фиторен, чаговит, чай «Душевный», экдистен
■ Направление: обезболивающее, устраняющеедушица, коровяк, мать-и-мачеха, мелисса, мята, первоцвет, солодка | спазмыликвиритон, препараты мать-и-мачехи, коровяка, подорожника
• Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
* Направление: борьба с инфекциейбадан, береза, грецкий орех, грушанка, девясил, зимолюбка, какалия, лиственница, пихта, сосна, тополь, шалфей, шизонепета | бруснивер, грепол, пластофарм, урологический сбор № 2, фитогор, элекасол
■ Направление: коррекция эстрогенной активноаир, буквица, вахта, горечавка, золототысячник, цикорий, зверобой, любисток, молочай Палласа, рута, солодка, хмель, шалфей, шандра | стиглицирам, настои зверобоя, аира, вахты, горечавки, золототысячника, любистока, шандры, молочая Палласа, сальвин
■ Направление: снятие раздражительности валериана, вереск, душица, пассифлора, пион | препараты валерианы, пиона, душицы, фитоновосед
■ Направление: повышение уровня иммунитетабереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | ирмалакс, плантаглюцид, фитомикс-40, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: устранение гипоксиибрусника, девясил, дымянка, исландский мох, липа | алантон, бруснивер
• Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечания

1. Эстрогенная активность некоторых растений обусловлена наличием в них женских половых гормонов — эстрона, эстриола и эстрадиола, а также гормоноподобных веществ, к которым принадлежат изофлавоны (например, генистеин, биоха-нин), кумарины (например, кумэстрол, псориалидин), терпены (например, лупу-лон), стильбены (например, анол) и вещества, действующие подобно им, — фитоэстрогены. (А. А. Алиханов и соавт., 1990). Ниже указаны растения, в которых найдено максимальное количество эстрогенов (МЕ/ЮОг) и которые эффективны в терапии рака предстательной железы:

донник лекарственный | 20 760,0
клевер луговой | 590,0
люцерна посевная | 3208,4
проростки овса | 140,0
солодка голая | 250,0
хмель обыкновенный | 820,0
шалфей лекарственный | 175,0
2. Одно из эффективных средств профилактики рака предстательной железы —

введение в рацион помидоров, содержих большое количество ликопина. Ликопин (lycopene, С4ОН56) — тетратерпен, природный органический пигмент из группы ка-ротиноидов с выраженными антиоксидантными свойствами.

3. Красная свекла, лечебное действие которой при раке предстательной железы доказано экспериментально, содержит в большом количестве бетаин, или триметил-глицин (betain, C5HnN02), — азотистое липотропное вещество с антибактериальными и антифунгицидными свойствами.

♦ Rp (части):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, не подслащивая, принимать

2 раза в день. Длительность приема 2—3 месяца.

♦ Абисиб по 1 столовой ложке 3 раза в день до еды.

♦ Корфит по 1 столовой ложке добавлять в настой из лекарственного сбора.

♦ Литовит-Ч: 2 капсулы утром и 3 капсулы вечером 5-дневными курсами с перерывом 10 дней.

♦ Микроклизмы (по 30—50 мл) по вечерам с настоем трав указанного выше сбора по схеме: 2 дня процедур + 1 день отдыха + 2 дня процедур.

♦ Фитомикс-4 по 1 чайной или 1 столовой ложке 3 раза в день перед едой. Продолжительность курса в зависимости от стадии заболевания.

Через 2—4 месяца указанного лечения сделать перерыв на 2 недели. В этот период исследовать кровь на ПСА (простатический специфический антиген), провести УЗИ (ультразвуковое исследование) предстательной железы, КТГ (контрольная рентгенография) и на основании результатов обследования определить тактику дальнейшего лечения.

Пример из лечебной практики

Больной, 64 года.

Диагноз: рак предстательной железы IV степени.

В анамнезе: болен 6 лет. Получил лучевую терапию и курс полихимиотерапии. От оперативного лечения отказался.

Фитотерапевтические мероприятия: после установления диагноза мы назначили в качестве поддерживающего лечения фитотерапию по указанной выше схеме. Все 6 лет больной работает, самочувствие хорошее. Половая функция сохранена. Метастазов в настоящее время нет. Ежеквартально проводится контроль уровня ПСА в крови, показатель в последние 3 года не превышает 1,0. Постоянно под наблюдением специалистов.

Средства традиционной медицины

■ По 100 г травы календулы и подмаренника цепкого, 20 г листьев персика смешать и 2 столовые ложки смеси кипятить 5 минут в 0,5 л воды. Пить по 50 мл 4 раза в день до еды, добавляя понемногу сок черной редьки.

■ 50 г травы тысячелистника, 35 г корней кровохлебки, 10 г корневищ аира, 5 г почек тополя черного залить 1 л кипятка, настаивать 1 час и пить по 1 стакану 3-

4 раза в день.

* По 50 г корневищ кровохлебки, корней аира и алтея, травы фиалки трехцветной, омелы и зверобоя, листьев березы, черники, крапивы, коры ивы, почек сосны или слоевищ исландского мха смешать и 1 столовую ложку сбора с верхом залить 1 стаканом кипятка. Настаивать 3 часа, пить 3 раза в день по 1 стакану.

УРЕТРИТ[4]

МКБ-10:

класс Болезни мочеполовой системы блок Другие болезни мочевыделительной системы N34 Уретрит и уретральный синдром N34.2 Другие уретриты

КЛАССИФИКАЦИЯ по О. Л. Тиктинскому

Инфекционные

■ бактериальный

■ вирусный

■ обусловленный микоплазмами

■ уреаплазменный

■ хламидийный

■ обусловленный генитальным герпесом

■ гарднереллезный

• смешанный

■ микотический (кандидозный)

Неинфекционные

■ травматический (катетеризация)

■ аллергический

• вызванный заболеваниями уретры

■ обменный

■ застойный (конгестивный)

Неспецифические

■ гонорейный

■ трихомонадный

■ трихомонадный, сочетающийся с урогенитальной инфекцией

Больные предъявляют жалобы на гнойные или слизистые выделения из наружного отверстия мочеиспускательного канала, резь при мочеиспускании, изменение мочи.

Лечение уретрита комплексное и включает антибиотики, противовоспалительные препараты, а также рекомендации по изменению питьевого режима, исключению из рациона острых блюд, пряностей и алкоголя.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, снижение риска перехода заболевания в хроническую форму, устранение побочного действия химиопрепаратов, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии при хроническом уретрите указаны в таблице.

Таблица 75
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, грушанка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, чабрец, шалфей, эвкалипт | грепол, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая, простанорм
■ Направление: борьба с инфекциейбадан, береза, грецкий орех, грушанка, девясил, зимолюбка, какалия, лиственница, пихта, сосна, тополь, шалфей, шизонепета | бруснивер, грепол, пластофарм, урологический сбор № 2, фитогор, элекасол
■ Направление: устранение спазмов, боливахта, мелисса, мята, солодка настойки мяты, мелиссы, фитоновосед
• Направление: снятие раздражительности валериана, душица, пион | препараты валерианы, пиона, душицы, фитоновосед
• Направление: повышение уровня иммунитета левзея, подорожник, родиола, эхинацея | ирмалакс, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан

Лекарственные травы в виде сбора повышают отделение мочи, снижают воспаление (трава хвоща, плоды можжевельника, трава чистотела, препараты петрушки, листья черники, трава спорыша и др.).

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части): береза, листья | 2
грушанка, трава | 2
календула, цветки | 3
крапива, листья | 2
мох исландский | 1
спорыш, трава | 2

хвощ, трава 1

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня.

♦ Абисиб по 1 столовой ложке 3 раза в день.

♦ Инстилляция уретры и мочевого пузыря вышеприведенным настоем растений после опорожнения мочевого пузыря. Курс 6—8 процедур, принимаемых через день.

Пример из лечебной практики

Больной, 42 года.

Диагноз: бактериальный микотический уретрит.

В анамнезе: назначение антибиотиков, витаминов и местной терапии улучшили состояние больного, но полного клинического выздоровления не наступило.

Фитотерапевтические мероприятия: дополнительно к основному лечению (в стационаре) назначен вышеприведенный фитокурс длительностью 3 недели.

Результаты: перед выпиской из урологического отделения стационара отмечено полное клиническое выздоровление.

Средства традиционной медицины

■ 2 чайные ложки листьев дикой груши, по 1 чайной ложке травы спорыша и тысячелистника, травы грушанки залить 0,5 л кипятка, настаивать 2 часа. Пить в течение дня 3 раза.

■ 60 г семян ячменя кипятить 20 минут в 1 л воды, процедить, добавить по 1 столовой ложке листьев и корней мальвы лесной, семян льна и корневищ герани и снова кипятить 15 минут, сразу процедить. Пить по 150 мл через 2 часа после еды (П. Димков, 1979).

цистит

МКБ-10:

класс Болезни мочеполовой системы

блок Другие болезни мочевыделительной системы

N30 Цистит

Цистит — воспаление слизистой оболочки мочевого пузыря. Чаще всего причиной заболевания являются кишечная палочка, стафилококки, стрептококки и прочие представители условно-патогенной флоры. Предрасполагают к заболеванию переохлаждение, ослабление организма в связи с травмами, операциями, голоданием, болезнями внутренних органов, стрессовыми ситуациями.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По причине возникновения

■ бактериальные

в том числе кишечная и синегнойная палочки, протей, стафилококк, стрептококк и их ассоциации

■ вирусные

■ химические

■ лекарственные

■ лучевые

■ аллергические

Для острого цистита характерны резь в низу живота, учащенное болезненное мочеиспускание, лейкоцитурия, нарушение сна, раздражительность, общая слабость. Если пациент своевременно не обращается к врачу, то цистит переходит в хроническую стадию. Микроорганизмы проникают восходящим путем по лимфатическим сосудам мочеточника в почки, вызывая в них воспалительный процесс, и начинают прогрессировать инфекционные заболевания, вызвавшие цистит.

Лечение цистита зависит от стадии заболевания, его причины, характера течения. Применяют медикаментозную и немедикаментозную терапию. Грамотно и качественно подобранная комплексная методика лечения в большинстве случаев позволяет избавиться от цистита в течение 2—3 недель.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, уменьшение частоты рецидивирования, устранение побочного действия химиопрепаратов, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии хронического цистита представлены в таблице.

Таблица 76
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, грушанка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, чабрец, шалфей | настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая

Окончание табл. 76
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: борьба с инфекциейбадан, береза, грецкий орех, грушанка, девясил, зимолюбка, какалия, лиственница, пихта, сосна, тополь, шалфей, шизонепета | бруснивер, грепол, пластофарм, урологический сбор № 2, фитогор, элекасол
• Направление: устранение спазмов, боливахта, мелисса, мята, солодка настойки мяты, мелиссы, фитоновосед
■ Направление: снятие раздражительности валериана, душица, пион | препараты валерианы, пиона, душицы, фитоновосед
■ Направление: повышение уровня иммунитет левзея, подорожник, родиола, эхинацея | аирмалакс, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: местная терапия (инстилляцшбадан, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, кубышка, маклейя, чабрец, чистотел | 1)алпизарин, баданопласт, грепол, кондилин, лютенурин,новоиманин,оводорин, панавир, протефлазид, сангвиритрин, флоравит, хелепин, эпиген

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечания

1. Острые явления цистита помогают купировать клизмы (делать каждый день в течение недели) с настоем (40—42 °С) лекарственных растений (1 столовая ложка на 1 стакан кипятка, настаивать 30 минут), а также 20-минутные аппликации из горячего шрота растительного сбора на область почек:

2. Для нормализации работы кишечника и уменьшения интоксикации от инфекции назначают растения со слабительным действием.

3. Больным, кроме питьевого режима, назначают диету с исключением острых блюд, алкоголя, специй, пряностей, кулинарных изделий из белой муки. Фруктовые соки, концентрированные компоты рекомендуют только после уменьшения позывов к мочеиспусканию. Показаны фитодиетические блюда из крапивы, таволги, хвоща, овса, ирги, аронии, березы, спорыша, аира, девясила.

♦ Rp {части)'.

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 3 часа, принимать по 50 мл 4 раза в день до еды.

10 Фитотерапия

♦ Настойка персика по 10 капель 3 раза в день.

♦ Простанорм по 1 мл 3 раза в день.

♦ Фитомикс-40 по 1 чайной ложке 3 раза в день курсом 3—4 недели.

Пример из лечебной практики

Больная, 66 лет.

Жалобы:

Диагноз: хронический геморрагический цистит.

В анамнезе: лечилась амбулаторно с кратковременным терапевтическим эффектом. В последнее время отметила резкое ухудшение своего состояния.

Фитотерапевтические мероприятия: были исключены почечнокаменная болезнь, онкологические заболевания мочеполовой сферы; назначена вышеприведенная методика лечения курсом 3 недели.

Результаты: уже через 6 дней после начала фитотерапии больная почувствовала себя лучше, уменьшились боли и дизурические явления. К концу лечения наступило клиническое выздоровление.

Средства традиционной медицины

■ 2—3 столовые ложки скорлупы грецкого ореха кипятить в 1 л воды, пока не останется половина жидкости. Пить по 50 мл несколько раз в день.

■ 250 г овсяной соломы варить 30 минут в 3 л воды. Отвар использовать для ванн длительностью 5—20 минут при температуре воды 36 °С. Этот же отвар можно пить по 50 мл 3 раза в день (П. Димков, 1977).

■ 3 столовые ложки семян льна и 1 столовую ложку листьев или плодов фенхеля залить 0,6 л кипятка, настаивать 2 часа. Пить 3 раза в день до еды в течение 5 дней.

эпидидимит

МКБ-10:

класс Болезни мочеполовой системы блок Болезни мужских половых органов N45 Орхит и эпидидимит

Эпидидимит — заболевание придатка семенника, характеризующееся воспалительным процессом, гиперемией, припухлостью и отечностью в области мошонки. Может возникать как изолированно, так и в сочетании с воспалением яичка — ор-хоэпидидимит. Заболевание может быть обусловлено бактериями, вирусами, грибами, инфекциями, передаваемыми половым путем (гонорея, хламидиоз, гарднерел-лы, трихомонады); развивается вследствие попадания инфекционного агента из мочеиспускательного канала посредством семявыносящих протоков. Нередко эпидидимит развивается при использовании мочеиспускательных катетеров, при осложненных формах уретрита и простатита, как осложнение аденомы, паротита, туберкулеза.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По характеру процесса

• неспецифический

■ инфекционный бактериальный, вирусный, микоплазменный, хламидийный

По течению

■ острый

■ хронический

Клиническая картина заболевания зависит от течения процесса, но чаще возникает остро: появляется боль в области яичка, придаток которого увеличивается, напряжен при пальпации. Отмечается гипертермия до 40 °С.

Лечение включает постельный режим, назначение антибиотиков, новокаиновых блокад, биостимуляторов, витаминов, противовоспалительных средств, а также ношение суспензория.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности назначенного лечения, уменьшение длительности и частоты рецидивирования, минимизация побочного действия химиопрепаратов, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии хронического эпидидимита представлены в таблице.

Таблица 77
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, грушанка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, чабрец, шалфей, эвкалипт | грепол, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая, простанорм
■ Направление: борьба с инфекциейбадан, береза, грецкий орех, грушанка, девясил, зимолюбка, какалия, лиственница, пихта, сосна, тополь, шалфей, шизонепета | бруснивер, грепол, пластофарм, урологический сбор № 2, фитогор, элекасол
■ Направление: восстановление уровня мужскихаир, бересклет, вербена, гвоздика, горец перечный, горечавка, дербенник, сельдерей, ясменник | половых гормоновнастои аира, сельдерея, горечавки, отвары горца перечного, дербенника
• Направление: противоаллергическоедевясил, одуванчик, солодка, фиалка, хвощ, череда, шлемник | алантон, глицирам, настои череды, хвоща, одуванчика
■ Направление: устранение спазмов, боливахта, мелисса, мята, пион, синюха, солодка настойки мяты, мелиссы, фитоновосед
■ Направление: снятие раздражительности валериана, душица, пион | препараты валерианы, пиона, душицы, фитоновосед
■ Направление: повышение уровня иммунитета левзея, подорожник, родиола, эхинацея | ирмалакс, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp {части):

1 столовая ложка / 500 мл воды. Настаивать 2 часа, принимать в течение дня равными порциями. Длительность приема 3—4 недели.

♦ Стимбифид по 1 таблетке 3 раза в день.

♦ Суспензорий на мошонку на 2—3 часа ежедневно с теплым компрессом из вышеприведенного настоя растительного сбора.

♦ Фитомикс-40 по 1 чайной ложке 3 раза в день.

Средства традиционной медицины

■ 2 чайные ложки листьев терна и по 1 чайной ложке травы золототысячника и тысячелистника залить 0,5 л кипятка, настаивать 2 часа. Пить в течение дня 3 раза.

■ 60 г семян ячменя кипятить 20 минут в 1 л воды, процедить, добавить по 1 столовой ложке листьев и корней мальвы лесной, семян льна и корневищ герани и снова кипятить 15 минут, сразу процедить. Пить по 150 мл через 2 часа после еды (П. Димков, 1979).

Фитопрепараты и БАДы, рекомендуемые при болезнях органов мочеполовой системы

Абисиб

■ Состав: водный экстракт коры пихты сибирской

■ Действие: биостимулирующее, ранозаживляющее, бактерицидное, поливитаминное, антиоксидантное

■ Показания: воспалительные заболевания, в том числе мочевыделительных органов, как сорбент радионуклидов (особенно в местности с радиологическим заражением), для профилактики простудных заболеваний

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Аденостоп

■ Состав: дурнишник колючий

■ Действие: задержка в организме ионов магния и калия (противоотечное), про-тивомикробное, снижение пролиферации клеток предстательной железы, уменьшение ее размеров

■ Показания: аденома предстательной железы (при невозможности аденомэкто-мии), вспомогательное лечение до и после аденомэктомии, цистопиелит, недержание мочи

■ Противопоказания: надпочечниковая недостаточность

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Инконтурин

■ Состав: экстракты зверобоя продырявленного, репешка аптечного

■ Действие: противовоспалительное, антисептическое, гормонорегулирующее

■ Показания: аденома предстательной железы, цистит, ночное недержание мочи

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Каротолин

• Состав: масляный экстракт каротиноидов из мякоти плодов шиповника

■ Действие: антисклеротическое, противовоспалительное, поливитаминное, ранозаживляющее, радиопротекторное, регенерирующее ткани, стимулирующее обмен веществ, повышает сопротивляемость организма воздействию внешней среды, инфекциям и прочим неблагоприятным факторам, усиливает синтез гормонов

■ Показания: гломерулонефрит, нефрит, аденома предстательной железы, склероз простаты

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Копривит

■ Состав: масла крапивы, тыквенных семечек, пшеничных зародышей, концентрат натурального комплекса токоферолов

■ Действие: стимулирующее и тонизирующее, облегчает опорожнение мочевого пузыря и мочеиспускательного канала, нормализует функции предстательной железы и половых органов, укрепляет мускулатуру мочевого пузыря и расслабляет напряженную мышцу на выходе из него, увеличивает плотность внутренних стенок мочевыводящих путей и семенных протоков

■ Показания: неполное или частое мочеиспускание, нарушение функции предстательной железы после ее оперирования, простатит, ослабление функции простаты, для усиления половой функции при слабой потенции, недостаточная эрекция

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Корфит

■ Состав: плоды шиповника, боярышника, корни аралии и элеутерококка, соки виноградный, яблочный и черноплодной рябины

■ Действие: тонизирующее, адаптогенное, поливитаминное, нормализующее обмен веществ, общеукрепляющее (при гиповитаминозах, анемии, лучевой болезни)

■ Показания: профилактика и коррекция функциональных расстройств при стрессовых состояниях в контингентах повышенного риска, у ослабленных детей, пожилых людей, особенно в осенне-весенний период, а также для снятия чувства напряжения и усталости при психоэмоциональных и физических нагрузках, профилактика остеопороза

Кошачий коготь

■ Состав: экстракт гамбира

■ Действие: противовоспалительное, антисептическое, гормонорегулирующее

■ Показания: аденома предстательной железы, климактерический синдром, нарушение менструального цикла, мастопатия, сниженная половая активность, простатит

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Леветон

■ Состав: цветочная пыльца, корень левзеи, витамины С, Е

■ Действие: гормонорегулирующее, поливитаминное

■ Показания: простатит; импотенция, фригидность

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Ликопрофит

■ Состав: ликопин, витамины Е, С, D3, экстракты плодов карликовой пальмы, коры африканской сливы, корня крапивы, селен (из гидролизата дрожжей), хром (в составе пиколината), цинк (в составе аспарагината)

■ Действие: противовоспалительное, антиоксидантное, иммуномодулирующее

■ Показания: для профилактики и как компонент комплексной терапии хронического простатита, аденомы простаты и рака предстательной железы, уменьшает гипертрофию предстательной железы

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Мирра-лев

■ Состав: природный эротизатор мужской направленности, экстракты левзеи, корицы, эхинацеи, эфирные масла шалфея, лаванды, жасмина, иланг-иланга, (3-каротин

■ Действие: антисептическое, бактерицидное, активация притока крови к кавернозным телам, повышение чувствительности кожи мужских гениталий, усиление полового влечения и эрекции

■ Показания: усиление потенции

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Пальмового дерева экстракт

■ Состав: экстракты американского карликового пальмового дерева и африканского черного дерева, масло тыквенное, углеводы, диетические волокна, витамины А, С, кальций, железо

■ Действие: противовоспалительное, противоотечное, предотвращает трансформацию мужского полового гормона тестостерона в онкогенную форму — дегидротестостерон (вызывающий рост опухолевых клеток предстательной железы в возрасте старше 40 лет), нормализация гормонального баланса, уменьшение размеров предстательной железы

■ Показания: воспалительные и опухолевые заболевания предстательной железы, простатиты, аденома предстательной железы, расстройство мочеиспускания, для профилактики заболеваний предстательной железы

■ Противопоказания: не выявлены

Пепонен

■ Состав: масло тыквы

■ Действие: облегчает мочеиспускание, снимает болевой синдром, активизирует иммунные системы организма

■ Показания: аденома предстательной железы (начальная стадия), повышение потенции, нарушенное мочеиспускание

■ Противопоказания: не выявлены

Пермиксон

■ Состав: американская карликовая пальма, сабаль мелкопильчатый

■ Действие: противовоспалительное, противоотечное

■ Показания: доброкачественная неосложненная гиперплазия предстательной железы, обструктивные и воспалительные симптомы неосложненной аденомы, осложненная аденома с противопоказаниями к хирургическому вмешательству

■ Противопоказания: не выявлены

Проставит

■ Состав: тыква, свекла, американская карликовая пальма, крапива, ортосифон, эхи-нацея, сабаль мелкопильчатый, оксид магния, оротат цинка, оротовая кислота и др.

■ Действие: гормонорегулирующее, противовоспалительное

■ Показания: заболевания мочевого пузыря, предстательной железы

■ Противопоказания: не выявлены

Простагут

■ Состав: пальмы сабаль мелкопильчатый и американская карликовая, осина канадская, крапива двудомная, салициловый спирт, аминокислоты, этиловый эфир природных жирных кислот

■ Действие: антиэкссудативное, противозастойное, спазмолитическое, обезболивающее, противовоспалительное, улучшает мочеиспускание, сокращает время мочеотделения, уменьшает количество остаточной мочи, уменьшает частоту позывов к мочеиспусканию

* Показания: ранние стадии аденомы предстательной железы, нейровегетативные нарушения мочевого пузыря, хронический простатит, сопровождаемый импотенцией

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Простагут форте

■ Состав: пальмы американская карликовая и сабаль мелкопильчатый, осина канадская, тополь, крапива двудомная, салициловый спирт, аминокислоты

■ Показания: ранние стадии аденомы предстательной железы, хронический простатит, цистит

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Простанорм

■ Состав: зверобой, золотарник, солодка, эхинацея пурпурная

■ Действие: простатотропное, иммуностимулирующее, противовоспалительное, диуретическое

■ Показания: в комплексной терапии хронического неспецифического простатита, аднексита

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость, острый гломерулонефрит

Серпенс

■ Состав: экстракт из американской карликовой пальмы

■ Действие: антиандрогенное, противоотечное

■ Показания: доброкачественная гиперплазия простаты, болезненное напряжение промежности при полном освобождении мочевого пузыря, функциональные нарушения, связанные с гипертрофией простаты

■ Противопоказания: повышенная чувствительность

Спеман

■ Состав: ятрышник, латук, пармелия, левантийский мыльный корень, пырей ползучий, якорцы стелющиеся, ятрышник и др.

■ Действие: противовоспалительное, стимулирует сперматогенез, увеличивает количество сперматозоидов и улучшает их морфологическую структуру, повышает подвижность сперматозоидов и мягкость спермы, устраняет застойные явления в гипертрофированной предстательной железе и уменьшает ее размеры, для более полного опорожнения мочевого пузыря и снижения частоты мочеиспусканий, особенно в ночное время

■ Показания: гипертрофия предстательной железы; бесплодие мужчин, дополнительное средство в комплексной терапии инфекций мочевыводящих путей, простатит

■ Противопоказания: не выявлены

Спеман форте

■ Состав: латук, пармелия, левантийский мыльный корень, якорцы стелющиеся, ятрышник и др.

■ Действие: гормонорегулирующее, противовоспалительное

■ Показания: ускоренное семяизвержение, сперматорея, ночные поллюции, привычная мастурбация, возрастные нарушения половой функции

Таденан

■ Состав: экстракт африканской сливы

■ Действие: гормонорегулирующее, противовоспалительное

■ Показания: гиперплазия и гипертрофия предстательной железы, болезни почек, хронический простатит

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Туриплекс

■ Состав: тыква обыкновенная

■ Действие: мочегонное, противовоспалительное

■ Показания: аденома и гиперплазия предстательной железы, дизурия (в том числе при аденоме простаты), цистит, гиперстезия мочевого пузыря

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Тыквеол

■ Состав: комплекс биологически активных веществ тыквы обыкновенной

■ Действие: противовоспалительное, гормонорегулируюшее, витаминное

■ Показания: аденома предстательной железы, простатит

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Урофлукс

■ Состав: береза, ива, толокнянка, хвощ полевой, золотарник, рудбекия, солодка, стальник, злаки, девясил

■ Действие: противовоспалительное, гормонорегулирующее, мочегонное, иммуномодулирующее

■ Показания: пиелит, уретрит, цистит

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Уртирон

■ Состав: крапива, бета-систостерон

■ Действие: тормозящее на процесс увеличения предстательной железы, предотвращение ее воспаления и облегчение при мочеиспускании

■ Показания: начальные формы аденомы предстательной железы, послеоперационный период по поводу аденомы предстательной железы, гипертрофия предстательной железы, небактериальное хроническое воспаление предстательной железы

■ Противопоказания: не выявлены

Флор-эссенс

■ Состав: лопух большой, вяз ржавый, щавелек, ревень, ламинария, клевер красный, волчец кудрявый, настурция

■ Действие: иммуностимулирующее, адаптогенное, противовоспалительное, антитоксическое, гастропротекторное, диуретическое

■ Показания: в комплексной терапии онкологических и урологических заболеваний, физическое истощение, период реабилитации после инфекционных, соматических заболеваний, а также химио- и радиотерапии

■ Противопоказания: беременность, период лактации, повышенная чувствительность к компонентам препарата

Цистон

• Состав: вернония, сыть круглая, марена сердцелистная, камнеломка, соломо-цвет, оносма

■ Действие: диуретическое, спазмолитическое, противовоспалительное, антисептическое (особенно в отношении грамотрицательных микроорганизмов), останавливает процессы кристаллизации и образования камней, разрушает камни окса-латной, фосфатной и уратной природы, поддерживает кристаллоидно-коллоидный баланс, понижает уровень оксалатов в организме, контролирует гипероксалатурию, понижает содержание мочевой кислоты в крови

■ Показания: мочекаменная болезнь, почечная колика, инфекции почек и мочевыводящих путей, аденома предстательной железы, профилактика образования камней в почках

■ Противопоказания: не установлены

Эвкалимин

■ Состав: терпеноидные альдегидофилы и тритерпеноиды эвкалипта прутьевидного

■ Действие: противовоспалительное, антибактериальное, стимулирующее Т-кле-точный иммунитет и индукцию интерферона

■ Показания: заболевания почек, верхних дыхательных путей, носоглотки, придаточных пазух носа, пародонта

■ Противопоказания: не выявлены

Элекасол (брикет)

■ Состав: трава череды, цветки ромашки, календулы, корни солодки, листья шалфея, эвкалипта

■ Действие: антимикробное, противовоспалительное

■ Показания: инфекции JIOP-органов, полости рта, урогенитального и желудоч-но-кишечного тракта, кожи

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Элтон

■ Состав: цветочная пыльца, корень элеутерококка, витамины С, Е

• Действие: тонизирующее, общеукрепляющее, поливитаминное

■ Показания: аденома предстательной железы, простатит, улучшение деятельности половых желез

■ Противопоказания: не выявлены

Эсиск

■ Состав: конский щавель, лопух большой, вяз

■ Действие: успокаивающее, тонизирующее, останавливает кровотечение; заживляет наружные и внутренние повреждения слизистых оболочек и тканей, устраняет запоры, восстанавливает функцию вкусовых рецепторов, улучшает показатели иммунной и пищеварительной систем, предотвращает проникновение токсинов в мозг, устраняет воздействие на организм алюминия, свинца и ртути, снижает уровень содержания тяжелых металлов в тканях, замедляет образование метастазов

■ Показания: доброкачественные и злокачественные опухоли мочеполовых органов, заболевания предстательной железы и мочеполовой системы, импотенция

■ Противопоказания: не выявлены

КОНТРОЛЬНЫЕ ВОПРОСЫ

1.

Укажите растения с мочегонным действием:

а петрушка б -> брусника в -> хинное дерево г чистотел д -> спорыш

2.

Какие растения относятся к уросептикам:

а -> адонис весенний б бадан

в -> золотарник обыкновенный г-> копеечник альпийский д -> ортилия однобокая

3.

Укажите растения со спазмолитической активностью:

а -> брусника б -> фенхель в -> ромашка г -> мята перечная д -> красавка

4.

Какие растения относят к нефропротекторам:

а -> катарантус розовый б -> леспедеца в -> ортосифон тычиночный г -> будра плющевидная д -> береза повислая ,

5.

Какие растения обладают камнерастворяющим действием:

а -> хвощ

б марена красильная в вереск г -> дикая морковь д -> барвинок прямой

6.

Назовите компоненты перечисленных фитопрепаратов:

Компоненты

а -> настойка или экстракт леспедецы головчатой

б -> трава душицы, касторовое масло, экстракт семян моркови, масло мяты перечной, пихтовое масло, экстракт шишек хмеля в -> корень любистка лекарственного, трава золототысячника малого, листья розмарина г -> трава череды, плоды шиповника, трава зверобоя, листья толокнянки д -> трава зверобоя, трава золотарника канадского, корни солодки, корневища эхинацеи пурпурной

Фитопрепараты а -> канефрон

б простанорм |

в хофитол г леспенефрил д -> сбор бруснивер

7.

Какие растения противопоказаны |

при остром гломерулонефрите:

I

а содержащие соли кремния б -> астрагал

в -> зимолюбка

г -> содержащие терпеноиды '

д -> копеечник альпийский

8.

Какие растения рекомендуются при азотемии?

а -> паслен дольчатый б -> ортосифон тычиночный в -> леспедеца головчатая и двуцветная г расторопша пятнистая д -> хвощ полевой

9.

Какие растения применяют для лечения острого катарального цистита:

а -> мать-и-мачеха б -> ландыш майский в -> льнянка обыкновенная г золотарник обыкновенный д -> таволга вязолистная

10.

Какими свойствами должно обладать растение для лечения хронического гломерулонефрита:

а -> противоотечные, мочегонные б нормализующие детоксическую функцию печени в -> противовоспалительные г -> нефропротекторные

д -> нормализующие функцию надпочечников, половых желез

11.

Какие растения рекомендуются при пиелонефрите:

а -> брусника б белена черная в -> толокнянка г копеечник забытый д -> кукурузные рыльца

12.

Укажите основные направления фитотерапии хронического простатита:

а -> противомикробное б -> нормализация синтеза тестостерона в -> устранение застоя крови в малом тазу г -» адаптогенное

д -> нормализующее мозговое кровообращение

БОЛЕЗНИ ОРГАНОВ ПИЩЕВАРЕНИЯ

Растения с рекомендуемыми фармакологическими свойствами

Адсорбирующие

Лекарственные средства, поглощающие различные вещества из газов или жидкостей; используются для удаления вредных веществ и избытка газов из пищеварительного тракта, а также — наружно — для впитывания экссудата.

■ Горец змеиный и птичий, девясил высокий, морская капуста, подорожник большой, смородина черная.

Анальгезирующие

По механизму действия эти лекарственные средства разделяют на наркотические и ненаркотические. Избирательно подавляют или уменьшают болевую чувствительность путем преимущественного влияния на ЦНС без нарушения сознания.

■ Аралия, красавка, кровохлебка, ромашка, рябина обыкновенная, синюха, тмин, хмель, эвкалипт.

Анорексигенные / Снижающие аппетит

Лекарственные средства, разделяемые по точкам приложения действия на две группы:

влияющие на катехоламиновую систему (и стимулируют ЦНС)

■ аир болотный;

влияющие на серотонинергическую систему (угнетающе воздействуют на ЦНС)

■ гуарана, девясил, кукуруза, лен, липа, морская капуста, одуванчик, солодка голая, цикорий.

Антацидные

Данные лекарственные средства разделяются:

нейтрализующие соляную кислоту желудочного сока, уменьшающие переваривающую активность пепсина

■ аир болотный, девясил высокий, капуста белокочанная, сушеница топяная, черника;

стимулирующие продукцию муцина

■ лопух, подорожник большой, солодка голая и уральская;

защищающие слизистую от повреждающих факторов, оказывающие адсорбирующее и обволакивающее действие

• алтей лекарственный, коровяк скипетровидный.

Антибактериальные

Данные лекарственные средства уничтожают бактерии или подавляют их жизнедеятельность.

■ Бадан, зверобой, календула, кровохлебка, можжевельник, подорожник большой, тимьян, череда.

Антиблаетомные / Антимитотические

Исходя из источника получения, выделяют группу, содержащую алкалоиды и другие средства растительного происхождения.

■ Аконит джунгарский, бадан толстолистный, береза повислая, болиголов пятнистый, горец птичий, змеиный, календула лекарственная, койке, омела белая, полынь блестящая, метельчатая, сушеница топяная, череда трехраздельная, чистотел большой, шалфей лекарственный, эвкалипт шариковый.

Антигелъминтные

Лекарственные средства, используемые для лечения глистных инвазий, вызванных паразитическими червями и их личинками. Различаются по механизму действия.

■ Береза повислая, золототысячник зонтичный, пижма, ромашка лекарственная, тимьян ползучий, тыква, тысячелистник, хмель, щавель конский.

Антимикробные

Лекарственные средства, которые подавляют рост и размножение (антисептические свойства) или вызывают гибель (дезинфицирующие свойства) болезнетворных микроорганизмов.

■ Горец змеиный, зверобой, календула, лапчатка прямостоячая, можжевельник, подорожник большой, тимьян ползучий, тысячелистник, хмель, череда трехраздельная, черемуха, шалфей.

Антиоксидантные

Лекарственные средства, которые предотвращают или замедляют неферментативное, свободно-радикальное окисление органических веществ кислородом; необходимый компонент всех тканей и клеток, предохраняющий биологические субстраты от самопроизвольного окисления.

■ Бессмертник, виноград культурный, гранат обыкновенный, груша обыкновенная, дрожжи пивные, ежевика сизая, зверобой продырявленный, калина обыкновенная, крапива двудомная, крыжовник обыкновенный, облепиха крушиновидная, овощи свежие, пижма, проросшие зерна, расторопша, чай зеленый.

Антипротейные

Лекарственные средства, подавляющие или убивающие микроорганизмы рода палочковидных неспороносных подвижных бактерий.

■ Брусника, горец змеиный, календула, кровохлебка, лапчатка, шалфей.

Антисальмонеллезные

Лекарственные средства, которые подавляют или убивают сальмонеллы рода кишечных палочковидных неспороносных бактерий.

■ Лапчатка, мать-и-мачеха, морковь посевная, подорожник большой, тысячелистник, шалфей.

Антисептические

Лекарственные средства с противомикробной активностью (задерживают рост и размножение микроорганизмов). Применяются преимущественно наружно.

■ Ель, зверобой, календула, кровохлебка, ромашка, толокнянка, шалфей, эвкалипт.

Антитоксические / Дезинтоксикационные

Лекарственные средства, снижающие интенсивность воздействия на организм токсических веществ.

■ Лен, петрушка, почечный чай, расторопша пятнистая, ромашка аптечная, хвощ полевой, череда, шиповник.

Антиферментные

Лекарственные средства, которые угнетают синтез и активность ферментов.

■ Бадан, живокость, маклейя мелкоплодная и Ледебура, мордовник, ольха, сте-фания гладкая, чистотел.

Антихолинергические / Холиноблокаторы / Холинолитические

Лекарственные средства, препятствующие взаимодействию медиаторов с холино-рецепторами и тем самым блокирующие передачу импульсов в холинергических синапсах без нарушения процесса образования медиатора и выделения его из организма.

• Белена черная, вздутоплодник, дурман обыкновенный, индейский, красавка, крестовник ромболистный, плосколистный, ромашка, солодка, термопсис ланцетовидный.

Антишигеллезные (Flex.)

Лекарственные средства, которые подавляют жизнедеятельность кишечных палочковидных бактерий, преимущественно вид возбудителя дизентерии Флекснера.

■ Аир болотный, барбарис, горец змеиный, кровохлебка, лапчатка, шалфей, щавель.

Антишигеллезные (Son.)

Лекарственные средства, которые подавляют жизнедеятельность кишечных палочковидных бактерий, преимущественно вид возбудителя дизентерии Зонне.

■ Аир болотный, арника, барбарис, горец змеиный, лапчатка прямостоячая, щавель конский.

Антиэкссудативные

Лекарственные средства, ослабляющие или снимающие аллергические реакции на чужеродные вещества, вызывая при этом гипосенсибилизацию.

■ Багульник болотный, девясил высокий, одуванчик, ольха серая, солодка голая и уральская, фиалка трехцветная, хвощ полевой, хмель, череда трехраздельная, шлемник байкальский.

Антиэшерихиозные

Данные лекарственные средства подавляют жизнедеятельность микроорганизмов — эшерихий.

■ Кровохлебка, лапчатка, подорожник большой, тысячелистник, шалфей.

Бактерицидные

Лекарственные средства, подавляющие рост и размножение (антисептические свойства) или вызывающие гибель (дезинфицирующие свойства) болезнетворных микроорганизмов.

■ Горец змеиный, зверобой, календула, лапчатка прямостоячая, можжевельник, подорожник большой, тимьян ползучий, тысячелистник, хмель, череда трехраздельная, черемуха, шалфей.

Биостимулирующие

Биологически активные вещества растений; стимулируют обмен веществ, регенерацию и прочие жизненно важные процессы в организме человека.

■ Алоэ древовидное, женьшень, заманиха, земляника, левзея, лимонник, молодило русское, очиток большой и пурпурный, родиола розовая, солодка голая, шелковица черная, элеутерококк, ятрышник.

Накапливают возбуждающие аминокислоты — глутаминовую и аспарагиновую.

■ Койке (слезник), лотос орехоносный, спаржа лекарственная.

Бифидогенные

Лекарственные средства, которые способствуют размножению сапрофитной микрофлоры кишечника.

■ Лопух, одуванчик, пектины — яблок, свеклы, грейпфрута, подорожник (все виды), топинамбур.

Ветрогонные

Лекарственные средства, которые способствуют отхождению газов из пищеварительного тракта.

t ■ Анис, душица, мята, ревень, ромашка, тмин, фенхель, шалфей.

Витаминные

Витамины, образуемые в растениях и микроорганизмах, затем поступают в организм человека с пищей (за исключением витамина А и витаминов группы D, которые поступают в организм человека после прохождения биологической цепочки «растение — организм животного»).

Вяжущие

Лекарственные средства, которые при прямом контакте с тканями и биологическими жидкостями организма вызывают их уплотнение или образование нераство-^1 римых соединений в виде защитной пленки.

{ ■ Бадан, бессмертник, горец змеиный и перечный, дуб, лапчатка, череда, чере-

! муха, черника, шалфей.

Гипосенсибилизирующие / Противоаллергические J Лекарственные средства, которые ослабляют или снимают аллергические реак-i ции на чужеродные вещества, вызывая при этом гипосенсибилизацию.

■ Багульник болотный, девясил высокий, одуванчик обыкновенный, ольха серая, солодка голая, уральская, фиалка трехцветная, хвощ полевой, хмель обыкновенный, череда трехраздельная, шлемник байкальский.

j Дезодорирующие

| Лекарственные средства, устраняющие неприятный запах тела, дыхания.

; ■ Ваниль, гвоздика, зверобой продырявленный, имбирь, иссоп, камфорное дере-

> во, коричник китайский, котовник, лаванда, лавр, любисток, мелисса, можжевель-L ник обыкновенный, мускатный орех, мята, пастернак, перец черный, пижма обыкновенная, роза, розмарин лекарственный, рута, тимьян.

Иммуностимулирующие

Лекарственные средства, которые стимулируют иммунологическую реактив-I ность организма.

■ Аралия маньчжурская, боярышник, женьшень, заманиха высокая, зверобой, калина обыкновенная, левзея сафлоровидная, родиола розовая, элеутерококк колючий.

! Карминативные / Возбуждающие аппетит

! ■ Аир болотный, бессмертник, вахта, золототысячник, одуванчик, тысячелист

ник, фиалка трехцветная.

Обволакивающие

Данные лекарственные средства содержат вещества, образующие с водой эмульсии и коллоидные растворы, тем самым создается защита тканей, преимущественно слизистых оболочек, от раздражающего действия физических и химических факторов.

■ Аир болотный, алтей лекарственный, калина, лен, мать-и-мачеха, подорожник большой, солодка голая и уральская, тимьян ползучий, тыква, фиалка трехцветная,

i черника, ятрышник.

Обезболивающие / Спазмолитические

Лекарственные средства, уменьшающие проявления болевого синдрома:

центрального ненаркотического действия

■ синеголовник плосколистный, синяк обыкновенный;

наркотического действия

■ конопля, мак (все виды);

периферического действия

• аконит, пион узколистный;

транквилизаторы

■ валериана лекарственная, пустырник пятилопастный, синюха голубая.

Общеукрепляющие

Лекарственные средства, которые содержат биологически активные вещества, влияющие на все жизненно важные процессы и функции организма.

■ Аралия маньчжурская, береза повислая, женьшень, календула лекарственная, крапива двудомная, лимонник китайский, шиповник коричный, элеутерококк колючий, ятрышник.

Панкреапротекторные

Лекарственные средства, усиливающие эндокринную и экзокринную функции поджелудочной железы.

■ Горох, зубчатка поздняя, кникус, побеги черники, пырей ползучий, репешок обыкновенный, спорыш, фасоль, цикорий.

Противовоспалительные

Лекарственные средства, угнетающие воспалительный процесс в различных фазах его развития.

■ Аир болотный, алтей, девясил высокий, зверобой продырявленный, календула лекарственная, подорожник большой, солодка голая и уральская, толокнянка, тысячелистник обыкновенный, фиалка трехцветная, хвощ полевой, череда трехраздельная, шалфей лекарственный, шиповник собачий, эвкалипт прутьевидный.

Противогнилостные

Данные лекарственные средства предотвращают процесс расщепления сложных азотсодержащих органических соединений, преимущественно белков, при воздействии на них гнилостных микроорганизмов (процесс может протекать в желудочно-кишечном тракте при сниженной перистальтике кишечника).

■ Багульник, бадан, брусника, вахта трехлистная, дуб, календула, ольха серая, толокнянка, черемуха, черника, шалфей.

Противогрибковые

Лекарственные средства с фунгицидным и фунгистатическим свойствами, используемые в профилактике и лечении микозов.

■ Зверобой, можжевельник, мята, тимьян ползучий, черемуха, эвкалипт прутьевидный.

Противолямблиозные

Лекарственные средства, подавляющие жизнедеятельность лямблий.

■ Аир болотный, бадан, береза повислая, можжевельник, пижма, полынь горькая и метельчатая, тимьян ползучий, чистотел большой.

Противопаразитарные

Данные лекарственные средства используются при паразитарных заболеваниях человека.

■ Багульник, донник, имбирь, календула, мята, орех грецкий и маньчжурский, пижма, полынь горькая и метельчатая, сосна, тополь черный, чеснок, эвкалипт прутьевидный.

Противопоносные

Лекарственные средства, которые используют при синдроме нарушенного всасывания пищи, при диспептических явлениях.

■ Бадан, верба, грецкий орех, дуб, кровохлебка, лапчатка прямостоячая, ольха.

Противорвотные

Данные лекарственные средства предупреждают рвоту, воздействуя на звенья нервной регуляции. При рвоте, вызванной местным раздражением желудка, эффективны обволакивающие и вяжущие средства, местные анестетики.

■ Алтей, красавка, малина, мята перечная, подорожник большой, фенхель, черемуха.

Противосудорожные

Лекарственные средства, предназначенные для уменьшения или купирования судорог различного происхождения.

■ Алтей, красавка, малина, мята, фенхель, черемуха.

Рвотные

Лекарственные средства, применяемые для воспроизведения рвотного акта с целью удаления из желудка каких-либо химических веществ или пищевых продуктов, вызвавших отравление.

■ Ипекакуана, копытень, маклейя.

Регенерирующие ткани

Лекарственные средства, способствующие восстановлению организмом утраченных или поврежденных органов и тканей.

■ Барбарис, бессмертник, девясил, зверобой, календула, мята, подорожник, синюха, сушеница, тысячелистник, хмель, чистотел, шиповник.

Отдельно выделяют регенераторы инсулярного аппарата поджелудочной железы.

■ Грецкий и маньчжурский орех, лен, липа сердцевидная, шелковица белая и черная.

Регулирующие деятельность

желудочно-кишечного тракта

■ Аир, барбарис, горец змеиный, дуб, зверобой, календула, кассия, кровохлебка, крушина ольховидная, мята, одуванчик.

Репаративные

Лекарственные средства, восстанавливающие поврежденные ткани на уровне клеточных структур путем их размножения.

■ Подорожник, расторопша, солодка, сушеница, шиповник.

Седативные

Данные лекарственные средства успокаивают центральную нервную систему без явных нарушений ее функций, усиливая процессы торможения или понижая процессы возбуждения.

■ Барвинок малый, боярышник, валериана лекарственная, мята перечная, пустырник пятилопастный, синюха голубая, сушеница топяная, фенхель, хмель, шлемник байкальский.

Слабительные

Лекарственные средства, усиливающие перистальтику кишечника и ускоряющие его опорожнение. По механизму воздействия их делят на группы:

вызывающие химическое раздражение рецепторов слизистой оболочки кишечника

■ жостер слабительный, крушина ольховидная, ревень, сенна;

механически (за счет растяжения) раздражающие рецепторы слизистой оболочки кишечника

■ агар-агар, лен, морская капуста;

размягчают каловые массы, облегчают их продвижение по кишечнику

■ масло оливковое, кукурузное, подсолнечное.

Слизеобразующие

Лекарственные средства, которые предохраняют слизистые оболочки, ожоговые поверхности, участки с воспалениями от раздражающего действия.

■ Алтей, астрагал, лен, мать-и-мачеха, фиалка трехцветная, ятрышник.

Слюногонные

Лекарственные средства, усиливающие слюноотделение за счет присутствия го-речей и органических кислот.

■ Грейпфрут, лимон, полынь, яблоки (кислые сорта).

Содержащие витамины (поливитамины)

■ Боярышник, брусника, зверобой, календула, калина, крапива, рябина, смородина, шиповник.

Спазмолитические гладкой мускулатуры

Лекарственные средства, снимающие спазм, снижающие тонус гладкой мускулатуры внутренних органов.

■ Анис, бессмертник, василек, вздутоплодник, красавка, лопух, мята, ромашка, тмин, фенхель, шлемник.

Стимулирующие аппетит

Лекарственные средства, воздействующие на систему регуляции аппетита (центрального и периферического звеньев). К периферическому звену условно относят концевые элементы вкусового, обонятельного и зрительного анализаторов, чувствительные нервные окончания в пищеварительном тракте; к центральным — соответствующие ядра гипоталамуса: центр голода, центр насыщения. В регуляции аппетита важная роль принадлежит сатиетину — специфическому а,-гликопротеину, циркулирующему в крови и подавляющему чувство голода, а также другим эндогенным веществам пептидного характера: холецистокинину, инсулину, глюкагону, ли-бераторам кортико- и тиротропинов, нейропептиду Y. Доказано, что ароматические и простые горечи рефлекторно повышают возбудимость центра голода.

■ Горечавка, полынь, трифоль.

Улучшающие пищеварение

Лекарственные средства, которые регулируют основные функции желудочно-кишечного тракта, в том числе секреторную, моторную.

■ Аир болотный, анис, девясил, душица, золототысячник зонтичный, калина, липа сердцевидная, можжевельник, мята перечная, одуванчик, расторопша пятнистая, тмин, трифоль, фенхель.

Уменьшающие брожение в желудочно-кишечном тракте

Данные лекарственные средства уменьшают процесс ферментативного расщепления органических веществ в кишечнике, преимущественно углеводов, протекающий без использования кислорода, а под действием микроорганизмов или выделенных из них ферментов.

■ Багульник, бадан, брусника, дуб, дягиль, календула, ромашка, шалфей.

Уменьшающие перистальтику кишечника

Лекарственные средства, снижающие перистальтику кишечника, желудка, замедляя тем самым его опорожнение.

■ Красавка, кровохлебка лекарственная, мята перечная, стальник пашенный, черника, горец змеиный, вздутоплодник, девясил, барвинок малый.

Уменьшающие секрецию

желез желудочно-кишечного тракта

Лекарственные средства, преимущественно уменьшающие секрецию желудочного, панкреатического соков.

■ Девясил, дуб, красавка, лапчатка, солодка, черемуха, черника, шалфей, ятрышник.

Усиливающие перистальтику кишечника

Лекарственные средства, которые способствуют червеобразным сокращениям кишок и желудка, благодаря чему содержимое быстрее перемещается сверху вниз (от проксимального к дистальному отделу кишечника).

■ Барбарис, горец почечуйный, душица, жостер, золототысячник, кассия, крапива, крушина, одуванчик, пастушья сумка, подорожник, полынь, ревень, ромашка, тимьян.

Усиливающие секрецию

желез желудочно-кишечного тракта

Лекарственные средства, усиливающие секрецию преимущественно желудочного и панкреатического сока.

■ Барбарис, бессмертник, душица, дягиль, золототысячник, лимонник, липа, подорожник большой, полынь горькая, тимьян, тмин, тысячелистник.

Усиливающие секрецию желудочного сока

■ Аир, анис, барбарис, бессмертник, дягиль, зверобой, золототысячник, можжевельник, одуванчик, полынь, рябина, тимьян, тмин, тысячелистник, фенхель.

Усиливающие ферментативные процессы

Лекарственные средства, которые ускоряют биохимические реакции в организме, в частности при обмене веществ.

■ Аралия, женьшень, левзея, лимонник, родиола, солодка, хвощ, хмель, шиповник.

Ферментосодержащие

содержащие пептидазы

• ананас, бромелия,папайя,хлопчатник;

содержащие инвертазу

• виноград, клевер белый, свекла, слива, томаты, цикорий;

содержащие амилазы

• пшеница, рис (проростки), соя (проростки), ячмень;

содержащие уреазы

■ арбуз (семечки), канавалия мечевидная, соя;

содержащие липазы

■ клещевина, лук-чернушка посевная, пшеница (зародыши).

Холинергические

Лекарственные растения с разным механизмом действия, вызывающие эффекты, характерные для возбуждения холинергических нервов. Подразделяются на М-и Н-холиномиметики.

Н-холиномиметики

• аммодендрон, дрок красильный, копеечник забытый, лобелия одутлая, маакия амурская, ракитник русский, термопсис ланцетный.

Ядовитые

Лекарственные средства, которые вызывают нежелательные биологические эффекты в дозах, превышающих лечебные.

■ Багульник, горицвет, красавка, ландыш майский, наперстянка, омела белая, термопсис ланцетовидный, чистотел большой.

ГАСТРИТЫ

МКБ-10:

класс Болезни органов пищеварения

блок Болезни пищевода, желудка и двенадцатиперстной кишки

К29.0 Острый геморрагический гастрит

К29.5 Хронический гастрит неуточненный

К29. б Другие гастриты

В зависимости от длительности течения различают гастрит острый и хронический — воспалительное заболевание слизистой оболочки желудка. Поражение слизистой оболочки сопровождается расстройством секреторной, моторно-эвакуатор-ной функций, различными клиническими проявлениями.

Острый гастрит — полиэтиологическое заболевание, обусловленное бактериальными и механическими, химическими и термическими причинами. Хронический гастрит — заболевание, в основе которого лежат воспалительные и структурные изменения слизистой оболочки желудка; хронический гастрит изначально приобретает хроническое течение, а не является следствием перенесенного острого воспаления слизистой оболочки желудка.

КЛАССИФИКАЦИЯ

(Международная морфологическая оценка)

■ степень обсеменения Н. pylori отсутствие, слабая, умеренная, выраженная

■ степень инфильтрации полиморфноядерными лейкоцитами слабая, умеренная, выраженная

■ степень инфшгьтрации мононуклеарными клетками слабая, умеренная, выраженная

■ стадия атрофии слизистой оболочки антрального отдела слабая, умеренная, выраженная

■ стадия атрофии слизистой оболочки фундального отдела слабая, умеренная, выраженная

■ стадия кишечной метаплазии

полная зрелая или тонкокишечная, неполная зрелая или неполная тонкокишечная, неполная незрелая или толстокишечная

ПОТИПАМ

Тип А

гастрит атрофический аутоиммунный, ассоциированный с пернициозной анемией; этиологически является аутоиммунным

Гастрит атрофический мульфокальный

этиологически связан с инфекцией Н. pylori, особенностями питания, воздействием среды

Тип В

неатрофический (поверхностный), ассоциирован с инфекцией Н. pylori Особые формы гастрита Химический гастрит (тип С)

■ реактивный рефлюкс-гастрит (в том числе пострезекционный гастрит),

■ НПВП-обусловленный гастрит

Радиационный гастрит обусловлен лучевыми поражениями

Лимфоцитарный (вариолоформный) гастрит

ассоциирован с целиакией; этиологически обусловлен иммунными поломками, Н. pylori, глютеном или идиопатический

Гранулематозный неинфекционный гастрит (изолированный гранулематоз)

ассоциирован с болезнью Крона, саркоидозом, гранулематозом Вегенера или идиопатический

Эозинофильный гастрит

нередко ассоциирован с васкулитом; этиологические факторы — аллергические, в том числе пищевые аллергены

Другие инфекционные гастриты (кроме Н. pylori) обусловлены бактериями, вирусами, грибами, паразитами

Редкие специальные формы гастрита

ПО ФОРМЕ

■ поверхностный;

■ атрофический;

■ эрозивный;

■ бородавчатый;

■ специальные типы

ГАСТРИТ ОСТРЫЙ

Сначала следует исключить атипичную форму инфаркта миокарда.

Жалобы при остром гастрите: на боли в надчревной (подложечной) области, тошноту, рвоту, понос, головокружение. Длительность острого периода 2—3 дня. В первый день больному нельзя давать есть, на второй день — нежирный бульон, слизистый суп, сливки, молоко, манная или протертая рисовая каша. Позднее — нежирный мясной или рыбный бульон, паровые котлеты, отварное мясо, картофельное пюре, подсушенный белый хлеб. Из фитодиетических блюд в период восстановления желательно вводить в меню сок и салат из капусты, кисели из ржаных или пшеничных отрубей, листьев подорожника, таволги, крапивы, спорыша, облепихи.

ФИТОТЕРАПИЯ

Основные направления фитотерапии острого гастрита представлены в таблице.

Таблица 78
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: нормализация функции нервной системывалериана, душица, пион препараты валерианы, пиона, душицы
■ Направление: устранение болевого синдрома душица, мелисса, мята | гастрогуттал, желудочные капли, настойка мяты, плантаглюцид

Окончание табл. 78
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: повышение витаминного баланирга, крапива, облепиха, смородина, шиповник | сакорфит, олексин, холосас
■ Направление: образование защитных коллоид аир, девясил, коровяк, лен, подорожник | ов слизистой желудкаалантон, викаир, плантаглюцид, ротер, софтовак
■ Направление: устранение спазмоввахта, мелисса, мята, солодка | настойки мяты, мелиссы
■ Направление: использование гастропротектор аир, девясил, подорожник, солодка | овалантон, викаир, ликвиритон, плантаглюцид
■ Направление: слабительное действиеревень, сенна таблетки ревеня, сенейда
• Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (г):

5 г / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по '/з стакана 3 раза в день. При возникновении рвоты лечение не прекращать и сразу после нее принимать настой по 70 мл 2—3 раза в день.

♦ Гастрогуттал по 10 капель 3 раза в день с водой.

♦ Корфит по 1 чайной ложке с водой после еды.

♦ Хитопан по 1 таблетке вечером.

При аллергическом остром гастрите в сбор добавлять травы с гипосенсибилизирующим эффектом: череду, фиалку трехцветную, трифоль, солодку.

Пример из лечебной практики

Больной, 34 года.

В анамнезе: летом в командировке обедал в столовой (салат из свежих овощей, кипяченое молоко). Спустя 3 часа почувствовал резкие позывы на опорожнение кишечника. Появились боли в эпигастрии, общая слабость. Обратился к врачу, который взял каловые массы на исключение дизентерии, поставил диагноз «острый гастрит» и дал рекомендации диетического характера. Но понос не прекращался.

Фитотерапевтические мероприятия: по рекомендации фитотерапевта был назначен отвар вышеприведенного сбора трав.

Результаты: спустя сутки все болезненные явления исчезли; трудоспособность восстановлена полностью.

Средства традиционной медицины

■ Смешать 2 части ягод черники + 3 части листьев шалфея + I часть корневищ лапчатки прямостоячей + 1 часть цветков бессмертника + 1 часть плодов тмина. Залить 2 столовые ложки смеси 3 стаканами кипятка, кипятить 10 минут, затем охладить, процедить и пить по 100 мл 3—4 раза в день за 15 минут до еды.

■ Смешать: 10 г исландского мха + 250 г гречишного меда, затем добавить 2 л теплой воды, настаивать в течение ночи. Принимать смесь в теплом виде (подогреть) натощак по 2 столовые ложки каждый час, и так 2 недели.

ГАСТРИТ ХРОНИЧЕСКИЙ

Результат патологических процессов, происходящих при хроническом гастрите, — нарушение клеточного обновления. Клинико-морфологическая картина хронического гастрита зависит от особенностей дисрегенерации. Различают хронический гастрит с сохраненной, повышенной, пониженной секреторной функцией слизистой желудка; в структуре всех типов хронического гастрита превалирует ассоциированный с Н. pylori хронический гастрит тип В, на долю которого приходится почти 85% всех случаев заболевания.

Основные синдромы хронического гастрита — болевой, желудочной диспепсии, кишечной диспепсии — отмечаются при обострении процесса. Больные жалуются на боли в подложечной области, диспептические явления, неприятный привкус во рту, снижение аппетита. Но следует иметь в виду, что нередко отмечается бессимптомное течение и болезнь обнаруживается во время исследований по поводу других заболеваний (анемия, холецистит, панкреатит и др.). Поэтому для установления диагноза необходимо провести тесты на Н. pylori, назначить эндоскопию, исследование желудочного содержимого.

Лечение определяется типом гастрита, состоянием секреторной и моторно-эва-куаторной функции, выраженностью воспаления слизистой оболочки, наличием и степенью атрофии и метаплазии. Выбор препаратов достаточно обширен и включает антисекреторные препараты, препараты висмута, обволакивающие средства, антибиотики, ферменты, репаранты, пре- и пробиотики, антациды, прокинетики, спазмолитики, антигистамины, витамины, адаптогены. В лечении хронического гастрита большую роль отводят диетотерапии. Нередко в комплексное лечение входят гомеопатические средства и фитопрепараты.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — устранить проявления хронического гастрита, повысить качество жизни больного. Основные направления фитотерапии хронического гастрита представлены в таблице.

Таблица 79
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: нормализация функции нервной системывалериана, душица, пион препараты валерианы, пиона, душицы
■ Направление: устранение болевого синдром душица, мелисса, мята | агастрогуттал, желудочные капли, настойка мяты, плантаглюцид
■ Направление: повышение витаминного балгирга, крапива, облепиха, смородина, шиповник | шсакорфит, олексин, холосас
■ Направление: образование защитных колло аир, девясил, коровяк, лен, подорожник | вдов слизистой желудкаалантон, викаир, плантаглюцид, ротер, софтовак
■ Направление: устранение спазмоввахта, мелисса, мята, солодка | настойки мяты, мелиссы
■ Направление: использование гастропротектороваир, девясил, подорожник, солодка алантон, викаир, ликвиритон, плантаглюцид
■ Направление: использование гепатопротектбессмертник, душица, пижма, расторопша, репешок | о ровсибектан, силибор, силимар, танацехол
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (г):

Юг/ 200 мл кипятка. Настаивать 30 минут, принимать по */3 стакана 3 раза в день до еды. Длительность приема 1—3 месяца.

♦ Грепол по 1 чайной ложке утром и вечером (добавлять в чай из трав).

♦ Корфит по 1 чайной ложке утром и днем на 50 мл воды.

♦ Эуэйнол по 1 капсуле 3 раза в день во время еды.

Пример из лечебной практики

Больная, 32 года.

Диагноз: после обращения к участковому врачу около 4 лет назад поставили диагноз «хронический гастродуоденит». При обследовании нами диагностированы хронический аднексит, лямблиозный дуоденит, мастопатия, глистная инвазия.

Фитотерапевтические мероприятия: назначено вышеприведенное лечение.

Результаты: спустя 4 недели больная отметила исчезновение дискомфорта в пищеварительном тракте, общее состояние значительно улучшилось. Исчезли отрыжка, изжога, боли в эпигастральной области. Даны рекомендации, в том числе диетического плана.

Средства традиционной медицины

■ На I л персикового масла взять 20 г травы календулы и Ю плодов измельченного инжира. Настаивать 40 дней. Утром выпить белок одного яйца, а спустя 30 минут принять 1 столовую ложку смеси.

■ 15 г плодов можжевельника, по 3 г листьев и корней крапивы, по 2 г корня солодки и девясила залить 2 л воды, добавить 250 г меда, настаивать 8 часов, затем кипятить 2,5 часа. Принимать в теплом виде утром натощак 2 столовые ложки и после ужина 2 столовые ложки.

■ Свежий сок листьев тысячелистника, собранных в апреле и первой половине мая, принимать по 1 чайной ложке с добавлением сахара или меда 3 раза в день до еды.

ГАСТРИТ ГИПЕРАЦИДНЫЙ

Для заболевания характерны боли, нередко язвенноподобные, изжога, отрыжка кислым, ощущение тяжести в эпигастральной области после еды, иногда запоры.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии гиперацидного гастрита — устранение явлений гастрита, предупреждение его трансформации в язвенную болезнь желудка, устранение болевого синдрома, повышение качества жизни пациента. Основные патогенетические направления фитотерапии хронического гиперацидного гастрита представлены в таблице.

Таблица 80

■ Устранение нарушений ЦНС препараты валерианы, душицы, пиона

■ Нейтрализация соляной кислоты аир, горец птичий, календула

■ Пленкообразование слизистой

алтей, девясил, календула, мальва, подорожник, солодка

■ Повышение витаминного баланса крапива, облепиха, шиповник

■ Использование гастропротекторов

алтей, зверобой, золототысячник, кипрей, мелисса, смородина черная

■ Устранение спазмов

аир, бессмертник, вахта, мелисса

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

1 столовая ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по ]/з стакана 3 раза в день до еды в теплом виде.

♦ Калефлон по 0,1 г 3 раза в день, и так 3—4 недели.

♦ Ликвиритон по 1 таблетке 3 раза в день, и так в течение месяца.

♦ Минеральные воды — смирновская, славяновская, арзни.

♦ Настойка аралии по 30 капель утром и днем до еды.

♦ Сок алоэ с железом по 1 чайной ложке 3 раза в день.

♦ Тюбаж печени с сернокислой магнезией (1 столовую ложку соли размешать в

1 стакане теплой кипяченой воды). Выпить вечером и лечь на правый бок с грелкой на 60—90 минут. Курс лечения 3—4 процедуры в месяц.

Пример из лечебной практики

Больной, 56 лет.

Жалобы: тошнота, слабость, периодические боли в эпигастральной области. Диагноз: хронический гастродуоденит, дискинезия желчных путей по гипокинетическому типу, глистная инвазия, атопический дерматит в стадии ремиссии.

Фитотерапевтические мероприятия: рекомендовано вышеприведенное лечение курсом 6 недель.

Результаты: отмечено значительное улучшение. Лечение продолжается. Средства традиционной медицины

1 чайную ложку сбора залить 1 стаканом кипятка, настаивать, укутав полотенцем, 20 минут. Принимать по '/4—'/ 2 стакана 3 раза вдень за 30 минут до еды.

■ Пить ежедневно по '/з стакана сока сырого картофеля.

■ 1 столовую ложку сбора из взятых в равных частях листьев вахты, тысячелистника и мяты, плодов фенхеля или укропа, травы золототысячника залить 1 стаканом кипятка, 30 минут держать на кипящей водяной бане, затем процедить. Принимать до 74— У2 стакана 3 раза в день за 30 минут до еды.

ГАСТРИТ ГИПОАЦИДНЫЙ

При гипоацидном гастрите отмечаются желудочная и кишечная диспепсия, неприятный вкус во рту, снижение аппетита, тошнота, особенно по утрам, отрыжка воздухом, запоры или поносы, при длительном течении — похудение.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — устранение проявлений гастрита, предупреждение трансформирования заболевания в рак, повышение качества жизни пациента. Основные направления фитотерапии представлены в таблице.

Таблица 81
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: нормализация функции нервной системы*валериана, душица, пион препараты валерианы, пиона, душицы
■ Направление: стимуляция образования солвахта, золототысячник, полынь, тысячелистник | яной кислотыгастрогуттал, горькая настойка, желудочные капли, настойка полыни, плантаглюцид
■ Направление: повышение витаминного балирга, крапива, облепиха, смородина, шиповник | ансакорфит, олексин, холосас
■ Направление: образование защитных колле аир, девясил, коровяк, лен, подорожник | идов слизистой желудкаалантон, викаир, плантаглюцид, ротер, софтовак
■ Направление: устранение спазмоввахта, мелисса, мята, солодка | настойки мяты, мелиссы
■ Направление: использование гастропротек аир, девясил, подорожник, солодка | горовалантон, викаир, ликвиритон, плантаглюцид
Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

1 столовая ложка / 200 мл кипятка. Настаивать 1 час, принимать по Уз стакана Зраза в день за 15-30 минут до еды. Длительность приема 1-2 месяца.

♦ Сок подорожника по 1 столовой ложке 3 раза в день за 15-30 минут до еды (или плантаглюцид по 1 чайной ложке 3 раза в день до еды).

♦ Таблетки алоэ по 0,005 г 3 раза в день до еды.

♦ Берберин по 0,005 г 3 раза в день до еды.

♦ Настойка пиона по 30 капель на У3 стакана воды (утром и вечером за 20-30 минут до еды).

♦ Вода минеральная миргородская, московская по 0,5 стакана перед едой.

Пример из лечебной практики

Больной,57 лет.

Жалобы: в течение последнего месяца перед обращением к нам стал ощущать неприятный вкус во рту, снижение аппетита, тошноту, особенно по утрам, отрыжку воздухом, запоры.

Диагноз: гипоацидный гастрит.

В анамнезе: гастрит обнаружен 3 года назад при профилактическом медицинском осмотре. После установления диагноза больной продолжал периодически нарушать режим питания, злоупотреблял алкоголем.

Фитотерапевтические мероприятия: назначено вышеприведенное лечение курсом 3 недели.

Результаты: после первого же курса лечения и соблюдения режима питания полностью исчезли симптомы гастрита.

Средства традиционной медицины

■ Наполнить травой дымянки полулитровую емкость, залить 70% спиртом, настаивать 7 дней и принимать по 20—30 капель 4 раза в день за 30 минут до еды.

■ На кончике ножа 3 раза в день принимать порошок корня аира.

■ Настой листьев трилистника (10,0/200,0) в течение дня.

■ 1 чайную ложку смеси трав, взятых в равных количествах (корень горечавки, трава тысячелистника, золототысячника), смешать и приготовить настой (10 г сырья / 200 мл кипятка). Пить по 100 мл 2 раза в день до еды.

ГЕПАТИТЫ

МКБ-10:

класс Некоторые инфекционные и паразитарные болезни блок Вирусный гепатит В15 Острый гепатит А В16 Острый гепатит В В17 Другие острые вирусные гепатиты

МКБ-10:

класс Болезни органов пищеварения блок Болезни печени К70 —К77 Болезни печени

Гепатит — общее название группы воспалительных заболеваний ткани печени (паренхимы), которые возникают и развиваются под воздействием патогенных факторов. Наиболее распространены вирусные гепатиты, среди которых лучше всего изучены гепатиты А, В, С, Д, Е.

КЛАССИФИКАЦИЯ ПО ЭТИОЛОГИИ

Первичные гепатиты

самостоятельные заболевания, обусловленные прямым воздействием патогенного фактора на паренхиму печени

Инфекционный гепатит

■ вирусный гепатит А

■ вирусный гепатит В

■ вирусный гепатит С

■ вирусный гепатит В и D

■ вирусный гепатит G

■ вирусный гепатит Е

■ гепатит как компонент желтой лихорадки, цитомегаловирусной инфекции, инфекции вируса Эпштейна — Барр и др.

■ бактериальные гепатиты при лептоспирозе, сифилисе

Токсический гепатит (алкогольный, лекарственный и др.)

Лучевой гепатит (компонент лучевой болезни)

Аутоиммунный гепатит

Криптогенный (неустановленной этиологии) гепатит Вторичные гепатиты

воспаление печеночной паренхимы — один из многих симптомов доминирующего заболевания

■ гепатиты при заболеваниях органов желудочно-кишечного тракта, сердечно-сосудистой системы, почек и др.

■ гепатиты при хронических инфекционных процессах, например при туберкулезе, бруцеллезе, остеомиелите

Лечение гепатитов включает диету и лекарственные препараты, в том числе ферментные, гепатопротекторы, глюкокортикостероиды, а также препараты с общеукрепляющим, поливитаминным действием. Активно используются фитопрепараты как средства многокомпонентного действия.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повысить результативность лечения, уменьшить побочные эффекты от химиотерапии, предупредить развитие цирроза и рака печени, повысить качество жизни пациентов. Основные направления фитотерапии при вирусном гепатите представлены в таблице.

Таблица 82

■ Предупреждение хронизации вирусной инфекции

иммунал, настойки женьшеня, эхинацеи, аралии, левзеи, лимонника, овса, шлемника, экстракт элеутерококка, родиолы, эстифан

■ Фитоиммунокоррекция

препараты алоэ, каланхоэ, подорожника, арники, астрагала, верблюжьей колючки, мать-и-мачехи, фасоли, трехцветной фиалки, череды, шлемника

■ Фитореабилитация активности гепатоцитов

карсил, легалон, мариол, полифитохол, препараты расторопши, свеклы, артишока, овса, тыквы, розоптин, сибектан, силибор, силимар

■ Восстановление оттока желчи

полифитохол, препараты зверобоя, володушки, дымянки, пижмы, расторопши, кукурузных рылец, тамариска, хитокор, хитолен, хитопан

■ Нормализация функции нервной системы

новопассит, препараты пиона, пассифлоры, шлемника, кипрея, левзеи, аралии, эхинацеи, синюхи, фитоновосед, хитоэпифит

■ Предупреждение цирроза

бетулагепат, полиспонин, полифитохол, препараты подорожника, топинамбура, цикория, одуванчика, спорыша, пырея, тыквы, бессмертника, подорожника, розоптин, сибектан, сирепар, тыквейнол, тыквеол, хитолен, хитопан

• Противовирусное воздействие

алпизарин, бетулайн, препараты аира, малины, мелиссы, кипрея, мяты, кукурузных рылец, календулы, датиски, шалфея, эвкалипта, душицы, березы, цетрарии, маклейи, десмодиума, сангвиритрин, флакозид, хелепин, хитокор

В острый период заболевания (лучше через 5—7 дней от начала), когда у больных в крови циркулируют вирусы, назначают растения с противовирусным действием: чистотел, календулу, полынь горькую, мяту перечную, аир болотный, подорожник, лопух, кукурузу, расторопшу, горец птичий, зверобой.

Фитокоррекция биохимических показателей при гепатите представлена в таблице.

Таблица 83

* Стимуляция секреции желчи конвафлавин, флакумин, фламин

■ Снижение концентрации желчных кислот аллохол, конвафлавин, силибор

Окончание табл. 83
■ Регулирование дефицита общего белка |
конвафлавин, полифитохол, силибор, фламин |
■ Нормализация ферментов АЛТ |
аллохол, бетулагепат, конвафлавин, силибор, флакумин |
* Нормализация ферментов ACT |
конвафлавин, сибектан, силибор, танацехол, флакумин |
■ Снижение холестерина желчи |
полифитохол, сибектан, силибор, флакумин, фламин |
■ Снижение количества билирубина |
датискан, конвафлавин, силибор, фламин |
■ Снижение холатохолестеринового коэффициента |
берберин, конвафлавин, силибор, фламин |
■ Нормализация диеновых конъюгат |
конвафлавин, полифитохол, сибектан, силибор, фламин |
■ Нормализация малонового диальдегида |
берберин, силибор, флакумин, фламин |

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (г):

20 г / 200 мл кипятка. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня до еды. Курс 3 месяца.

♦ Бетулагепат по 1 капсуле 2 раза в день.

♦ Виларин по 2 таблетки утром и днем во время еды.

♦ Тюбаж вечером с солью ширлайн с лохеином каждые 2 недели; одновременно принимать соль (в растворимых гранулах) внутрь в 3-4 приема из расчета 1 чайная ложка на 150 мл теплой воды.

♦ Хитопан по 2 таблетки перед сном.

Пример из лечебной практики

Больной, 37 лет.

Жалобы: слабость, бледность кожных покровов, адинамия.

Диагноз: гепатит В и С.

В анамнезе: болен с 1998 года. Получал в стационаре терапию витаминами, лей-кинфероном, амиксином. Однако улучшение состояния было кратковременным. В мае 1999 года отметил появление боли в правом подреберье, желтуху на кожном покрове и слизистых оболочках. Был вновь госпитализирован в больницу, где получал гемодез, эссенциале, поливитамины.

Фитотерапевтические мероприятия: к нам обратился на консультацию в 1999 году. В крови: билирубин общий — 57,2 ммоль/л, прямой — 27,0 ммоль/л, непрямой — 30,2 ммоль/л, активность ACT — 693,0 ед/л, AJIT — 1319 ед/л. Назначена вышеприведенная схема лечения длительностью 2 месяца.

11 Фитотерапия

При повторном осмотре вновь предъявлены жалобы на периодические боли в правом подреберье. Бледность кожных покровов и слизистых оболочек, слабость, желтизна склер исчезли. Анализы крови — НЬВ и HbS — антигены отрицательные. Биохимические показатели крови: билирубин общий — 22,0 ммоль/л, связанный — 13 ммоль/л, уровень AJ1T — 35 ед/л, ACT — 40 ед/л. На динамическом наблюдении.

Результаты: состояние не ухудшается.

Средства традиционной медицины

■ Теплые клизмы с отваром цветков ромашки (15 г / 200 мл) 3 раза в день.

■ Капустный сок по 0,5 стакана 3 раза в день до еды в теплом виде.

■ Ягоды барбариса по 20—30 штук 3 раза в день.

■ Настой ягод и листьев земляники (15 г / 200 мл) по 4—6 столовых ложек натощак.

■ Сок из листьев тысячелистника с медом по 3 чайные ложки в день.

■ Свежий сок редьки в возрастающих количествах от 100 до 400 мл. Курс приема 6—8 недель.

■ Сок пастушьей сумки по 40—50 капель 3 раза в день до еды.

ГЕПАТОЗ СТЕАТОГЕПАТОЗ

МКБ-10:

класс Болезни органов пищеварения блок Болезни печени

К70.0 Алкогольная жировая дистрофия печени (жирная печень)

Болезни печени, для которых характерны дистрофические изменения паренхимы без выраженной мезенхимально-клеточной реакции.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По происхождению

■ наследственные

■ приобретенные

По течению

■ острый — токсическая дистрофия печени

■ хронический — жировая дистрофия печени

По воздействию

■ алкогольный

■ интоксикационный

Причина развития хронического гепатоза, о фитотерапии которого конкретно пойдет речь ниже, — нарушение метаболизма липидов в гепатоцитах и в образовании липопротеидов. В прогрессировании дистрофических и некробиотических изменений имеют значение и непосредственное действие повреждающего фактора на печеночную клетку, и токсико-аллергические процессы.

Больные предъявляют жалобы на диспепсию, общую слабость, тупую боль в правом подреберье, иногда у них наблюдается легкая желтуха. Объективно печень умеренно увеличена, поверхность ее гладкая, болезненность при пальпации. Содержание аминотрансфераз в сыворотке крови умеренно повышено, нередко повышено и содержание холестерина, |3-липопротеидов. В диагностике имеет решающее значение пункционная биопсия печени.

При жировом гепатозе назначают диету с ограничением животных жиров, богатую белками и содержащую липотропные вещества (продукты из гречневой, овсяной, пшеничной муки, творог), витамины. Медикаментозно применяют лйпотроп-ные препараты (в том числе растительного происхождения). Проводят борьбу с геморрагическим синдромом, общим токсикозом, гипокалиемией. Категорически запрещен прием алкогольных напитков.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — минимизация проявлений хронического гепатоза, снижение медикаментозной нагрузки в комплексном лечении, предупреждение трансформирования гепатоза в цирроз печени, повышение качества жизни пациента. Основные направления фитотерапии гепатоза представлены в таблице.

Таблица 84
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: фитоиммунокоррекцияалоэ, аралия, каланхоэ, левзея, родиола, эхинацея | сок и таблетки алоэ, сок каланхоэ
■ Направление: фитореабилитация активностиартишок, бессмертник, крапива, кукурузные рыльца, расторопша | гепатоцитовкарсил, легалон, мариол, полифитохол, полифитохол, розоптин, сибектан, силибор, силимар
■ Направление: торможение всасывания холесаралия, арника, калина, кровохлебка, лопух, малина, мать-и-мачеха, облепиха, овес, одуванчик, ольха, орех, ромашка, сушеница, чеснок | геринааликор, каланхин, каринат, настойки аралии, арники, овса, ромашки, плантекс
■ Направление: сорбция жирных кислот и триггорец змеиный, девясил, исландский мох, морская капуста, подорожник, смородина черная, спорыш | лицеридовалантон, бекунис, ирмалакс, ламинарид, плантаглюцид, плантекс
• Направление: восстановление оттока желчиволодушка, дымянка, зверобой, кукурузные рыльца, пижма, расторопша | настои и настойки зверобоя, володушки, дымянки, пижмы, расторопши, кукурузных рылец, тамариска, полифитохол, хитокор, хитолен, хитопан
■ Направление: нормализация функции нервнс пассифлора, пион, синюха | зй системынастойки пиона, пассифлоры, шлемника, кипрея, левзеи, аралии, эхинацеи, синюхи, новопассит, фитоновосед, хитоэпифит
■ Направление: предупреждение циррозабессмертник, лопух, подорожник, солянка, цикорий | бетулагепат, полиспонин, полифитохол, розоптин, сибектан, сок подорожника, топивит, тыквейнол, тыквеол, хитолен, хитопан, цикорий растворимый
■ Направление: фитореабилитация активностиартишок, бессмертник, крапива, кукурузные рыльца, расторопша | гепатоцитовкарсил, легалон, мариол, полифитохол, полифитохол, розоптин, сибектан, силибор, силимар

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp {г):
бессмертник, цветки | 20,0
мята, листья | 10,0
одуванчик, корни | 10,0
пижма, цветки | 20,0
солодка, корни | 10,0
топинамбур, клубни | 10,0
цикорий,корни | 10,0
шиповник, плоды | 20,0

20 г/ 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по 0,5 стакана 2 раза в день до еды.

♦ Сапарал по 1—2 таблетки утром и днем.

♦ Танацехол по 2—3 таблетки вечером в беззондовый дренаж по Демьянову с натуральной карловарской солью или сернокислой магнезией в вечернее время. Курс

2 раза в месяц.

Курс лечения по данной схеме 3—5 недель, повторять 2—3 раза в год. Рекомендуется чередовать растения для предотвращения привыкания к ним.

Пример из лечебной практики

Больной, 65 лет.

Диагноз: хронический персистирующий вирусный гепатит В, жировой гепатоз и алкогольный цирроз печени в субкомпенсированной форме.

В анамнезе: болеет в течение 8 лет, периодически проходит стационарное лечение.

Фитотерапевтические мероприятия: по назначению фитотерапевта на протяжении 4 лет принимает дополнительно полифитохол по 1 чайной ложке 3 раза в день за 20 минут до еды.

Результаты: состояние удовлетворительное, продолжает работать, хотя биохимические показатели крови на верхней границе нормы.

Средства традиционной медицины

■ Смешать поровну траву тысячелистника и листья березы, 1 чайную ложку смеси залить 1 стаканом кипятка. Настаивать 15 минут, затем процедить и пить в теплом виде утром и вечером после еды.

■ Принять 1 чайную ложку молотых плодов тмина и порошка травы майорана, размешав в небольшом количестве теплой воды. Принимать по утрам и вечером курсом 2—4 недели.

■ 5 г плодов можжевельника, 3 г травы тысячелистника, по 1 г корней алтея и горечавки, травы полыни и корневищ пырея залить 1 л кипятка и томить на водяной бане 3 минуты, затем настаивать еще 15 минут. Пить вместо воды в течение 1—2 месяцев.

\

ДИСКИНЕЗИЯ ЖЕЛЧНЫХ ПУТЕЙ

МКБ-10:

класс Болезни органов пищеварения блок Другие болезни кишечника К55—К63 Другие болезни кишечника

Дискинезии желчного пузыря и желчевыводящих путей характеризуются расстройством сократительной функции желчевыводящей системы (недостаточное, чрезмерное или несвоевременное сокращение желчного пузыря и сфинктеров Од-ди, Мирицци, Люткенса — Мартынова), их принято считать одной из самостоятельных нозологических форм гепатологии.

КЛАССИФИКАЦИЯ В. С. Гасилин, 2006

По происхождению

■ первичная (невротическая, психогенная, медикаментозная)

■ вторичная, или симптоматическая

при остром гепатите, холециститах, желчнокаменной болезни, панкреатитах, функциональных расстройствах желудка, хронических гастритах, дуоденитах и гастродуоденитах, язвенной болезни двенадцатиперстной кишки и желудка, функциональных расстройствах кишечника, хронических колитах, висцероптозе, после холецистэктомии и др.

По преобладающему расстройству

■ гипермоторная

■ гипомоторная

■ смешанная

ФИТОТЕРАПИЯ --

Цель фитотерапии — отрегулировать моторную функцию желчного пузыря, снизить воспалительные заболевания желчного пузыря, повысить качество жизни пациента. Основные направления фитотерапии дискинезии желчных путей представлены в таблицах.

ФИТОТЕРАПИЯ ДИСКИНЕЗИИ гипермоторный тип

Таблица 85
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: восстановление оттока желчи белладонна, девясил, душица, мята, ромашка | беллацехол, гастрогуттал, настойка мяты, сибектан, средства гомеопатии
■ Направление: терапия невротических расстройст пассифлора, пион, пустырник | внастойки пустырника, пиона, экстракт пассифлоры

Окончание табл. 85

Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: устранение воспаления желчного галтей, девясил, зверобой, календула, коровяк, ромашка | узыряалантон, настои или настойки зверобоя, календулы
■ Направление: повышение противовоспалительноаралия, подорожник, родиола, элеутерококк, эхинацея | >го иммунитетанастойки аралии, эхинацеи, экстракты родиолы, элеутерококка
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур, фитосорбенты | белосорб, детоксил, лигносорб, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
Таблица 86

ФИТОТЕРАПИЯ ДИСКИНЕЗИИ гипомоторный тип

■ Восстановление нормального отгока желчи

бессмертник, зверобой, календула, пижма, расторопша, чистотел; сибектан

• Устранение воспаления желчного пузыря бедренец-камнеломка, можжевельник, береза, чистотел; ротокан

• Повышение противоинфекционного иммунитета аралия, подорожник, родиола, элеутерококк, эхинацея; хитокор,хитопан

• Предупреждение поражения гепатоцитов аир, девясил, календула, эвкалипт; суперантитокс, фитогор, хитокор

■ Уменьшение спазмов сфинктеров

арника, валериана, девясил, мелисса, мята, сушеница; хитопан

Рекомендуемый алгоритм лечения

(гипомоторная форма)

♦ Rp (части):

2 столовые ложки / 500 мл кипятка. Настаивать 30 минут, принимать в теплом виде по 1 стакану в день перед едой.

♦ Тюбаж еженедельно с маслами или солевыми компонентами (соль карловарская/ сульфат магния/соль ширлайн с лохеином).

♦ Хитопан по 1 таблетке 3 раза в день во время еды.

Пример из лечебной практики

Больная, 14 лет.

Жалобы: ухудшение состояния после употребления шоколада, цитрусовых, помидоров.

Диагноз: хронический холецистит, дискинезии желчевыводящих путей по гипокинетическому типу, хронический гастродуоденит, атопический нейродермит в регрессивной стадии.

В анамнезе: больна 3 года. Лечилась в больнице, где получала антигистаминные, желчегонные и поливитаминные препараты. В домашних условиях использовала порошок скорлупы яиц с лимонным соком, аллохол, минеральную воду. Улучшение было незначительным.

Фитотерапевтические мероприятия: рекомендовано вышеприведенное лечение курсом 1 месяц.

Дополнительно назначены:

абисиб по 1 столовой ложке утром и днем до еды;

литовит-М по 2 таблетки вечером, и так 5 дней с 10-дневным перерывом.

Результаты: спустя месяц лечения Отмечено улучшение общего состояния, уменьшились боли в правом подреберье, слабость, горечь во рту по утрам.

Средства традиционной медицины

■ У крупной черной редьки срезать верхушку, вынуть сердцевину, заполнить ее медом. Вынутую часть корнеплода измельчить, выдавить из нее сок и влить в мед. Закрыть смесь срезанной верхушкой, оставить на сутки при комнатной температуре. Принимать по 2 столовые ложки перед едой. За курс лечения съесть 5 корнеплодов редьки, приготовленной таким способом.

■ Смесь 6 г корней цикория, 5 г плодов можжевельника, 4 г травы бораго залить

0,3 л кипятка и еще кипятить 3 минуты, затем настаивать 15 минут. Пить по 100 мл за 30 минут до еды в течение двух недель.

■ Смешать по 5 г корней крапивы, плодов можжевельника и красной рябины, по 3 г травы лапчатки серебристой и цветков липы, 1 г травы зверобоя, 0,5 г травы золототысячника. Смесь залить 1 л кипятка, кипятить 3 минуты, настаивать 10 минут, затем процедить. Пить вместо воды.

ДИСПЕПСИЯ ФУНКЦИОНАЛЬНАЯ

МКБ-10:

класс Болезни органов пищеварения

блок Болезни пищевода, желудка и двенадцатиперстной кишки

КЗО Диспепсия

Функциональная диспепсия — это комплекс субъективных проявлений расстройства пищеварения, исходящий из дуоденальной области. Диспептический синдром при хроническом гастрите также относят к функциональной диспепсии.

Этиология функциональной диспепсии не установлена. Предполагается ее связь с Н. pylori и психогенными факторами. Установлено, что основное значение в патогенезе функциональной диспепсии имеет нарушение моторики желудка и двенадцатиперстной кишки, а также висцеральная гиперчувствительность. Клиническая симптоматика функциональной диспепсии может быть результатом соматизации тревожно-депрессивных расстройств (А. Л. Пахомова, Е. П. Богушевич, 2009). По современным понятиям под диспепсией понимают только боль в подчожечной области ближе к срединной линии.

Больные предъявляют жалобы на чувство раннего насыщения, ощущение переполнения в подложечной области после еды, изжогу, вздутие живота, тошноту, отрыжку, непереносимость жирной пищи. При объективном исследовании отсутствуют органические заболевания, которые могут являться причиной данной симптоматики (диагностика должна включать ЭГДС).

КЛАССИФИКАЦИЯ Римский консенсус-Ш (2006)

Эпигастральная боль

в клинической картине доминирует эпигастральная боль (от умеренной до выраженной)

Постпрандиальный дистресс-синдром

преобладает дискомфорт в верхней половине брюшной полости после приема пищи

Комплексное лечение включает медикаментозную терапию (при наличии Н. pylori показана эрадикационная терапия), а также психотерапию, рационализацию питания и образа жизни в целом.

ФИЮТЕРПАИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, устранение побочного действия химиопрепаратов. Основные направления фитотерапии функциональной диспепсии представлены в таблице.

Таблица 87
Наименование растений | Фитопрепараты
• Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, ортосифон, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары, настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: устранение бактериальнобадан,девясил,зверобой, калган, кровохлебка, кубышка, маклейя, чабрец, чистотел | й инфекцииалантон, баданопласт, лютенурин, новоиманин, отвары лапчатки прямостоячей, кровохлебки, грушанки, зимолюбки, сангвиритрин
■ Направление: усиление иммунитетабереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | ирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: устранение спазмов, болевалериана, пассифлора, патриния, пион, хмель | йнастойка пиона, новопассит, фитоновосед, экстракт пассифлоры
■ Направление: устранение интоксикацшдевясил, лопух, топинамбур, фитосорбенты | белосорб, лигносорб, пекто, полифепан, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: восстановление витаминьирга, крапива, манжетка, облепиха, подорожник, рябина, шиповник | юго балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, холосас

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать 3 раза в день за 15 минут до еды.

При обнаружении Н. pylori добавлять в сбор подорожник, шалфей, тысячелистник, полынь.

Средства традиционной медицины

■ Поровну взятые в сушеном виде листья шалфея и душицы, траву чабреца, корни девясила, корневища аира, слоевища цетрарии исландской измельчить в порошок. Пить по 0,5 чайной ложки 3 раза в день.

■ 30 г сухой травы чернобыльника залить 1 л белого вина, настаивать 12 дней, процедить и хранить под плотно закрытой крышкой. Пить по 100 мл за полчаса до еды.

■ 6 г лапчатки серебристой + 5 г травы полыни горькой + 4 г корней девясила + 2 г листьев мяты залить 1 л красного вина и кипятить 10 минут на слабом огне. Рано утром выпить 100 мл, а перед сном 2 столовые ложки.

ДУОДЕНИТ

МКБ-10:

класс Болезни органов пищеварения

блок Болезни пищевода, желудка и двенадцатиперстной кишки К29.8 Дуоденит

Дуоденит — комплекс воспалительных заболеваний двенадцатиперстной кишки с поражением слизистой оболочки кишки и постепенной атрофией желез слизистой, нарушением функции органа.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По течению

■ острые

■ хронические

По распространенности

■ распространенные

• ограниченные (главным образом луковицей двенадцатиперстной кишки — бульбит)

Первичный хронический дуоденит может возникать на фоне нерегулярного питания, частого употребления раздражающей пищи и приема алкоголя, вследствие отравлений токсическими веществами, пищевых токсикоинфекций. Вторичный хронический дуоденит наблюдается при хроническом гастрите, язвенной болезни желудка и двенадцатиперстной кишки, хроническом панкреатите, лямблиозе, пищевой аллергии и уремии.

Следует отметить, что при неадекватном лечении воспалительный процесс развивается (пандуоденит, перидуоденит), захватывая фатеральную зону, вызывая нарушение желчеотделения и панкреатического сока. Нарушается моторика двенадцатиперстной кишки, желудка, формируются дуоденостаз, гастростаз, еще больше нарушающие процессы пищеварения, всасывания, функции печени, ЖВП, поджелудочной железы, тонкой и толстой кишки. Явления дуоденостаза провоцируют прогрессирование дуоденогастрального рефлюкса, усугубляющего поражение желудочного эпителия, и создается опасность развития злокачественных опухолей желудка (И. В. Маев, Л. М. Салова, 2001).

Выбор медикаментозной терапии для лечения хронического дуоденита определяется его этиологией и клиническим вариантом. Ведущими влечении всех кислотозависимых заболеваний и хронического дуоденита на фоне сохраненной и повышенной продукции НС1 являются антисекреторные препараты (И. В. Маев и соавт., 2003).Основной стандарт лечения ассоциированных с Н. pylori заболеваний, в том числе хронического дуоденита, гастродуоденита, а также вторичного дуоденита на фоне хеликобактерного гастрита и др., — антихеликобактерная терапия, что отражено в международных (I и II Маастрихтские соглашения) и российских рекомендациях по лечению гастроэнтерологических больных.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — уменьшение воспалительных процессов в двенадцатиперстной кишке и желчном пузыре, снижение медикаментозной нагрузки при проведении химиотерапии, повышение результативности лечения дуоденита и качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии дуоденита представлены в таблице.

Таблица 88
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: уменьшение воспаленияалтей, девясил, зверобой, календула, коровяк, ромашка | алантон, настои/настойки зверобоя, календулы
■ Направление: снятие спазмованис, душица, ромашка, тмин, фенхель, шалфей беллацехол, гастрогуттал, фитоновосед
■ Направление: уменьшение невротических расст пассифлора, пион, пустырник | эойствнастойки пустырника, пиона, экстракт пассифлоры
■ Направление: регулирование флоры кишечникалопух, подорожник, топинамбур, цикорий | ирмалакс, плантаглюцид
■ Направление: восстановление показателей иммунитетааралия, левзея, эхинацея | экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: стимулирование желчеотделениязолототысячник, пижма, репешок сибектан, танацехол
■ Направление: устранение интоксикации лопух, солодка, цикорий | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечания

1. Если дуоденит сопровождается нарушением желчеотделения, в сбор целесообразно включить траву горца птичьего, золототысячника.

, 2. Если отмечаются метеоризм, урчание, спастические боли в кишечнике, нарушение стула, то рекомендуем включать в сбор листья мяты, корневища и корни валерианы.

3. Больным с невротической реакцией (повышенная раздражительность, бессонница) одновременно назначаем настойку пустырника (по 30 капель 3 раза в день после еды). Если пациент переносит ее плохо, то можно назначить настой травы зверобоя и травы пустырника в соотношении 3:1.

♦ Rp (части):

2 столовые ложки / 500 мл воды. Настаивать 6—8 часов, принимать в теплом виде по 1 стакану в день перед едой.

♦ Соль ширлайн по 1 мерной ложке 1 раз в 2 дня вечером со 100 мл теплой воды.

♦ Стимбифид по 1 таблетке 3 раза в день во время еды.

♦ Хитопан по 1 таблетке 3 раза в день.

Пример из лечебной практики

Больная. 23 года.

Жалобы: дискомфорт в животе, периодически возникающая тошнота, слабость по утрам, вялость.

Диагноз: дискинезия желчных путей, гипокинетическая форма; хронический холецистит. Себорея лица, осложненная папулезными угрями.

В анамнезе: в 14 лет появилась угревая сыпь на коже лица. УЗИ желчных путей с пробным завтраком показало перекрут и утолщение стенок желчного пузыря при наличии гипокинезии.

Фитотерапевтические мероприятия:

настой из растительного сбора по 70 мл 3 раза в день до еды;

хитопан по 1 таблетке 3 раза в день перед едой, запивая 1 % кефиром;

тюбаж 40-минутный с растительным чаем, с учетом даты рождения больной (25 ноября) еженедельно по четвергам в 19.00;

на кожу лица крем «Бетулашарм» (содержит бетулинол, масляный экстракт чистотела, чабреца и календулы) 2 раза в день.

Результаты: спустя 6 недель амбулаторного лечения проявления дискинезии исчезли, УЗИ — перекрут протока желчного пузыря ликвидирован, на коже лица явления угревой сыпи и себореи значительно уменьшились. Даны рекомендации для профилактического лечения.

Средства традиционной медицины

■ 100 г непросеянной овсяной муки (толокно) замешать в 1,2 л воды, варить 2 часа. Снять с огня, добавить 1 кофейную ложку соли, 2 столовые ложки вишневого сиропа и 2 ложки молотых орехов. Разделить на 3 порции, съедать каждую перед завтраком, обедом и ужином; одновременно пить какой-нибудь травяной чай. Курс 15 дней (П. Димков, 1977).

■ Смешать по 1 части листьев грецкого ореха и травы чистотела, по 2 части корней лопуха, травы яснотки белой, листьев смородины, травы зверобоя, хвоща, тысячелистника и цветков календулы, 3 части травы череды, 4 части фиалки трехцветной. С учетом возраста 1—4 столовые ложки смеси залить 0,7 л воды, кипятить 10 минут, настаивать 2 часа. Отвар выпить в течение дня.

■ Смешать 2 столовые ложки корневищ девясила, по 1 столовой ложке травы золототысячника и корневищ солодки, залить 0,5 л кипятка, настаивать 2 часа. Пить по 1 стакану до еды.

ЖЕЛЧНОКАМЕННАЯ БОЛЕЗНЬ ХОЛЕЛИТИАЗ

МКБ-10:

класс Болезни органов пищеварения

блок Болезни желчного пузыря, желчевыводящих путей и поджелудочной железы

К80 Желчнокаменная болезнь (холелитиаз)

Желчнокаменная болезнь характеризуется нарушением коллоидного состояния желчи, вследствие чего образуются камни в желчном пузыре или желчных и печеночных протоках. Развитию заболевания способствуют застой желчи, инфекция желчного пузыря, нарушение холестеринового и других видов обмена.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По течению

■ неосложненная

• осложненная

По стадиям развития

• физико-химическая стадия

нарушение коллоидного состава желчи, возможно наличие микропреципитатов

■ бессимптомное камненосительство

отсутствует симптоматика клиническая, камни могут быть обнаружены инструментальными методами

■ клинически явная

развернутая клиническая картина калькулезного холецистита По типу камней

■ камни по преимуществу из холестерина

■ камни по преимуществу из билирубина

■ камни по преимуществу из билирубината кальция

По количеству и локализации конкрементов

• холецистолитиаз

■ холедохолитиаз

■ камни внутрипеченочных протоков

Камни желчного пузыря и желчевыводящих путей длительное время не дают знать о себе, поэтому специалисты говорят, что желчнокаменная болезнь — это болезнь без симптомов, имеющая только осложнения. Для диагностики заболевания назначают УЗИ, точность которого, по оценкам специалистов, достигает 97%.

Наиболее характерный симптом клинической стадии желчнокаменной болезни — желчная колика: внезапно возникает резкая боль в области правого подреберья или эпигастрия, склонная к рецидивированию. В некоторых случаях боль локализуется в прекардиальной области, требуя дифдиагностики с ИБС. Приступ может длиться от 15 минут до 3 и более часов, нередко сопровождаясь повышением температуры, рвотой, иррадиацией боли под правую лопатку, в поясницу. Возможны брадикардия и коллапс.

На физико-химической стадии желчнокаменной болезни возможно восстановление коллоидного состава желчи с помощью диетотерапии, энтеросорбентов или препаратов желчных кислот. Одновременно при гипофункции желчного пузыря назначают прокинетики и желчегонные препараты, при дисфункции сфинктера Од-ди — спазмолитики. На латентной стадии ЖКБ оперативное лечение, как правило, не показано, пациенту рекомендуют рационализацию образа жизни, по показаниям — медикаментозную литолитическую терапию.

ФИТОТЕРАПИЯ

Фитотерапевтическое лечение желчнокаменной болезни возможно лишь при отсутствии осложнений и прямых показаний к хирургическому вмешательству. Цель фитотерапии — купировать болезненные проявления, отрегулировать минеральный обмен в печени, предупредить рецидивы желчнокаменной болезни, улучшить качество жизни пациента. Основные направления фитотерапии желчнокаменной болезни представлены в таблице.

Таблица 89
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: купирование приступов печеночндикая морковь, душица, мелисса, мята, овес | ой коликиатропин, отвар овса, папаверин, уролесан, фитоновосед
■ Направление: уменьшение количества желчных береза, ландыш Кейске, расторопша | кислоталлохол, конвафлавин, силибор, суперантитокс '
■ Направление: устранение спазмоввалериана, красавка, липа, мята, ромашка, синюха, тмин, фенхель, хмель | беллацехол, настойки мяты, валерианы
■ Направление: гепатопротекторноеартишок, расторопша, солянка | сибектан, силимар, хофитол
■ Направление: желчегонноебарбарис, девясил, золототысячник, календула, кукуруза, одуванчик, пижма, репешок, ромашка, тысячелистник, фенхель, шиповник | алантон, берберин, калефлон, настойка календулы, сибектан, танацехол, холосас, экстракт кукурузных рылец
■ Направление: регуляция минерального обменабереза, брусника, лопух, марена, спорыш, толокнянка, хвощ, хмель | бетулахит, бруснивер, экстракт марены
■ Направление: холелитическоебарбарис, бессмертник, кукуруза, мята, одуванчик, ромашка, тмин, фенхель | берберин

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечания

1. В весенне-летний период рекомендуется назначать сок одуванчика, подорожника, капусты по 100-150 мл 1-2 раза в день курсом 2—3 недели.

2. В диете № 5 рекомендовано употребление 80—90 г жиров, из них 25% — растительного происхождения. Это может быть оливковое масло, используемое в качестве заправки винегретов, салатов. Рекомендуется также увеличить в диете объем пищевых волокон, особенно за счет овощей и фруктов, а также продуктов, богатых солями магния (овсяная крупа, морская капуста, отруби пшеничные и ржаные, петрушка, укроп, чернослив и др.).

3 При запорах можно использовать элементы фитодиететики, рекомендованные при дискинезии желчных путей.

4. В комплекс фитотерапевтического лечения желательно включать фитоаппликации из шрота (отходов после приготовления настоя, растительный сбор приведен ниже) на переднюю брюшную стенку и поясничную область. Периодичность — через день, температура аппликаций 38—40 “С, продолжительность 20—30 минут. Слой шрота 3—5 см, упакованный в 4 слоя марли или льняную ткань. Сверху аппликацию накрыть полиэтиленом или вощеной бумагой, затем укутать шерстяной тканью или одеялом.

5. При неустойчивом стуле, метеоризме в сбор включают листья мелиссы, мяты перечной, цветки ромашки.

6. В случае желудочной диспепсии используют кору крушины, плоды фенхеля, цветки бессмертника, траву тысячелистника и полыни или горечавки.

7. При выраженном болевом синдроме назначают препараты из травы чистотела, листьев мяты, плодов фенхеля.

8. Прием растительного сбора желательно сочетать с лечебными ваннами, добавляя до 800—1000 мл настоя (продолжительность ванны 10—15 минут, температура воды 35-38 °С, принимать через день, на курс 10—15 ванн).

♦ Rp (части):

2 столовые ложки / 500 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по 0,5 стакана

3 раза в день за 20 минут до еды.

♦ Хитопан по 1 таблетке 3 раза в день за 30 минут до еды.

♦ Бетулаир по 1 капсуле 3—6 раз вдень за 30 минут до еды.

♦ Уролесан по 8—10 капель на сахар под язык 3 раза в день.до еды.

Пример из лечебной практики

Больная, 49 лет.

Диагноз: желчнокамённая болезнь.

В анамнезе: больна 7 лет. Конкременты составляют 3,1 см (УЗИ). Фитотерапевтические мероприятия: назначено вышеприведенное лечение с регулярной оценкой эффективности по данным УЗИ печени и желчных путей.

Результаты: спустя 6 месяцев непрерывного лечения размеры конкрементов уменьшились до 1,2 см в длину и 0,6 см в поперечнике. Продолжает лечение.

Средства традиционной медицины

■ Метод Т. А. Буревой, Минск

Сначала приготовить из предварительно высушенных растений сбор (г):

5

15

10

20

10

20

30

мята, листья пижма, цветки тысячелистник, трава зверобой,трава фиалка трехцветная, трава бессмертник, цветки трилистник, трава

измельчить сбор в кофемолке и расфасовать по 5 г (хранить в стеклянной посуде в сухом месте).

Вечером

очистительная клизма и прием одного порошка из сбора трав.

На следующий день (I)

9.00 — клизма и второй порошок,

10.00 — третий порошок,

11.00 — четвертый порошок,

20.00 — пятый порошок, а спустя 30 минут выпить ^3Д стакана оливкового масла и обложить область печени, живота грелками на 1,5 часа.

На следующий день(П) утром — клизма, съесть 250 мл овсяного отвара и между 11 — 12 часами сделать очистительную клизму, на обед — молочный суп.

Для профилактики принимать по 5 г порошка еженедельно с учетом биоритмологии.

■ Отвар корней борщевика Сосновского: Юг/ 200 мл, принимать по 50 мл 4 раза вдень.

■ Настой корневищ пырея: 30 г / 1 стакан кипятка, пить по 1 стакану 3 раза в день, и так 3—4 недели с одновременным приемом ванн (50 г корневищ на 5 л воды для приготовления отвара).

■ Сок стеблей пырея по 100—200 мл вдень.

■ Сок свежей лапчатки гусиной, смешанный с соком незрелых колосьев и стеблей ржи, по 3 столовые ложки в день.

КОЛИТ ЯЗВЕННЫЙ НЕСПЕЦИФИЧЕСКИЙ

МКБ-10:

класс Болезни органов пищеварения блок Неинфекционный энтерит и колит К51 Язвенный колит К51.8 Другие язвенные колиты К51.9 Язвенный колит неуточненный

Неспецифический язвенный колит — хроническое воспалительное заболевание неизвестной этиологии, для которого характерно язвенное поражение слизистой оболочки толстой кишки. Многие исследователи полагают, что данное заболевание — проявление аутоиммунного процесса, сопровождаемого инфекционными и токсикоаллергическими поражениями.

Неспецифический язвенный колит расценивается как предраковое заболевание.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По тяжести течения

■ легкая степень

• средняя степень

■ тяжелая степень

По характеру течения

■ острая форма (продолжительность до 6 месяцев):

фульминантная форма с быстрым нарастанием симптомов, тяжелым течением, выраженной эндотоксемией,

форма с постепенным началом и нерезко выраженной клинической картиной

■ хроническая рецидивирующая форма:

редко рецидивирующее течение (обострения 1 раз в год и реже), часто рецидивирующее течение (обострения 2—3 раза в год и чаще)

■ непрерывная (рефрактерная к стандартной терапии) форма: эндоскопической ремиссии не удается достигнуть за 6—8 месяцев адекватной терапии

Основные признаки заболевания: многократный водянистый стул с примесью крови, гноя и слизи в сочетании с позывами на опорожнение кишечника, схваткообразные боли в животе. Выделение алой крови при дефекации — первый признак заболевания.

Лечение комплексное, включает щадящую диету и химиотерапию (в том числе препараты 5-АСК, кортикостероидные гормоны и иммуносупрессоры как терапию второй линии при неэффективности салицилатов и глюкокортикоидов).

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — использование в качестве вспомогательного средства, особенно в межрецидивный период, для повышения эффективности комплексного лечения, снижения побочных явлений от химиопрепаратов, повышения качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии язвенного колита представлены в таблице.

Таблица 90
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: уменьшение невротических расстр валериана, душица, пион | ойствпрепараты валерианы, пиона, душицы
■ Направление: устранение болевого синдрома душица, мелисса, мята | гастрогутгал, желудочные капли, настойка мяты, плантаглюцид
■ Направление: предупреждение или остановка кишечных кровотеченийгорец змеиный, крапива, лапчатка прямостоячая,ольха, пастушья сумка,тысячелистник | альтан, пифламин, экстракт пастушьей сумки
* Направление: восстановление витаминного бала!ирга, крапива, облепиха, смородина, шиповник | icaкорфит, олексин, холосас
■ Направление: образование защитных коллоидов слизистой кишечникааир, девясил, коровяк, лен, подорожник | алантон, викаир, плантаглюцид, ротер, софтовак
■ Направление: предупреждение или устранение язвенных дефектовоблепиха, овес, смородина, солодка, шиповник | гипорамин, корфит, ликвиритон, настойка или отвар овса, холосас
■ Направление: устранение спазмоввахта, мелисса, мята, солодка настойки мяты, мелиссы, софтовак
■ Направление: использование интестопротекторо аир, девясил, подорожник, солодка | валантон, альтан, викаир, ирмалакс, ликвиритон, плантаглюцид
■ Направление: использование гепатопротекторовбессмертник, душица, пижма, расторопша, репешок | сибектан, силибор, силимар, танацехол
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб,детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: иммуномодулирующее левзея, подорожник, родиола, эхинацея | ван би, ирмалакс, плантаглюцид, экдистен,экстракт родиолы, эстифан

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp {части):

3 столовые ложки / 500 мл воды. Настаивать 1 час, принимать по 100 мл 5 раз в день после еды.

♦ Беллацехол по 2 таблетки 3 раза в день курсом 1 месяц.

♦ Фитоклизмы из вышеперечисленного сбора по 30—50 мл 1—2 раза в день, лучше в полнолуние.

♦ Хитопан по 2 таблетки 3 раза в день до еды.

♦ Экстракт родиолы по 20 капель утром и днем до еды.

Пример из лечебной практики

Больной, 54 года.

Жалобы: жидкий стул до 6 раз в сутки, что затрудняет пребывание на работе, часто — примесь крови при дефекации.

Диагноз: хронический язвенный колит.

В анамнезе: болен 2 года. Консультировался у гастроэнтеролога, онколога, проктолога. Перед обращением к нам прошел 3-месячный курс лечения в стационаре с применением сульфасалазина, метипреда, 5-аминосалициловой кислоты и комплекса витаминов. Улучшилось общее состояние, уменьшилась частота дефекации до трех раз в сутки. Но вскоре после выписки проявления язвенного колита возобновились.

Фитотерапевтические мероприятия: дополнительное обследование выявило у пациента желчнокаменную болезнь, хронический холецистопанкреатит и ИБС. Назначены:

чай фитогор (2 г / 200 мл воды, прием в течение дня); настойка корня бадана (по 20 капель 3 раза в день); корфит (по 1 столовой ложке утром и днем); хитопан (по 2 таблетки на ночь).

Результаты: спустя 1,5 месяца пациент отметил урежение частоты стула до двух раз в сутки, улучшение общего состояния, повышение работоспособности, исчезновения примеси крови в фекалиях.

Средства традиционной медицины

■ 10 г измельченных корневищ пырея залить 1 л белого вина, кипятить смесь 10 минут. Пить по 1 стакану отвара в день в 4 приема. Если спустя 2 недели не будет улучшения, в вино следует добавить 100 г измельченных зубчиков чеснока.

■ Смешать: по 50 г травы тысячелистника, листьев мелиссы, корневищ пырея, аира, кровохлебки и бадана, корней одуванчика, цветков ромашки, водорослей фукуса пузырчатого. 1 чайную ложку смеси залить 1 стаканом кипятка, настаивать 10 минут. Пить по 200 мл в теплом виде 2 раза в день после еды.

■ 10 г плодов рябины красной, 2 г цветков пижмы и 3 г коры бархата амурского залить 1 л воды, кипятить 1 минуту. Пить вместо воды.

МУКОВИСЦИДОЗ

МКБ-10:

класс Болезни органов пищеварения

блок Болезни желчного пузыря, желчевыводящих путей и поджелудочной железы

К86.1 Другие хронические панкреатиты

Муковисцидоз (кистозный фиброз) — наследственное системное заболевание, обусловленное мутацией гена трансмембранного регулятора муковисцидоза; характеризуется поражением экзокринных желез (сальных, потовых), кистозным перерождением поджелудочной железы, желез кишечника и дыхательных путей вследствие закупорки их выводных протоков вязким секретом.

КЛАССИФИКАЦИЯ

■ легочная форма

■ кишечная форма

■ смешанная форма

(поражение органов дыхания + желудочно-кишечного тракта)

■ мекониевая непроходимость кишечника

■ атипичные и стертые формы

Заболевание, как правило, проявляется уже в течение первого года жизни ребенка, гораздо реже — в подростковом и юношеском возрасте. Основное клиническое проявление — поражение бронхолегочной системы. Пусковым механизмом является повышение вязкости мокроты, нарушение ее отхождения, закупорка протоков желез густой слизью, а как следствие — обструкция мелких бронхов. Позднее присоединяется бактериальная инфекция, возникают воспалительные процессы, проявляющиеся диффузным бронхитом, рецидивирующими, нередко затяжными пневмониями, которые быстро приобретают хронический характер, и постепенно формируются пневмосклероз и бронхоэктазы.

Для уменьшения вязкости бронхиального секрета и эффективной его эвакуации назначают комбинацию физических, химических и инструментальных методов, в том числе массаж, аэрозольные ингаляции, соляно-щелочные смеси, такие препараты, как сальбутамол, липаза, ацетилцистеин, при необходимости — антибиотики. Однако все химиопрепараты имеют лишь симптоматический эффект. Средняя выживаемость пациентов 29 лет.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, снижение побочного действия длительной химиотерапии, улучшение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии при муковисцидозе представлены в таблице.

Таблица 91
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: регуляция показателей иммуьаралия, левзея, подорожник, родиола, эхинацея | штетанастойки аралии, эхинацеи, соки каланхоэ, алоэ, подорожника, экстракт родиолы
• Направление: восстановление защитных свс дыхательных путейанис, иланг-иланг, кориандр, лаванда, монарда, мята, фенхель, чайное дерево | зйствмасляные или водные извлечения для ингаляций из мяты, лаванды, аниса, кориандра, чайного дерева, пихты
■ Направление: активизация фагоцитозакакалия, крапива, медуница, подорожник, спорыш, репешок, хвощ | настои крапивы, хвоща, репешка, медуницы, фиалки, исландского мха, спорыша
■ Направление: борьба с присоединением инсбадан, береза, какалия, лиственница, маклейя, пихта, родиола, сосна, тополь, шалфей | эекцииводные и спиртовые препараты из березы, тополя, сосны, багульника, подорожника, шалфея, девясила, пластофарм, сангвиритрин, фитогор, элекасол
■ Направление: удаление мокротыалтей, багульник, ипекакуана, коровяк, смолевка | препараты багульника, мать-и-мачехи, коровяка, солодки, шалфея, ипекакуаны
* Направление: уменьшение воспаления бадан, береза, зимолюбка, курильский чай | препараты березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: разжижение мокротыисландский мох, лен, лопух, медуница, первоцвет, подорожник, фиалка трехцветная | настои тысячелистника, фиалки, хвоща, солодки, мяты, тимьяна, мелиссы, первоцвета
■ Направление: устранение интоксикацииаралия, левзея, лопух, родиола, цикорий, элеутерококк | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин

ПАНКРЕАТИТ

МКБ-10:

класс Болезни органов пищеварения

блок Болезни желчного пузыря, желчевыводящих путей и поджелудочной железы

К85 Острый панкреатит

К86.1 Другие хронические панкреатиты

Воспалительно-дегенеративный процесс с элементами фиброзирования в поджелудочной железе.

КЛАССИФИКАЦИЯ

Острый панкреатит

■ легкий

■ тяжелый

■ острые скопления жидкости

■ острая ложная киста

Хронический панкреатит

■ алкогольный

■ ассоциированный с гастродуоденальной патологией

■ билиарно-зависимый

■ идиопатический

■ ишемический

■ токсический

■ прочие

Для острого панкреатита типично поражение поджелудочной железы, а также других органов и систем. Для хронического панкреатита характерны два основных синдрома: абдоминальная боль и внешнесекреторная недостаточность поджелудочной железы.

Больные предъявляют жалобы на боль в верхней части живота и левом подреберье, наблюдаются диспепсия, общая слабость, снижение массы тела.

При остром панкреатите назначают голод, аспирацию желудочного содержимого, местную гипотермию. Из медикаментозных средств при нетяжелом остром панкреатите используют анальгетики, спазмолитики, антисекреторные препараты, панкреатические ферменты и проч.

В стадии ремиссии хронического панкреатита, как и при легком обострении, назначают дробное 5—6-разовое диетическое питание. Терапия направлена на купирование болевого синдрома, подавление секреции поджелудочной железы и снижение внутрипротоковой гипертензии. Видное место занимает фитотерапия, особенно при неосложненных формах вне обострения или в фазе затухающего обострения.

ФИТОТЕРАПИЯ

Курс фитотерапии зависит от особенностей течения заболевания: частоты обострений, формы панкреатита, степени компенсации функций поджелудочной железы. Так, при редких обострениях заболевания фитотерапию можно проводить как сезонное противорецидивирующее лечение 2 раза в год по 1—2 месяца подряд. Больным с признаками снижения функции поджелудочной железы, кроме фитотерапии, показаны ферменты (панкреатин, холензим, панзинорм, трифермент) или гормональные препараты.

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, снижение побочных явлений от длительной химиотерапии, предотвращение развития панкрео-некроза и рака поджелудочной железы, улучшение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии при хроническом панкреатите представлены в таблице.

Таблица 92
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: уменьшение воспаленияалтей, девясил, зверобой, календула, коровяк, ромашка | алантон, настои/настойки зверобоя, календулы
■ Направление: устранение болиаир, душица, мята, подорожник настойки мяты, душицы
• Направление: снятие спазмованис, душица, ромашка, тмин, фенхель, шалфей | беллацехол, гастрогуттал, фитоновосед
■ Направление: снижение секреции поджелудочной железыдевясил, красавка, ольха, солодка алантон, альтан, ликвиритон
■ Направление: ингибирование процессов протес мята, подорожник, тысячелистник | >лизаирмалакс, настои травы тысячелистника, листьев подорожника, плантаглюцид
■ Направление: восстановление ткани железылен, липа, подорожник, сушеница, шелковица ирмалакс, ликопрофит, плантаглюцид
■ Направление: уменьшение уровня невротическ пассифлора, пион, пустырник | ого расстройстванастойки пустырника, пиона, экстракт пассифлоры
■ Направление: нормализация флоры кишечникалопух, подорожник, топинамбур, цикорий | ирмалакс, плантаглюцид
■ Направление: повышение уровня иммунитета аралия, левзея, эхинацея | флорента, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: устранение интоксикации лопух, солодка, цикорий | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин

Фитодиететикой рекомендован вариант диеты № 5 (пища в протертом и непротертом виде, в зависимости от степени заболевания и сопутствующих изменений других органов пищеварения). Растительные рафинированные масла дают при переносимости их. При обострении хронического панкреатита показан 1—2-дневный полный голод или ограничение в приеме пищи, а более длительное ограничение питания нецелесообразно. Желательно включение блюд из овса, шиповника, яблок, цветной капусты, кабачков, гречки, моркови, спорыша, цикория, топинамбура.

т

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (г): зверобой,трава мята, листья подорожник, листья полынь, трава ромашка, цветки сушеница, трава топинамбур, клубни тысячелистник, трава

20,0

10,0

15.0

10.0 20,0

15.0

15.0

10.0

10 г/200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по '/3 стакана 3 раза в день до еды. Длительность приема 2—5 недель.

♦ Посейдонол по 1 капсуле 3 раза в день после еды.

♦ Флорента по 1 мл 2 раза в день (добавлять в чай из трав).

♦ Хитопан по 1 таблетке 3 раза в день.

Пример из лечебной практики

Больная, 68 лет.

Жалобы: боли в правом подреберье, общая слабость, изжога, горечь во рту. Диагноз: хронический панкреатит, калькулезный холецистит; состояние после операции по поводу рака желудка; эрозия шейки матки.

Фитотерапевтические мероприятия:

настойка аконита по 1 капле;

сибектан по 1 таблетке 3 раза в день;

абисиб по 1 столовой ложке 3 раза в день до еды;

соль ширлайн с лохеином по 0,5 чайной ложки вечером;

винибис по 1 таблетке утром и днем (жевать);

девясил по 5 таблеток 2 раза в день.

Результаты: после 1,5-месячного курса лечения больная перестала предъявлять жалобы. Продолжает поддерживающую терапию в амбулаторных условиях.

Средства традиционной медицины

■ Смешать по 1 части листьев грецкого ореха и травы чистотела, по 2 части корней лопуха, листьев черной смородины, травы зверобоя, хвоща, яснотки белой, земляники, вереска, цветков ромашки, травы тысячелистника и цветков календулы,

3 части травы череды, 4 части фиатки трехцветной. 1—4 столовые ложки (в зависимости от возраста) смеси залить 0,7 л воды, кипятить 10 минут, настаивать 2 часа. Выпить весь объем в течение дня.

■ Смешать 2 столовые ложки корневищ девясила, по 1 столовой ложке травы буквицы и корневищ аира, залить смесь 0,5 л кипятка, настаивать 2 часа. Пить по

1 стакану до еды.

■ Смешать 2 столовые ложки корневищ девясила, 1 столовую ложку травы спорыша и 1 чайную ложку корней кровохлебки, залить смесь 0,5 л кипятка, настаивать

2 часа. Пить по 50 мл до еды.

МКБ-10:

класс Новообразования

блок Злокачественные новообразования органов пищеварения

С16 Злокачественное новообразование желудка

Рак желудка — это злокачественное новообразование, развивающееся на фоне длительно существующей язвы желудка, полипозов, хронических гастритов, в особенности с пониженной кислотностью желудочного сока. Злокачественная опухоль не поражает неизмененную слизистую, развитие опухоли проходит стадию предра-ка. ВОЗ предложила рассматривать так называемые предраковые состояния и предраковые изменения: предраковые состояния — заболевания, при которых риск развития опухоли выше, чем при других заболеваниях (например, пострезекционные состояния, полипоз желудка), предраковые изменения — морфологические изменения слизистой оболочки, при которых вероятность ракового перерождения выше, чем в неизмененной слизистой оболочке (например, дисплазия).

КЛАССИФИКАЦИЯ

По характеру

А. И. Веневский и соавт., 1999

■ первая

■ вторая А и Б

■ третья А. и Б

• четвертая

По типам

■ аденокарцинома (папиллярная, тубулярная, слизистая, перстневидноклеточный рак)

■ железисто-плоскоклеточный рак

■ недифференцированный рак

■ неклассифицируемый рак

Важнейшая особенность рака желудка — латентный период длительностью примерно до 7 лет, а клинические проявления говорят уже о развившейся опухоли. Синдром малых признаков в этот период наблюдается примерно в половине случа- j ев: общая слабость и пониженный жизненный тонус, снижение аппетита и утрата чувства удовлетворения от пищи, снижение массы тела, проявления анемии, депрессии. Лабораторные исследования показывают кровь в кале, гипохромную анемию, пониженную кислотность желудочного сока.

Хотя рак желудка весьма чувствителен к воздействию цитостатиков, консервативное лечение больных с запущенными стадиями рака представляет большие трудности. Даже если больной прооперирован, ему назначают лекарственную и комби- \ нированную химиотерапию, а также неспецифическую иммуностимуляцию. Чтобы предотвратить рецидивы и метастазы, используют противоопухолевые препараты, которые, к сожалению, ухудшают функции пищеварительного тракта, системы кроветворения, почек, кожи.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — предотвращение рецидивов и метастазов в комплексном лечении, снижение частоты побочного действия химиопрепаратов, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии рака желудка представлены в таблице.

Таблица 93
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: повышение иммунитета аралия, родиола, элеутерококк, эхинацея | настойки аралии, эхинацеи, соки каланхоэ, алоэ, подорожника, экстракт родиолы
■ Направление: противоопухолевоеаконит, болиголов, будра, вероника, золототысячник, кипрей, копытень, любисток, окопник, ольха, омела, осина, персик, подорожник, чага | бетулахит, гомеопатические препараты аконита, болиголова, оводорин, панавир, пифламин, хеликсор, чаговит, чай «Душевный», эскадор
■ Направление: антиметастатическоебадан, будра, кипрей, левзея, подорожник, родиола, синюха, чага, чистотел, шлемник | настойка шлемника, плантаглюцид, фиторен, чаговит, чай «Душевный», экдистен
■ Направление: обезболивающеедушица, коровяк, мать-и-мачеха, мелисса, мята, первоцвет, солодка | ликвиритон, препараты мать-и-мачехи, коровяка, подорожника
■ Направление: противовоспалительноебереза, зверобой, календула, чабрец шалфей | препараты березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: антиспазматическое алтей, дягиль, коровяк, мелисса, солодка | препараты алтея, дягиля, коровяка, мелиссы, солодки
■ Направление: антитоксикационное лопух, солодка, цикорий | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
• Направление: гепатопротекторноеартишок, пижма, расторопша, репешок | сибектан, силибор, силимар, фиторен

При опухолях желудка как симптоматическое средство применяют препараты из ряда растений, в частности аира, девясила, лабазника, можжевельника, пижмы, чаги, татарника, дурнишника, окопника, буквицы, лопуха, чистотела, горца змеиного. Некоторые из перечисленных растений входят в микстуру, которую готовят по прописи М. Н. Здренко в аптеках согласно инструкции, утвержденной М3 СССР от 12.07.1963.

■ А. Г. Агамов и соавт., 1999

В процессе лечения 36 больных раком желудка (у 26 из них диагностирован распространенный рак желудочно-кишечного тракта) получали отвар гриба Ganoderma lucidum (Reishi), при этом 17 одновременно проходили лучевое лечение или химиотерапию в стационаре. Субъективный положительный эффект — повышение жизненного тонуса, двигательной активности, улучшение аппетита, нормализация стула — отметили 26 пациентов; стабилизация опухолевого процесса наблюдалась у 8 больных, а у 10 пациентов рак продолжал прогрессировать (при общем удовлетворительном состоянии). Исследование иммунологического статуса у всех больных, принимавших отвар гриба рейши, показало положительное влияние отвара на клеточное звено иммунитета, в частности на лимфоциты и популяцию Т-клеток. У 7 больных отмечено улучшение ряда иммунологических показателей, в частности увеличилось абсолютное и относительное количество лимфоцитов, Т- и В-клеток, а у 4 пациентов улучшилось состояние фагоцитоза.

■ В. Ф. Корсун, Е. В. Корсун, 2003

Для оценки свойств трав, произрастающих в Ярославской области, были взяты 20 больных со злокачественными новообразованиями (диагноз верифицирован гистологически). Субъективно пациенты отмечали улучшение общего состояния, уменьшение приступов тошноты и рвоты, повышение аппетита, исчезновение депрессии и нормализацию сна. При химиотерапии назначение растительных сборов позволило уменьшить ее побочное действие.

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

4 столовые ложки / 200 мл воды. Томить на водяной бане 30 минут, настаивать в течение ночи. Принимать подслащенным и в теплом виде в течение 2 дней по полстакана утром и днем до приема пищи.

♦ Клизмы из настоя полыни метельчатой (3 г / 100 мл воды, разделить на 2 процедуры). Клизмы утром и вечером. Курс 2—4 недели.

♦ Настойка пиона по 1 столовой ложке вечером на воде перед сном.

♦ Побеги облепихи заваривать как чай из расчета Юг/ 200 мл воды, принимать утром и вечером по 0,5 стакана после еды.

♦ Фитокомпозиция чаги № 12 по 2 капсулы 3 раза в день во время еды. Курс 2 месяца.

♦ Экстракт элеутерококка по 1 столовой ложке утром и днем до еды на воде. Курс 2—3 месяца.

♦ С фитодиетической целью рекомендуем пищевые растения: свеклу, морковь, гранат, аир, морскую капусту, инжир.

Пример из лечебной практики

Больной, 63 года.

Жалобы: слабость, одышка, уменьшение массы тела на 16 кг за полгода, снижение аппетита, сонливость.

Диагноз: рак желудка IV стадии, интоксикация организма, железодефицитная анемия средней тяжести, метастазы в печень и легкие.

В анамнезе: находился на обследовании в гастроэнтерологическом отделении стационара, консультирован онкологом и химиотерапевтом. Рекомендована симптоматическая терапия. Выписан под наблюдение участкового терапевта и онколога по месту жительства.

Фитотерапевтические мероприятия:

фитогор в дозе 5 г / 500 мл кипятка для приема в течение 2 дней (не подслащивать),

настойку аконита по 1 — 15 капель на 100 мл воды 4 раза в день за час до еды в нарастающей дозе,

абисиб по 1 столовой ложке 3 раза в день до еды, янтавит по 1 таблетке утром, белосорб по 1 десертной ложке вечером, сублимированные продукты из свеклы и петрушки.

Результаты: отмечено улучшение общего состояния, практически исчезли одышка, слабость, дисфагии, восстановился сон, аппетит, масса тела увеличилась на 8 кг. Срок наблюдения 11 месяцев.

Средства традиционной медицины

■ Пить 1 раз в день по 1 столовой ложке свежего сока из всех частей календулы лекарственной (П. Димков, 1977).

■ 50 г сосновой живицы и 75 г угля из древесины липы обвалять в кукурузной муке, сделать пилюли каждую величиной с кукурузное зерно. Принимать по пилюле

3 раза в день за 30 минут до еды (П. Димков, 1977).

■ 4 столовые ложки подорожника большого, взятого целиком, включая корни, варить 10 минут в 1 л воды. Пить вместо воды (П. Димков, 1977).

■ 10 г корня девясила залить 0,25 л воды, довести до кипения, процедить, снова довести до кипения и горячим отваром залить 4 г травы полыни горькой. Настаивать 10 минут. Пить глотками в течение дня.

■ Половину столовой ложки корней арники + половину столовой ложки крапивы залить 0,5 л кипятка. Пить понемногу в течение дня.

МКБ-10:

класс Новообразования

блок Злокачественные новообразования органов пищеварения С22 Злокачественное новообразование печени и внутрипеченочных желчных протоков

Злокачественные опухоли печени — группа патологических новообразований печени злокачественного характера.

КЛАССИФИКАЦИЯ Предложена ВОЗ, 1983

Эпителиальные злокачественные опухоли

■ гепатобластома

■ гепато-целлюлярная карцинома

■ недифференцированный рак

■ смешанный гепатохолангиоцеллюлярный рак

■ холангиокарцинома

■ цистаденокарцинома желчных протоков

Неэпителиальные опухоли

* гемангиосаркома

■ инфантильная гемангиоэндотелиома

* эмбриональная саркома

■ другие

Другие типы опухолей

■ карциносаркома

■ тератома

* другие

Неклассифицируемые опухоли

Опухоли кроветворной и лимфоидной тканей

Метастатические опухоли

Для рака печени характерно беспричинное, на первый взгляд, снижение массы тела, утрата аппетита, ощущение переполненности желудка при приеме даже небольшого объема пищи, увеличение размеров печени или выявление опухоли в области печени, желтовато-зеленоватый цвет кожи и склер, тупая боль в животе.

При локализованных формах рака печени назначают операцию, в послеоперационный период назначают комплексную терапию.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение эффективности химиотерапии, предотвращение рецидивов и метастазов в комплексном лечении, снижение частоты побочного действия химиопрепаратов (негативное воздействие на пищеварительный тракт, систему кроветворения, почки, кожу), повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии при раке печени представлены в таблице.

Таблица 94
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: повышение иммунитета аралия, родиола, элеутерококк, эхинацея | настойки аралии, эхинацеи, соки каланхоэ, алоэ, подорожника, экстракт родиолы
■ Направление: противоопухолевоеаконит, болиголов, будра, вероника, золототысячник, кипрей, копытень, любисток, окопник, ольха, омела, осина, персик, подорожник, чага | бетулахит, гомеопатические препараты аконита, болиголова, оводорин, панавир, пифламин, хеликсор, чаговит, чай «Душевный», эскадор
■ Направление: антиметастатическоебадан, будра, кипрей, левзея, подорожник, родиола, синюха, чага, чистотел, шлемник | настойка шлемника, плантаглюцид, фиторен, чаговит, чай «Душевный», экдистен
■ Направление: обезболивающеедушица, коровяк, мать-и-мачеха, мелисса, мята, первоцвет, солодка | ликвиритон, препараты мать-и-мачехи, коровяка, подорожника
■ Направление: противовоспалительноебереза, зверобой, календула, чабрец шалфей | препараты березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: антиспазматическое алтей, дягиль, коровяк, мелисса, солодка | препараты алтея, дягиля, коровяка, мелиссы,солодки
■ Направление: антитоксикационное лопух, солодка, цикорий | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: гепатопротекторноеартишок, пижма, расторопша, репешок | сибектан, силибор. силимар, фиторен

Желательно назначить 3-4-недельный курс фитотерапии до операции. В послеоперационный период при проведении химиотерапии рекомендуется системное назначение лекарственных растений и препаратов из них со свойствами, указанными в вышеприведенной таблице.

■ И. М. Омарова и соавт., 1999

Авторы изучали свойства арглабина (сесквитерпеновый лактон из эндемичного вида полыни Artemisia glabella) в комплексном лечении и реабилитации 21 пациента с первичным раком печени. Субъективно отмечены улучшение общего состояния, снижение болевого синдрома, объективно — стимуляция показателей адгезивной и фагоцитарной активности нейтрофилов. Действие препарата заключается, как считают авторы, в активации функции макрофагов. Феноменальное отличие арглабина от существующих препаратов — малая токсичность. Клиническая эффективность сопоставима с эффектом цитостатиков типа доксорубицина. Арглабин, по мнению исследователей, можно считать высокоперспективным противоопухолевым и иммуномодулирующим средством.

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

1 чайная ложка / 210 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по 70 мл 3 раза в день до еды. Длительность приема 1,5 месяца.

♦ Бетулагепат по 1 капсуле 3 раза в день за 20 минут до еды. Курс 2 месяца.

♦ Корфит по 1 столовой ложке утром и днем (добавлять в чай из трав).

♦ Настойка аконита за 30 минут до еды от 1 до 20 капель 3 раза в день, затем так же в убывающей пропорции. NB! Во время химиотерапии прием настойки аконита противопоказан.

♦ Хитопан по 2 таблетки перед сном, запивая 1% кефиром.

♦ Ширлайн с лохеином по 2 г вечером на 50 мл воды.

Пример из лечебной практики

Больная, 15 лет.

Диагноз: гепато-целлюлярный рак.

В анамнезе: болеет около года, прошла 6 курсов полихимиотерапии. В связи с тяжелым соматическим состоянием (асцит, дисбактериоз висцеральный, анемия, кахексия, снижение функции почек и печени) выписана домой под наблюдение участкового врача.

Фитотерапевтические мероприятия: фитотерапевт назначил амбулаторно вышеприведенное лечение. Каждые 2 недели корректировали назначения. Доза настойки аконита не превышала 5 капель (2—3 раза в день).

Результаты: спустя 3 недели отмечено некоторое улучшение. Далее: боли уменьшились, отеки исчезли, показатели крови улучшились.

Средства традиционной медицины

■ 300 г лука репчатого и 50 г корня имбиря настаивать в 0,5 л красного вина

5 дней, затем добавить 200 г меда и настаивать еще 3 дня. Принимать по 1 столовой ложке за полчаса до еды 4 раза в день.

■ Смешать по 50 г травы подмаренника настоящего, листьев скумпии, корня крапивы и цикория, соплодий хмеля. К 3 столовым ложкам смеси добавить 1 столовую ложку семян льна и 1 чайную ложку плодов аниса, залить смесь 1 л воды, томить на малом огне 20 минут. Пить по 70 мл 3 раза в день после еды (П. Димков, 1977).

■ Смешать по 20 г корней крапивы, овсяной соломы, цветков сливы и травы золототысячника, по 5 г травы очанки, зубчатки и будры, по 3 г листьев шалфея, корней одуванчика и травы зубчатки, по 2 г травы полыни. Весь объем сбора залить 1,5 л холодной воды, настаивать 5 часов, затем довести до кипения. Настаивать 15 минут, затем процедить. Пить 3 раза в день по кофейной чашке.

МКБ-10:

класс Новообразования

блок Злокачественные новообразования органов пищеварения С15 Злокачественное новообразование пищевода

Рак пищевода — злокачественное новообразование, морфологическим субстратом которого чаще всего является разной степени дифференцировки плоскоклеточная опухоль, реже — аденокарцинома.

КЛАССИФИКАЦИЯ

■ язвенный (блюдцеобразный, кратерообразный)

■ узловой (грибовидный, папилломатозный)

■ инфильтрирующий (скирр, стенозирующий)

Больные предъявляют жалобы на затруднение прохождения пищи по пищеводу, обильное слюноотделение, неприятный запах изо рта, рвоту с примесью крови, осиплость голоса, мучительный кашель, возникающий при приеме жидкости.

Лечение хирургическое, лучевая и химическая терапия.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение эффективности химиотерапии, предотвращение рецидивов и метастазов, снижение частоты побочного действия химиопрепаратов (повреждение пищеварительного тракта, системы кроветворения, кожного покрова, почек и других систем и органов), повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии рака пищевода представлены в таблице.

Таблица 95
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: повышение иммунитета аралия, родиола, элеутерококк, эхинацея | настойки аралии, эхинацеи, соки каланхоэ, алоэ, подорожника, экстракт родиолы
■ Направление: противоопухолевоеаконит, болиголов, будра, вероника, золототысячник, кипрей, копытень, любисток, окопник, ольха, омела, осина, персик, подорожник, чага | бетулахит, гомеопатические препараты аконита, болиголова, оводорин, панавир,пифламин, хеликсор, чаговит, чай «Душевный», эскадор
■ Направление: антиметастатическоебадан, будра, кипрей, левзея, подорожник, родиола, синюха, чага, чистотел, шлемник | настойка шлемника, плантаглюцид, фиторен, чаговит, чай «Душевный», экдистен
12 Фитотерапия

Окончание табл. 95
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: обезболивающеедушица, коровяк, мать-и-мачеха, мелисса, мята, первоцвет, солодка | ликвиритон, препараты мать-и-мачехи, коровяка, подорожника
■ Направление: противовоспалительноебереза, зверобой, календула, чабрец шалфей | препараты березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: антиспазматическое алтей, дягиль, коровяк, мелисса, солодка | препараты алтея, дягиля, коровяка, мелиссы, солодки
■ Направление: антитоксикационное лопух, солодка, цикорий | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: гепатопротекторноеартишок, пижма, расторопша, репешок | сибектан, силибор, силимар, фиторен

В качестве вспомогательного средства, дающего отчетливые положительные результаты, можно рекомендовать растения и препараты из них, в том числе любисток, мяту, подорожник, хрен, щавель конский, чистотел, чагу, чеснок и аконит.

■ А. Холодковский,1963

Автор описал результаты лечения истощенного больного раком пищевода экстрактом чистотела: его состояние резко улучшилось, появилась возможность глотать.

■ Н. И.Даников, 1996

Автор выявил отчетливо положительное действие чаги при длительном ее употреблении даже на состояние больных раком пищевода IV стадии. Чага сначала действует как тонизирующее средство, вызывая (но не у крайне тяжелых больных) улучшение общего состояния, постепенно исчезают болевые ощущения, замедляется развитие дисфагических явлений, улучшаются качество и продолжительность жизни.

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

1 столовая ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по 70 мл 3 раза в день до еды. Набирать настой в полость рта и держать его во рту для лучшего всасывания. Курс лечения 1—3 месяца.

♦ Бетулахит по 1 капсуле 2 раза в день.

♦ Бета-вета по 2 таблетки 3 раза в день, запивая обезжиренным кефиром.

♦ Хитовит по 2 таблетки утром и днем.

♦ Настойка аконита по 1—4 капле на 100 мл воды 2—4 раза в день за час до еды, принимать в возрастающей дозе в зависимости от стадии заболевания.

♦ Фитомикс-40 по 1 столовой ложке перед едой. Курс лечения 1,5 месяца.

Пример из лечебной практики

Больной, 58 лет.

Жалобы: затрудненное глотание пищи.

В анамнезе: в течение года наблюдался у JlOP-врача, лечился по поводу трахеита, бронхита. Затем больной прошел рентгенологическое обследование, в результате которого был выявлен рак пищевода. Назначили облучение и химиотерапию, но после двух курсов полихимиотерапии у пациента резко снизились морфологические показатели крови, в результате чего химиотерапию прекратили.

Фитотерапевтические мероприятия: на консультации у фитотерапевта было рекомендовано вышеприведенное вспомогательное лечение.

Результаты: спустя 1,5 месяца у больного значительно уменьшилась дисфагия, увеличилась масса тела, улучшилось общее состояние, а также показатели крови. Наблюдается у фитотерапевта.

СИНДРОМ РАЗДРАЖЕННОГО КИШЕЧНИКА

МКБ-10:

класс Болезни органов пищеварения

блок Другие болезни кишечника

К58 Синдром раздраженного кишечника

Синдром раздраженного кишечника — устойчивый комплекс расстройств, длящихся не менее 3 месяцев и характеризуемых болями и дискомфортом в животе, запорами или поносами, вздутием кишечника, выделением слизи.

КЛАССИФИКАЦИЯ

■ неклассифицируемый (перемежающийся)

■ с преобладанием диареи

■ с преобладанием запора

■ смешанный

Больные предъявляют жалобы на хронические боли в проекции толстой кишки, запоры или жидкий стул небольшими порциями, спастические запоры или чередование запоров и диареи, отхождение слизи со стулом, метеоризм. Согласно критериям римского консенсуса-111 патологической считается частота стула более трех раз в день (диарея) и менее трех раз в неделю (запоры).

Лечение синдрома раздраженного кишечника включает диету (в том числе при диарее ограничивают прием грубой клетчатки, при метеоризме — продуктов, вызывающих повышенное газообразование, при запоре следует включать в меню овощи, фрукты, зерновые, отруби, то есть продукты с достаточным содержанием пищевых волокон, а также растительное масло). Медикаментозная терапия включает, в частности, спазмолитики, антисептики, причем Р. 3. Латыпов и соавт. (1998) считают длительную терапию синтетическими препаратами в большинстве случаев неэффективной, поскольку у них много побочных эффектов. Решающую роль в лечении могут играть консультация психотерапевта и такие методы, как гипноз, релаксационная аутогенная тренировка, рациональная суггестивная терапия.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение эффективности комплексной терапии, предотвращение рецидивов, снижение уровня побочного действия химиопрепаратов, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии при синдроме раздраженного кишечника представлены в таблице.

Таблица 96

Наименование растений

Фитопрепараты

■ Направление: усиление секреции пищеварительного тракта

аир, золототысячник, капуста, одуванчик, подорожник, полынь, трифоль, тысячелистник, хрен настои полыни, тысячелистника, золототысячника, подорожника, настойки полыни, подорожника, ораза

Окончание табл. 96
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: устранение спазм мускулатурыкориандр, мелисса, мята, ромашка, сельдерей,тмин, тысячелистник, укроп,фенхель | келудка и кишечниканастои ромашки, тысячелистника, мелиссы, тмина, укропа, фенхеля, ромазулан, ротокан, укропная вода
■ Направление: закрепляющий эффектгорец змеиный, дазифора, дуб, зверобой, лапчатка, ольха, чага, черемуха | настои дазифоры, чаги, зверобоя, отвары лапчатки, змеевика, дуба, ольхи

■ А. В. Чаусовая и соавт., 2001

Авторами рассчитана частота использования растительного сырья в сборах, применяемых при основных симптомах синдрома раздраженного кишечника (в порядке убывания):

при лечении запоров — кора крушины, корень солодки, плоды фенхеля, тмина, аниса, листья крапивы, трава тысячелистника, листья вахты, цветки ромашки, при лечении диареи — корневище лапчатки, змеевика, кровохлебки, плоды черники, листья мяты, подорожника, ореха грецкого и шалфея,

при лечении спазмов кишечника — листья мяты, цветки ромашки, плоды фенхеля, корневища с корнями валерианы, плоды тмина, кора крушины, корневища аира, плоды аниса,

при лечении метеоризма — листья мяты, цветки ромашки, корневища с корнями валерианы, плоды фенхеля, тмина, аниса, трава душицы.

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (г):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по 50 мл 3 раза в день за 15 минут до еды.

♦ 50 мл указанного выше настоя вводить в прямую кишку вечером (микроклизма).

♦ Сибектан по 1 таблетке до еды 3 раза в день.

♦ Тюбаж еженедельно в 19.00 с вышеприведенным настоем (20 минут лежать на теплой грелке на правом боку и 20 минут — на левом).

♦ Хитопан по 2 таблетки 3 раза в день после еды.

♦ Эуэйнол по 1 капсуле 2 раза в день после еды.

Пример из лечебной практики

Больная, 56 лет.

Жалобы: боли в животе, уменьшающиеся после акта дефекации, повышенное образование газов в кишечнике, запоры или их чередование, ощущение неполного опорожнения кишечника, периодические произвольные позывы на дефекацию.

Диагноз: синдром раздраженного кишечника.

В анамнезе: двукратное лечение в гастроэнтерологическом отделении больницы с назначением комплексной медикаментозной терапии, однако симптомы болезни возникали и усиливались уже через 2 месяца после выписки.

Фитотерапевтические мероприятия: в результате обследования были выявлены дополнительно хронический гиперацидный гастрит, микотический системный дисбактериоз, хронический холецистит, реактивный панкреатит, неврастения средней степени. Назначено указанное выше лечение курсом 2 месяца, затем проведено исследование на дисбактериоз и УЗИ печени и желчных путей.

Результаты: данные обследования и лабораторные показатели заметно улучшились, у больной прекратились жалобы на плохое самочувствие. Поддерживающая терапия продолжается.

Средства традиционной медицины

■ Пить натощак свежий с мякотью морковный сок по 50—100 мл в день. Прием 7—10 дней. Хорошее средство при запорах.

■ Принимать капустный сок по 200 мл в день в теплом виде за 45 минут до еды. Прием 20-40 дней. Способствует уменьшению, а иногда и исчезновению болей, прекращению рвоты, тошноты, изжоги и запоров.

■ Принимать сок свежего картофеля по 200 мл в день курсом 5—7 дней.

■ В 1 л красного вина кипятить в течение 10 минут 10 г измельченных корневищ горца змеиного. Стакан отвара выпить за день в 4 приема с равными промежутками времени (в зависимости от тяжести заболевания можно выпить и больше стакана).

■ По 50 г травы золототысячника, листьев мяты, корневищ пырея и девясила, корней одуванчика, соцветий ромашки, водорослей фукуса пузырчатого смешать и

1 чайную ложку смеси залить 1 стаканом кипятка, настаивать 10 минут. Пить в теплом виде 2 раза в день после еды по 1 стакану.

ХЕЛИКОБАКТЕРИОЗ

МКБ-10:

класс Болезни органов пищеварения

блок Болезни пищевода, желудка и двенадцатиперстной кишки

К29.6 Другие гастриты

Инфекционное заболевание с преимущественным поражением антрального отдела желудка, двенадцатиперстной кишки, проявляющееся синдромом гастрита, гастродуоденита, а также образованием язв желудка и двенадцатиперстной кишки. Источник инфицирования — больной человек и бактерионоситель Н. pylori. Это доказал еще в 1985 году В. Marshall, у которого развился острый гастрит после того, как он выпил раствор с культурой Н. pylori, полученной от 65-летнего больного хроническим гастритом. По данным ряда исследователей, почти 60% населения земного шара инфицированы микроорганизмом Helicobacter pylori. Единичные Н. pylori присутствуют на поверхности слизистой оболочки желудка уже у двухмесячных детей, а у 9-месячных определялась выраженная степень инвазии хе-ликобактериями (П. J1. Щербаков, 1994). Среди 14-15-летних инфицированность достигает уровня взрослого населения и сохраняется в пределах 70% (С. В. Бель-мер, А. И. Хавкин, 2004).

КЛАССИФИКАЦИЯ

■ острый гастрит (гастродуоденит)

■ хронический антральный гастрит (гастродуоденит)

■ язвенная болезнь желудка

■ язвенная болезнь двенадцатиперстной кишки

■ редкие формы хеликобактериоза (хеликобактериозный эзофагит, энтерит, проктит и т. д.), обусловленные гетеротопией эпителия желудочного типа и обычно сопровождающие патологию типичной локализации

■ бессимптомная форма

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — устранение явлений хеликобактериоза, предупреждение перехода его в рак желудка, устранение болевого синдрома, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии хеликобактериоза представлены в таблице.

Таблица 97
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: улучшение состояния нервной системывалериана, душица, пион препараты валерианы, пиона, душицы
■ Направление: борьба с инфекциейбадан, береза, грушанка, девясил, зимолюбка, какалия, лиственница, пихта, сосна, тополь, шалфей, шизонепета | пластофарм, препараты березы, тополя, сосны, багульника, подорожника, шалфея, девясила, фитогор, элекасол

Окончание табл. 97
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: устранение болевого синдрома душица, мелисса, мята | гастрогуттал, желудочные капли, настойка мяты, плантаглюцид
■ Направление: повышение витаминного балаиирга, крапива, облепиха, смородина, шиповник | сакорфит, олексин, холосас
■ Направление: образование защитных коллош аир, девясил, коровяк, лен, подорожник | юв слизистой желудкаалантон, викаир, плантаглюцид, ротер, софтовак
■ Направление: предупреждение или устранениоблепиха, овес, смородина, солодка, шиповник | е язвенных дефектовгипорамин, корфит, ликвиритон, настойка/отвар овса, холосас
■ Направление: устранение спазмоввахта, мелисса, мята, солодка настойки мяты, мелиссы
■ Направление: использование гастропротекто] аир, девясил, подорожник, солодка | ювалантон, альтан, викаир, ирмалакс, ликвиритон, плантаглюцид
■ Направление: использование гепатопротекто]бессмертник, душица, пижма, расторопша, репешок | зовсибектан, силибор, силимар, танацехол
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
• Направление: повышение иммуномодулирую левзея, подорожник, родиола, эхинацея | щих свойств организмаирмалакс, плантаглюцид, фитомикс-40, экдистен, экстракт родиолы, эстифан

Клинические наблюдения указывают, что в некоторых случаях фитотерапия может быть дополнительным, а в ряде случаев и основным лечебным средством при хеликобактериозе.

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

бадан толстолистный, корни | 2
бессмертник, цветки | 3
зверобой,трава | 3
мята, листья | 1
ольха, соплодия | 3
тысячелистник, трава | 2
фиалка трехцветная, трава | 3
череда, трава | 3
чистотел, трава | 2

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 2 часа, принимать по 70 мл 3 раза в день до еды.

♦ Грепол по 0,5 чайной ложки утром и вечером (добавлять в чай из трав). Курс 2 месяца: 10 дней приема, 10 дней перерыв.

♦ Флорента по 1 чайной ложке 2 раза в день (добавлять в чай из трав).

♦ Чагаир по 15 капель 3 раза в день.

Пример из лечебной практики

Больная, 31 год.

Жалобы: слабость, отрыжка, изжога, боли в эпигастральной области.

В анамнезе: болеет 6 месяцев. Лечилась ампициллином, линексом, омезом. После двух недель ремиссии клинические проявления возобновились.

Фитотерапевтические мероприятия: назначена вышеприведенная схема лечения сроком на 1,5 месяца.

Результаты: при повторном осмотре через 5 месяцев пациентка жалоб не предъявляла. От повторного эндоскопического обследования отказалась.

Средства традиционной медицины

■ 200 г листьев алоэ, 50 г корней буквицы, 600 г меда и 0,6 л красного вина соединить и томить на водяной бане 1 час. Принимать по 1 столовой ложке 3 раза в день до еды (П. Димков, 1977).

■ 500 г чаги смолоть в порошок, добавить по 50 г порошка корня аира, девясила и бадана. 1 столовую ложку смеси залить 0,5 л воды комнатной температуры и настаивать в течение ночи. Утром, не процеживая и не подслащивая, пить 70 мл, а в течение дня 3—5 раз перед приемом пищи. Курс лечения 2—3 месяца.

■ 40 г семян льна слегка подсушить на сухой сковороде, затем залить 150 мл кипятка и настаивать 4—6 часов. Принимать за 1 час до еды. В день приема настоя льна добавить прием настойки корней девясила (по 1 столовой ложке за 30 минут до еды

2 раза в день, и так в течение 10 дней), приготовленной следующим образом: 100 г измельченных корней девясила залить 500 мл 40% спирта, настаивать в темном месте 10 дней.

ХОЛЕЦИСТИТ ХРОНИЧЕСКИЙ

МКБ-10:

класс Болезни органов пищеварения

блок Болезни желчного пузыря, желчевыводящих путей и поджелудочной железы К81.1 Хронический холецистит

Хронический холецистит — воспалительное заболевание желчного пузыря, для которого характерны моторно-тонические нарушения желчевыводящих путей и изменение состава и свойств желчи.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По течению

■ острый

■ хронический

По состоянию функции желчного пузыря

■ с сохраненной функцией желчного пузыря

■ с нарушением функции желчного пузыря

По наличию конкрементов

■ некалькулезный

■ калькулезный

Больные предъявляют жалобы на ощущение горечи и металлического вкуса во рту, отрыжку воздухом, тошноту, метеоризм, чередование поносов и запоров. Болевой синдром слабый, наблюдается и безболевое обострение холецистита. Температура чаще субфебрильная.

При обострении хронического холецистита назначают постельный режим, воздержание от пищи, употребление теплого чая или минеральной негазированной воды. Обычно назначают антибиотики широкого спектра действия. Продолжительность курса антибиотикотерапии 7—10 дней, удлинение срока приема препаратов, а также применение антибиотиков вне обострения нецелесообразны. Болевой синдром купируют анальгетиками в сочетании со спазмолитиками. В ряде случаев показан прием антимикробных средств, хотя, как мы считаем, это необязательно: некоторые препараты гепатотоксичны, могут вызвать дисбактериоз и резистентность к микробам.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — устранение воспаления, предупреждение рецидива болезни, устранение болевого синдрома, при возможности удаление мелких конкрементов из желчного пузыря, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии хронического холецистита представлены в таблицах 98 и 99.

Таблица 98
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: улучшение состояния нервной системывалериана, душица, пион | препараты валерианы, пиона, душицы
■ Направление: повышение витаминного балансаирга, крапива, облепиха, смородина, шиповник | корфит, олексин, холосас
■ Направление: образование защитных коллоидов аир, девясил, коровяк, лен, подорожник | слизистой желудкаалантон, викаир, плантаглюцид, ротер, софтовак
■ Направление: устранение спазмоввахта, мелисса, мята, солодка настойки мяты, мелиссы
• Направление: использование гастропротекторов аир, девясил, подорожник, солодка | алантон, альтан, викаир, ирмалакс, ликвиритон, плантаглюцид
■ Направление: использование гепатопротекторовбессмертник, душица, пижма, расторопша, репешок | сибектан, силибор, силимар, танацехол
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс,ультрасорб, энтергин

Таблица 99

ХОЛЕРЕТИКИ Истинные холеретики

Содержащие желчные кислоты или нативную желчь

■ дехолин, лиобил, хенодезоксихолевая кислота Синтетические холесекретики

■ оксафенамид Растительные холесекретики

■ аир, барбарис, бессмертник, володушка, желчегонные сборы № 1,2, золототысячник, кориандр, кукурузные рыльца, лопух, пижма, редька, рябина, спорыш, хмель, хрен, цикорий

■ холагогум, холагол, холафлукс

Гидрохолеретики

■ препараты валерианы, салицилаты,

минеральные воды: ессентуки № 17, джермук, нафтуся, арзни, смирновская, славяновская ХОЛЕКИНЕТИКИ

■ барбарис, бессмертник, василек, вахта, душица, дымянка, календула, одуванчик, ревень, ромашка, тимьян, тмин, топинамбур, тысячелистник, фенхель, шиповник

■ берберин бисульфат, ксилит, магния сульфат, сорбит, ширлайн с лохеином, экстракт стевии

ХОЛЕСПАЗМОЛИТИКИ

Холинолитики

■ атропина сульфат, беллалгин, беллацехол, беллоид, бесалол, метацин, платифиллина гидротартрат, спазмолитин, фубромеган

Спазмолитики синтетические

• галидор, никоверин, никошпан, но-шпа, папаверин, папазол Спазмолитики растительные

■ арника, валериана, девясил, зверобой, календула, мелисса, мята, сушеница, шалфей

■ конвафлавин, олиметин, холагол

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечания

!. В процессе курса фитотерапии хронического холецистита и других заболеваний печени и желчных путей могут возникать обострения, что не должно пугать пациента — это только повод проконсультироваться повторно у врача.

2. В процессе фитотерапии усиливается диурез, ускоряется выведение из организма желчных пигментов и мелких конкрементов, токсинов, усиливается моторика и секреторная деятельность поджелудочной железы, поэтому пациенту следует назначать следующие группы фитопрепаратов: 1) восстанавливающие и поддерживающие проходимость желчных путей, стимулирующие желчеобразование (холен-зим, аллохол, силибор) и изгнание желчи (холагон, ксилит, холецистокинин); 2) снимающие болевые ощущения при освобождении желчных протоков (атропин, белладонна, папаверин, эуфиллин).

3. Явления выраженного спазма устраняются добавлением в сбор листьев мяты, травы полыни, корня валерианы, цветков ромашки, плодов фенхеля, шишек хмеля.

4. Эффективна фитотерапия при сочетанных хроническом холецистите и воспалении желчевыводящих путей. Лучший терапевтический эффект от применения растительных средств отмечается при негнойном воспалении желчных протоков и желчного пузыря. При холецистите в сочетании с холангитом рекомендуем плоды барбариса, листья березы, плоды можжевельника, траву полыни, траву тысячелистника. Для предупреждения привыкания к лекарственным сборам желательно периодически их состав менять.

5. Фитотерапевтическое лечение хорошо сочетается с тюбажем, который назначают на 8—10-й день от начала фитокурса. Его лучше проводить с 18 до 20 часов еженедельно. Для тюбажа требуется 30—150 мл любого растительного масла, которое надо выпить и запить теплым настоем желчегонного чая. Больного кладут в постель с теплой грелкой на область желчного пузыря на 60—90 минут. Вместо масла можно использовать карловарскую соль или сернокислую магнезию из расчета 1 чайная или 1 столовая ложка на 1 стакан теплой кипяченой воды. Перед назначением тюбажа необходимо исключить противопоказания и сделать рентгенологическое или ультразвуковое обследование, назначить больному консультацию у хирурга.

6. Мы использовали мариол-МК в комплексном лечении 18 больных хроническим холециститом (16 женщин и 2 мужчины с давностью заболевания от 4 месяцев до 17 лет). Контрольная группа составляла 11 человек — им не давали препарат, а проводили лечение с использованием спазмолитических, желчегонных, витаминных средств. Курс лечения составил в среднем 23,4 дня. Клинические показатели терапевтической эффективности повысились на 18,8% в сравнении с показателями в контрольной группе.

♦ Rp (части)'.

2 столовые ложки / 500 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в теплом виде по полстакана 2 раза в день за 20 минут до еды.

♦ Силимар по 1 таблетке 3 раза в день.

♦ Тюбаж с карловарской солью еженедельно. Курс 3-4 раза в месяц.

♦ Хитопан по 1 таблетке 3 раза в день за 10 минут до еды.

♦ Холосас по 1 чайной ложке 3 раза в день.

♦ Экстракт кукурузных рылец до 20 капель 3 раза в день.

Пример из лечебной практики

Больная, 68 лет.

Жалобы: плохое самочувствие после операции по поводу рака желудка, наличие эрозии шейки матки.

Диагноз: хронический панкреатит, калькулезный холецистит.

Фитотерапевтические мероприятия:

настойка аконита по 1 капле;

сибектан по 1 таблетке 3 раза в день;

абисиб по 1 столовой ложке 3 раза в день до еды;

соль ширлайн с лохеином по 0,5 чайной ложки вечером;

винибис по 1 таблетке утром и днем (жевать);

девясил по 5 таблеток 2 раза в день.

Результаты: после 1,5-месячного курса лечения прекратились жалобы на боли в правом подреберье, слабость, изжогу, горечь во рту. Пациентка продолжает поддерживающую терапию в амбулаторных условиях.

Средства традиционной медицины

■ Сок из свежей лапчатки гусиной смешать с соком незрелых колосьев и стеблей ржи — принимать по 3 столовые ложки в день.

■ Настой очанки — 2 г / 200 мл по 1 столовой ложке 5 раз в день.

■ Настой ясменника пахучего — 3 г / 200 мл, принимать по 100 мл 3 раза в день.

■ Настой пастушьей сумки — 2 г / 200 мл, выпить в течение дня.

■ Настой смолки липкой — 3 г / 200 мл, принимать по 1 стакану 3 раза в день.

■ Отвар корня одуванчика — 5 г / 200 мл, принимать по 100 мл 2 раза в день.

■ Сок одуванчика — по 200 мл в сутки.

■ Сок подорожника — по 100 мл 2 раза в день.

■ Настой листьев березы летнего сбора — 3 г / 200 мл, принимать по 200 мл натощак, затем 15—30 минут лежать на правом боку. Курс 15—45 дней.

■ Капустный рассол — в теплом виде 1—2 стакана на прием.

■ Настой володушки —Юг/ 200 мл, принимать по 100 мл за 30 минут до еды 3 раза в день.

■ Смесь из равных частей кукурузных рылец, створок фасоли и листьев толокнянки — 40 г смеси / 1 л воды, кипятить 15 минут, пить в течение дня в 6 приемов.

■ Отвар овса — 1 стакан овса / 1 л воды, упарить до '/4 первоначального объема на слабом огне, пить по 1—2 стакана 4 раза в день за 20 минут до еды.

МКБ-10:

класс Болезни органов пищеварения блок Болезни печени К74.3—К74.6 Билиарный цирроз

Цирроз печени — хроническое полиэтиологическое диффузное прогрессирующее заболевание, характеризующееся значительным нарушением структуры печени вследствие замещения паренхиматозной ткани стромой, появлением узлов регенерации и развитием в последующем печеночной недостаточности и портальной гипертензии.

Пусковым фактором в морфогенезе циррозов является гибель печеночной паренхимы. Ведущий синдром, отличающий цирроз печени от хронического гепатита, — портальная гипертензия.

КЛАССИФИКАЦИЯ

■ алкогольный

■ вирусный

■ криптогенный

■ прочие

Больные предъявляют жалобы на общую слабость, снижение аппетита, вздутие живота, ощущение быстрого насыщения пищей, снижение полового влечения. Отмечаются нарушения сознания и поведения, в том числе снижение концентрации внимания, сонливость днем, нарушение ночного сна. Объективно наблюдаются желтуха, посветление или обесцвечивание кала, потемнение мочи, отечность голеней и/или увеличение размеров живота за счет свободной жидкости в брюшной полости (асцит), кровотечения (носовые, желудочно-кишечные, из десен, геморроидальные, а также подкожные кровоизлияния), у мужчин нередко возникает гинекомастия.

Лечение циррозов печени включает в себя этиотропную терапию, симптоматическое лечение и терапию опасных для жизни осложнений, а также борьбу с поли-прагмазией.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повысить результативность комплексного лечения, уменьшить побочные эффекты от химиотерапии, предупредить .развитие асцита и рака печени, повысить качество жизни пациентов. Основные направления фитотерапии при циррозе печени представлены в таблице.

Таблица 100
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: иммунокоррекцияалоэ, аралия, каланхоэ, левзея, родиола, эхинацея | сок каланхоэ, сок и таблетки алоэ

Окончание табл. 100
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: реабилитация активности гепатоартишок, бессмертник, крапива, кукурузные рыльца, расторопша | питовкарсил, легалон, мариол, полифитохол, розоптин, сибектан, силибор, силимар
■ Направление: торможение всасывания холесте]аралия, арника, калина, кровохлебка, лопух, малина, мать-и-мачеха, облепиха, овес, одуванчик, ольха, ромашка, сушеница, чеснок | >инааликор, каланхин, каринат, настойки аралии, арники, овса, ромашки, плантекс
■ Направление: сорбция жирных кислот и триглигорец змеиный, девясил, исландский мох, морская капуста, подорожник, смородина черная, спорыш | церидовалантон, бекунис, ирмалакс, ламинарид, плантаглюцид, плантекс
■ Направление: восстановление оттока желчиартишок, дымянка, зверобой, кукурузные рыльца, расторопша, солянка | настои и настойки зверобоя, володушки, дымянки, пижмы, расторопши, кукурузных рылец, тамариска, полифитохол, хитолен, хитокор, хитопан
• Направление: улучшение состояния нервной ci пассифлора, пион, синюха | 1стемынастойки пиона, пассифлоры, шлемника, кипрея, левзеи, аралии, эхинацеи, синюхи, новопассит, фитоновосед
■ Направление: предупреждение циррозабессмертник, лопух, подорожник, солянка, цикорий | бетулагепат, полиспонин, полифитохол, розоптин, сибектан, сок подорожника, топивит, тыквейнол, тыквеол, хитолен, хитопан, цикорий растворимый
■ Направление: уменьшение отечностибереза, горицвет, грушанка, земляника, манжетка, подмаренник, спорыш, таволга, хвощ | настои березы, грушанки, подмаренника, земляники, хвоща, манжетки

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

2 столовые ложки / 500 мл кипятка. Настаивать 30 минут, принимать по 0,5 стакана 3 раза в день до еды.

♦ Сибектан по 1 таблетке 3 раза в день после еды.

♦ Тюбаж с растительным маслом, сернокислой магнезией или минеральной водой еженедельно. Курс 5-6 раз.

♦ Хитопан по 2 таблетки 3 раза в день до еды.

♦ Экстракт пастушьей сумки по 20 капель 3 раза в день.

Пример из лечебной практики

Больной, 52 года.

Диагноз: цирроз печени.

В анамнезе: болеет в течение 4 лет. Возникновение заболевания связывает с перенесенным 13 лет назад гепатитом В. Лечился в стационаре (эссенциале, комплекс витаминов, детоксикационная капельная терапия). Отмечалось улучшение, но через 3 месяца, как правило, наступало ухудшение: снова беспокоили боли в правой части живота, горечь во рту по утрам, общая слабость.

Фитотерапевтические мероприятия: вышеприведенное лечение фитопрепаратами.

Результаты: значительно улучшилось общее состояние, стабилизировались биохимические показатели печени (ACT, АЛТ, 1_ЦФ, ГГТП, билирубина). Рекомендовано 2 раза в год профилактическое фитотерапевтическое лечение 2-месячными курсами.

Средства традиционной медицины

■ Из корневищ девясила (3 столовые ложки) приготовить отвар в 1 л воды (кипятить 5 минут), затем этим отваром залить траву золотарника (3 столовые ложки) и настаивать 30 минут. Весь объем выпить в течение дня.

■ Смешать по 2 столовые ложки листьев розмарина и корней солодки, залить

0,5 л кипятка, настаивать 2 часа. Пить 3 раза в день до еды, и так 5 дней.

■ Смешать 50 г листьев расторопши, 30 г корней пиона и 20 г измельченных зерен овса. 50 г смеси залить 1 л кипятка, настаивать 15 минут. Пить по 3-5 стаканов в день.

■ 80 г листьев крапивы, по 20 г травы яснотки, тысячелистника, бессмертника, соцветий календулы и цветков липы перемешать и 1 столовую ложку смеси залить 1 стаканом воды, кипятить на малом огне 5 минут. Пить 2 стакана в день до еды.

ЭНТЕРОКОЛИТ

МКБ-10:

класс Болезни органов пищеварения блок Неинфекционный энтерит и колит

К52.8 Другие уточненные неинфекционные гастроэнтериты и колиты

Энтероколит — воспалительно-диффузное заболевание, характеризующееся атрофией слизистой оболочки и нарушением функции кишечника; поражению преимущественно подвергаются тонкая (энтерит) и толстая (колит) кишка.

КЛАССИФИКАЦИЯ

■ аллергический

■ вторичный

■ инфекционный/постинфекционный

■ лучевой

■ медикаментозный

■ механический

■ паразитарный

■ токсический

■ невыясненной этиологии

Острая форма заболевания возникает вскоре после воздействия повреждающего фактора, ее проявления: тошнота, понос, иногда рвота. При хронической форме больные предъявляют жалобы на обильный жидкий стул с примесью слизи, иногда зелени (типа болотной тины) и крови. Поскольку воспаление слизистой оболочки кишечника при хронической форме длительное, с истончением ворсинок эпителия, то нарушается полостное и пристеночное пищеварение.

Лечение нередко проводят в стационарных условиях, особенно при подозрении на инфекционную природу заболевания. Во всех случаях назначают промывание желудка, очищение кишечника, обильное питье, антибиотики, сорбенты, иногда — капельницу.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — восстановление микроэкологии кишечника, нейтрализация и выведение токсинов и условно патогенных микроорганизмов, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии при энтероколите представлены в таблице.

Таблица 101
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: улучшение состояния нервной системывалериана, душица, пион | препараты валерианы, пиона, душицы
* Направление: борьба с инфекциейбадан, береза, грушанка, девясил, зимолюбка, какалия, лиственница, пихта, сосна, тополь, шалфей, шизонепета | пластофарм, препараты березы, тополя, сосны, багульника, подорожника, шалфея, девясила, фитогор, элекасол

Окончание табл. 101
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: устранение болевого синдрома душица, мелисса, мята | гастрогуттал, желудочные капли, настойка мяты, плантаглюцид
■ Направление: предупреждение или остановка кгорец змеиный, крапива, лапчатка, ольха, пастушья сумка, тысячелистник | ишечного кровотеченияальтан, пифламин, экстракты пастушьей сумки
■ Направление: повышение витаминного балансаирга, крапива, облепиха, смородина, шиповник | корфит, олексин, полимикс-40, холосас
■ Направление: образование защитных коллоидо аир, девясил, коровяк, лен, подорожник | з слизистой желудкаалантон, викаир, плантаглюцид, ротер, софтовак
■ Направление: предупреждение или устранение облепиха, овес, смородина, солодка, шиповник | извенных дефектовгипорамин, корфит, ликвиритон, настойка/отвар овса, холосас
■ Направление: устранение спазмоввахта, мелисса, мята, солодка | настойки мяты, мелиссы, софтовак
■ Направление: использование интестопротектор аир, девясил, подорожник, солодка | овалантон, альтан, викаир, ирмалакс, ликвиритон, плантаглюцид
* Направление: использование гепатопротекторобессмертник, душица, пижма, расторопша, репешок | всибектан, силибор, силимар, танацехол
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
• Направление: повышение иммуномодулирующ! левзея, подорожник, родиола, эхинацея | IX свойств организмаванн би, ирмалакс, плантаглюцид, экстракт родиолы,

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (г):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Кипятить 30 минут на слабом огне, принимать в теплом виде по 50 мл 4-5 раз в день.

♦ Микроклизмы с вышеуказанным отваром вечером, после опорожнения кишечника, по 50 мл ежедневно.

♦ Сок подорожника или ротокан по I чайной ложке 2 раза в день до еды.

♦ Чагаир по 2 таблетки 3 раза в день после еды.

Пример из лечебной практики

Больная, 46 лет.

Жалобы: боли в животе, тошнота, утрата аппетита, понос с примесью крови, общая слабость.

В анамнезе: самостоятельно пытаясь избавиться от поноса и тошноты, промыла желудок и в течение недели принимала антибиотики, но состояние почти не улучшилось, а боли в животе усилились. Врач поликлиники после исключения дизентерии дал пациентке рекомендации по диетическому питанию.

Фитотерапевтические мероприятия: после обследования выявлен энтероколит и назначено лечение по вышеприведенной схеме.

Результаты: через неделю у больной прекратился понос, улучшилось общее состояние, исчезла тошнота. Продолжается динамичное наблюдение.

Средства традиционной медицины

■ 2—3 стакана свежих ягод черники съесть в течение дня.

■ Отвар овса (I стакан неочищенного овса варить в I л воды 30 минут) пить за 20 минут до каждого приема пищи.

■ Отвар корня кровохлебки (2 столовые ложки / 0,5 л воды, кипятить 30 минут) пить 5 раз в день по 2 столовые ложки за 30 минут до приема пищи.

■ Отвар корня лапчатки прямостоячей или соплодий ольхи серой (40 г / 400 мл воды) пить в течение дня.

ЯЗВЕННАЯ БОЛЕЗНЬ ЖЕЛУДКА И ДВЕНАДЦАТИПЕРСТНОЙ КИШКИ

МКБ-10:

класс Болезни органов пищеварения

блок Болезни пищевода, желудка и двенадцатиперстной кишки

К25 Язва желудка

К26 Язва двенадцатиперстной кишки

К27 Пептическая язва неустановленной локализации

К28 Гастроеюнальная язва

Язвенная болезнь — хроническое рецидивирующее заболевание, характеризующееся образованием дефекта стенки желудка или двенадцатиперстной кишки. Морфологическим субстратом язвенной болезни является хроническая язва, при которой, наряду с разрушением слизистой оболочки и подслизистого слоя, разрушается мышечная оболочка стенки желудка.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По морфологии

■ эрозия

• острая язва

■ хроническая язва /

По размерам язвенного дефекта

■ малые язвы

независимо от локализации до 0,5 см

■ средние язвы

в желудке 0,6— 1,9 см в двенадцатиперстной кишке 0,6-1,2 см

■ большие язвы в желудке 2—3 см

в двенадцатиперстной кишке 1,3— 1,9 см

■ гигантские язвы

в желудке более 3 см в двенадцатиперстной кишке более 2 см

По локализации язвенного дефекта

■ язва желудка

(тело, дно желудка; отделы кардиальный, субкардиальный, антральный; малая, большая кривизна; угол желудка; стенки передняя, задняя)

■ язва двенадцатиперстной кишки

(язва луковицы — передняя, задняя, верхняя, нижняя стенки; выходной отдел луковицы; постбульбарный отдел)

■ одиночные язвы

■ множественные язвы

■ сочетанные язвы

По виду

■ лекарственные

■ симптоматические

* стрессовые

■ эндокринные _

В периоды обострения больные предъявляют жалобы на характерную боль, изжогу, иногда наблюдается рвота кислым содержимым, чаще натощак или спустя час после приема пищи, реже — ночью; при пальпации живота указывают на болезненность в эпигастрии, пилородуоденальной зоне. При благоприятном течении язвенная болезнь не имеет осложнений, периоды обострения длительностью 3—8 недель чередуются с периодами ремиссии, продолжительность которых может колебаться от нескольких месяцев до нескольких лет.

Среди осложнений заболевания могут быть желудочные кровотечения различной интенсивности, перфорация желудка, пенетрирующие процессы, раковое перерождение.

У подавляющего числа больных выявляют Н. pylori, что подтверждает правоту тех исследователей, которые рассматривают инфекцию решающим фактором повреждения слизистой желудка и двенадцатиперстной кишки и рекомендуют проводить адекватное в связи с этим лечение.

Таблица 102
Показания к применению | Чувствительность,% | Специфичность,%
■ Метод диагностики: серологический Скрининговая диагностика Н. pylori j 90 | 90
■ Метод диагностики: мОпределение чувствительности Н. pylori к антибиотикам | икробиологический80-90 | 95
■ Метод диагностики: ■ Метод диагностики: бьПервичная диагностикаН. pylori у больных язвенной болезнью | морфологический [сгрый уреазный тест90 | 90
■ Метод диагностики: дыхательный тест Контроль за полногой эрадикации | 95 | 100

Противоязвенная терапия включает фармакотерапию, диетическое питание, создание психоэмоционального покоя, прием нестероидных противовоспалительных препаратов.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — устранение симптоматики заболевания, выведение токсинов и условно патогенных микроорганизмов, снижение побочного действия химиопрепаратов, предупреждение осложнений (перфорация, кровотечения, малигниза-ция), повышение качества жизни пациентов.

ЯЗВА

ДВЕНАДЦАТИПЕРСТНОЙ КИШКИ

Основные направления фитотерапии при язвенной болезни двенадцатиперстной кишки представлены в таблице.

Таблица 103
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: обволакивающееалтей, картофель, лен, мать-и-мачеха, овес, подорожник | альмагель, алюминия гидроокись, гастал, маалокс
■ Направление: спазмолитическоеаир, анис, валериана, девясил, душица, дягиль, мята, ромашка, тмин, фенхель | атропин, метацин, платифиллин
■ Направление: регенерирующееалоэ, календула, капуста, облепиха, подорожник, сушеница, шиповник | гастрофарм, оксиферрискорбон натрия, солкосерил
■ Направление: седативноевалериана, пассифлора, пустырник, синюха | натрия бромид, радедорм, седуксен, элениум
■ Направление: антихеликобактерноеаир, бадан, какалия, маклейя, тимьян, чистотел, эвкалипт | де-нол, тинидазол, трихопол
Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 8 часов, принимать по 70 мл 3 раза в день. Длительность приема 3—5 недель.

♦ Грепол по 1 чайной ложке с 50 мл теплой воды за 15 минут до еды. Принимать 10 дней, затем 10 дней перерыв.

♦ Флорента по 1 мл 3 раза в день (добавить в чай из трав).

♦ Хитопан по 1 таблетке 3 раза в день перед едой.

Пример из лечебной практики

Больной, 45 лет.

Диагноз: язва двенадцатиперстной кишки (постбульбарный отдел).

В анамнезе: диагноз поставлен 3 года назад, назначено комплексное лечение, но через 3 месяца после выписки из стационара вернулись боли, появилась слабость, нарушился сон. Резко снизилась работоспособность.

Фитотерапевтические мероприятия: после обследования назначена вышеприведенная схема лечения курсом 5 недель.

Результаты: через месяц после начала лечения пациент отметил значительное улучшение состояния, исчезновение диспептических явлений, повышение аппетита.

Наблюдения за субъективными проявлениями язвы двенадцатиперстной кишки у 16 больных (средняя степень тяжести), среди которых половина принимала приведенный выше курс фитотерапии, представлены в таблице.

Таблица 104
Контрольная группа | Опытная группа
| ■ Отсутствие болевого синдрома
на'7—10-е сутки | | на 5—7-е сутки
| ■ Отсутствие изжоги
на 10—14-е сутки | | на 5—6-е сутки
| • Отсутствие тошноты и позывов на рвоту
на 8—10-е сутки | | на 5—6-е сутки
| ■ Нормализация стула
к началу 3-й недели | | на 7—8-е сутки
| ■ Улучшение общего состояния
на 14-18-е сутки | | в конце 2-й недели

Средства традиционной медицины

■ Сок свежий тертого картофеля с розовой кожурой по 50 мл 3 раза в день перед едой.

■ Настой цветков таволги вязолистной по 70 мл 3 раза в день.

■ Настойка персика по 8 капель 3 раза в день до еды с 50 мл воды.

ЯЗВА ЖЕЛУДКА

Основные направления фитотерапии при язве желудка представлены в таблице.

Таблица 105
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: улучшение состояния нервной системывалериана, душица, пион препараты валерианы, пиона, душицы
■ Направление: борьба с инфекциейбадан, береза, грушанка, девясил, зимолюбка, какалия, лиственница, пихта, сосна, тополь, шалфей, шизонепета | пластофарм, препараты березы, тополя, сосны, багульника, подорожника, шалфея, девясила, фитогор, элекасол
■ Направление: устранение болевого синдрома душица, мелисса, мята | гастрогуттал, желудочные капли, настойка мяты, плантаглюцид
■ Направление: повышение витаминного баланирга, крапива, облепиха, смородина, шиповник | сакорфит, олексин, холосас

Окончание табл. 105
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: образование защитных коллоид аир, девясил, коровяк, лен, подорожник | ов слизистой желудкаалантон, викаир, плантаглюцид, ротер, софтовак
■ Направление: предупреждение или устранениоблепиха, овес, смородина, солодка, шиповник | е язвенных дефектовгипорамин, корфит, ликвиритон, настойка/отвар овса, холосас
■ Направление: устранение спазмоввахта, мелисса, мята, солодка настойки мяты, мелиссы
■ Направление: использование гастропротектор аир, девясил, подорожник, солодка | овалантон, альтан, викаир, ирмалакс, ликвиритон, плантаглюцид
■ Направление: использование гепагопротекторбессмертник, душица, пижма, расторопша, репешок | ов •сибектан, силибор, силимар, танацехол
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин

Рекомендуемый алгоритм лечения

При повышенной секреторной активности

♦ Rp (г)\

тысячелистник, трава солодка, корни подорожник, листья сушеница, трава ромашка, цветки рябина красная, плоды 2 столовые ложки / 500 кана до еды.

При пониженной секреторной активности

10,0

10,0

15.0

15.0

20.0 20,0

мл кипятка. Настаивать 30 минут, принимать по 0,5 ста-

♦ Rp (г):

Юг/ 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать 4 раза в день до еды.

♦ Дополнительная терапия: таблетки чагаир, плантаглюцид, сок подорожника.

♦ Rp (части): душица, трава подорожник, листья

3

2

2

2

2

1

ромашка, цветки солодка, корень сушеница, трава укроп, плоды

чистотел, трава

1 столовая ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по '/з стакана

3 раза в день за 30 минут до еды.

♦ Витамин U (метилметионинсульфония хлорид по 0,05 г 3 раза в день).

♦ Ромазулан по 0,5 чайной ложки 3 раза в день.

♦ Чагален по 1 таблетке 3 раза в день.

♦ Экстракт пассифлоры по 20 капель 3 раза в день.

Пример из лечебной практики

Больной, 55 лет.

Жалобы: боли в области желудка, снижение массы тела.

Диагноз: язва желудка.

В анамнезе: болен 6 лет. При рентгенографии выявлен дефект слизистой до 2 см в диаметре. Неоднократно лечился в гастроэнтерологическом отделении стационара с переменным успехом. Через 3-4 месяца, как правило, наступало обострение.

Фитотерапевтические мероприятия: назначено вышеприведенное лечение курсом 1,5 месяца.

Результаты: к концу курса исчезли дискомфорт в желудке, вес прибавился на

3 кг, улучшились настроение и работоспособность. Контрольная фиброгастроско-пия подтвердила отсутствие язвы желудка. Даны рекомендации профилактического плана.

Средства традиционной медицины

■ Картофельный сок по 0,5 стакана натощак за полчаса до еды.

■ Настой льняного семени — 2 столовые ложки на 1,5 стакана кипятка.

■ Настой травы сушеницы (2,0 / 200,0) в течение дня.

■ Настой корня девясила (6,0 / 200,0) в несколько приемов в теплом виде.

■ Сок черной смородины по 100 мл 3 раза в день или смесь с соком шиповника

(1:1).

Фитопрепараты и БАДы, рекомендуемые при болезнях органов пищеварения

Алантон

■ Состав: девясил

■ Действие: противовоспалительное, местное антипротеолитическое, снижает явления экссудации и пролиферации, проницаемость стенок кровеносных сосудов, усиливает образование мукополисахаридов в слизистой оболочке желудка, повышает сниженную кислотообразующую функцию желудка

■ Показания: язвенная болезнь желудка и двенадцатиперстной кишки, эрозивный гастрит, пилородуоденит

■ Противопоказания: гиперчувствительность, поллиноз, язвенная болезнь желудка и двенадцатиперстной кишки

Аллохол

■ Состав: сгущенная желчь животных, экстракт чеснока густого, крапивы, уголь активированный

■ Действие: желчегонное, усиливающее секреторную функцию печени, секреторную и двигательную активность желудочно-кишечного тракта, уменьшающее процессы гниения и брожения в кишечнике

■ Показания: хронические гепатиты, холангиты, холециститы, запоры

■ Противопоказания: острый гепатит, острая и подострая дистрофия печени, об-турационная желтуха

Альтан

■ Состав: экстракт соплодий ольхи клейкой

■ Действие: антиоксидантное, антимутагенное, противоопухолевое, противовоспалительное, тонизирующее, стимулирует апоптоз

■ Показания: профилактика или терапия сопровождения при язвенном колите, ^1 болезни Крона, неязвенном проктосигмоидите, энтероколите, раке желудка и кишечника

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Алфит \

■ Состав: семена льна, наросты чаги, корень лопуха, цветки ромашки аптечной

■ Действие: противовоспалительное, спазмолитическое, обезболивающее, обволакивающее, регенерирующее по всему пищеварительному тракту

■ Показания: как дополнительное средство при воспалительных, инфекционных, вирусных, опухолевых заболеваниях

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Антрасенин

■ Состав: экстракт сенны остролистной

■ Действие: слабительное, противовоспалительное

■ Показания: хронические запоры, в том числе при хроническом колите, проктосигмоидите, геморрое, анальных трещинах, атония/гипотония кишечника, органические поражения толстой кишки

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость |

Артехолин

■ Состав: полынь высокая, расторопша пятнистая, мята перечная, чистотел большой, бенедикт аптечный, тысячелистник обыкновенный, одуванчик лекарственный ,

■ Действие: противовоспалительное, увеличивает секрецию желчи и желудочно- j

го сока, усиливает моторику желчных протоков и желчного пузыря, нормализует J липидный обмен, регулирует поврежденные клетки печени и усиливает их детокси- j ческие свойства, нормализует биохимический состав желчи !

■ Показания: желудочно-кишечные расстройства и диспепсии с отрыжкой, тошнотой и изжогой, снижение секреторной активности желудка и кишечника (гастриты с пониженной кислотностью), отсутствие или снижение аппетита, дискинезии желчевыводящих путей с явлениями холестаза, хронические воспалительные процессы в желчном пузыре и желчевыводящих путях, уменьшение желчеобразования, нарушение* биохимического состава желчи, отравление токсичными веществами (в том числе алкоголем), длительный прием лекарственных препаратов (антибиотики, цитосгатики, НПВС, противотуберкулезные, антиконвульсанты)

■ Противопоказания: повышенная чувствительность к компонентам препарата, непроходимость желчных путей, тяжелые поражения печени, гиперсекреторные гастриты и язвенная болезнь, беременность, лактация, возраст (до 12 лет)

Бекарбон

■ Состав: экстракт красавки, гидрокарбонат натрия

■ Действие: спазмолитическое, антацидное

■ Показания: спазмы кишечника, повышенная кислотность желудочного сока

Беллалгин

■ Состав: экстракт красавки, анальгин и анестезин, натрия гидрохлорид

■ Действие: спазмолитическое, антацидное, анальгезирующее

■ Показания: заболевания желудочно-кишечного тракта с повышенной кислотностью, спазмами гладкой мускулатуры

■ Противопоказания: глаукома

Беллацехол

■ Состав: сумма алкалоидов красавки и экстракт из цветков пижмы обыкновенной

■ Действие: спазмолитическое, болеутоляющее, улучшающее функциональную активность печени и желчного пузыря

■ Показания: язвенная болезнь желудка, хронический гастрит, гастродуоденит, холецистит

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Бесалол

■ Состав: экстракт красавки, фенилсалицилат

■ Действие: спазмолитическое, антацидное

■ Показания: заболевания желудочно-кишечного тракта с повышенной кислотностью, спазмами гладкой мускулатуры

■ Противопоказания: глаукома

Берберина бисульфат

■ Состав: алкалоид берберин, полученный из барбариса обыкновенного

■ Действие: желчегонное

■ Показания: холецистит, гепатохолецистит, хронический гепатит, дискинезия желчных путей, желчнокаменная болезнь

■ Противопоказания: беременность

Бессмертника экстракт (сухой)

■ Состав: цветки бессмертника песчаного, молочный сахар

■ Действие: желчегонное

■ Показания: желчнокаменная болезнь, хронические холециститы, гепатиты, дискинезия желчных путей

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Бетиол (свечи)

■ Состав: экстракт красавки, ксероформ, цинка сульфат, глицерин, основа для свечей

■ Действие: спазмолитическое, обезболивающее, противовоспалительное, ранозаживляющее

■ Показания: геморрой, трещины заднего прохода

■ Противопоказания: глаукома

Бетулаир

■ Состав: береста, листья подорожника, корневища аира

■ Действие: адаптогенное, нормализация функции желудочно-кишечного тракта, восстановление иммунного статуса организма, улучшение качества жизни

■ Показания: общеукрепляющее и профилактическое средство при гастрите, гастродуодените, энтероколите, панкреатите

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость компонентов препараты, гипераиидные гастриты, язвенная болезнь желудка с повышенной кислотностью

Бетулахит

■ Состав: береста, листья березы, чага

■ Действие: антиоксидантное, антимутагенное, противоопухолевое, противовоспалительное, тонизирующее, стимулирующее апоптоз

■ Показания: профилактика или терапия сопровождения при онкологических заболеваниях пищеварительного тракта

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Билигнин

■ Состав: модифицированный лигнин из древесины

■ Действие: связывает желчные кислоты в кишечнике, уменьшает их обратное всасывание и способствует выведению с калом

■ Показания: холестатический гепатит, билиарный цирроз печени, прочие заболевания с повышенным содержанием желчных кислот и холестерина

Ветрогонный сбор

■ Состав: мята перечная, укроп пахучий, валериана

■ Действие: ветрогонное, спазмолитическое

■ Показания: метеоризм

Возбуждающий аппетит сбор

■ Состав: полынь горькая, тысячелистник

■ Действие: возбуждающее аппетит

■ Показания: анорексия

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Гастрогуттал

■ Состав: белладонна, валериана, мята перечная, полынь

■ Действие: седативное, спазмолитическое, желчегонное, противорвотное, повышает аппетит, стимулирует кислотопродукцию

■ Показания: повышенная возбудимость, бессонница, спазм органов желудочно-кишечного тракта, почечная и желчная колики, снижение аппетита, гипо- и ги-перацидный гастрит, хронический холецистит, дискинезия желчевыводящих путей, тошнота, рвота

■ Противопоказания: не выявлены

Гепабене

■ Состав: трава дымянки, плоды расторопши

■ Действие: гепатопротекторное, антиоксидантное, спазмолитическое, желчегонное, стабилизирует мембраны клеток печени, стимулирует синтез белка, способствует регенерации гепатоцитов, нормализует количество секретируемой желчи

■ Показания: дискинезия желчевыводящих путей, период после холецистэктомии, хронические гепатиты, поражения печени

■ Противопоказания: острые воспалительные заболевания печени и желчевыводящих путей, повышенная чувствительность к компонентам препарата, беременность, лактация

Гепар

■ Состав: листья сенны, трава череды, пустырника, побеги черники, плоды кориандра, укропа, цветки пижмы и др.

■ Действие: нормализация обмена веществ, процессов пищеварения, восстановление функции печени, желчных путей и поджелудочной железы, холестероз желчного пузыря

■ Показания: хронический холецистит, панкреатит, дискинезия желчевыводящих путей, колит, желчнокаменная болезнь, профилактика онкологических заболеваний

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Гепатрин

■ Состав: экстракт расторопши, эссенциальные фосфолипиды, экстракт артишока

■ Действие: детоксикация печени, устранение застоя желчи, предупреждение камнеобразован ия

■ Показания: функциональные нарушения печени, сладж-синдром, дискинезия желчевыводящих путей, гепатоз печени, хронический холецистит, дуоденит

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Гепатофальк планта

■ Состав: экстракты плодов расторопши пятнистой, травы и корня чистотела большого, корневищ турмерика яванского (куркумы)

■ Действие: детоксикационное, гепатопротекторное, антиоксидантное

■ Показания: хронические гепатиты, цирроз печени, холецистит, дискинезии желчного пузыря по гипомоторному типу, диспепсии, патологические состояния после удаления желчного пузыря

■ Противопоказания: нарушение оттока желчи, эмфизема желчного пузыря, ги-перчувствительность, печеночная кома, гастралгия, диарея, нарушения ЦНС

Гепафит

■ Состав: цветки календулы, столбики и рыльца кукурузы, трава горца птичьего и зверобоя, листья подорожника, плоды шиповника, корни одуванчика

■ Действие: желчегонное, гепатопротекторное, противовоспалительное

■ Показания: холецистит, холангит, гепатит, дискинезия желчевыводящих путей, дисбактериоз, ферментопатии, пиелонефриты

■ Противопоказания: гиперчувствительность, повышенная секреция пищеварительных желез, крупные конкременты желчного пузыря

Гепахол

• Состав: аир, девясил, лопух, одуванчик, календула, тысячелистник, горец птичий, чага, кориандр, шиповник, подорожник, кукурузные столбики с рыльцами

■ Действие: желчегонное, противовоспалительное

■ Показания: воспалительные заболевания печени и желчевыводящих путей

■ Противопоказания: гиперчувствительность, сахарный диабет

Грепол

■ Состав: зеленые плоды грецкого ореха, трава полыни, почки березы, корни солодки, бутоны гвоздики

■ Действие: бактерицидное, противовоспалительное, фитонцидное, противопа-разитарное, гормонорегулирующее, стимулирует деятельность пищеварительных желез .

* Показания: терапия сопровождения при глистной инвазии, гастрите с пониженной секреторной активностью, гастродуодените, хеликобактериозе

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Депурафлюкс

• Состав: экстракт коры крушины, плодов аниса, тмина, кориандра, фенхеля, листьев мяты перечной, сенны, травы золототысячника и хвоща

* Действие: слабительное, антисептическое, спазмолитическое

■ Показания: хронические запоры, геморрой, дисбактериоз кишечника, восстановительные периоды после операции, химиотерапии опухолей желудочно-кишечного, тракта

■ Противопоказания: кишечная непроходимость, гиперчувствительность

Желудочно-кишечный сбор

■ Состав: ромашка, мята, укроп, аир, солодка

■ Действие: противовоспалительное, антимикробное, спазмолитическое, желчегонное, ветрогонное, ускоряет регенерацию

■ Показания: гастриты с повышенной кислотностью, язвенная болезнь желудка и двенадцатиперстной кишки, хронические колиты, дискинезии желчевыводящих путей, спазмы гладкой мускулатуры желудочно-кишечного тракта, метеоризм

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Желудочные таблетки с экстрактом красавки

■ Состав: красавка, полынь, валериана

■ Действие: спазмолитическое, обезболивающее

■ Показания: заболевания желудочно-кишечного тракта с болевым синдромом

■ Противопоказания: глаукома

Желудочный сбор

■ Состав: кора крушины, листья крапивы и мяты перечной, корневища с корнями валерианы, корневища аира

■ Действие: спазмолитическое, слабительное

■ Показания: спазмы гладкой мускулатуры желудочно-кишечного тракта, запоры спастические

■ Противопоказания: гиперчувствительность, синдром острого живота

Желчегонный сбор (№1, 2, 3)

■ Состав:

№1 — бессмертник песчаный, трилистник водяной, мята перечная, кориандр, №2 — бессмертник песчаный, тысячелистник, мята перечная, кориандр,

№ 3 — ромашка аптечная, мята перечная, календула, тысячелистник, пижма

■ Действие: желчегонное, противовоспалительное, спазмолитическое, нормализует моторику пищеварительного тракта

■ Показания: острые и хронические холециститы и гепатиты, холангиты, дискинезия желчевыводящих путей, постхолецистэктомический синдром

■ Противопоказания: гиперчувствительность Ирмалакс

■ Состав: оболочка семян подорожника, кислота лимонная, гидрокарбонат натрия, аскорбиновая кислота, аспартам

■ Действие: регулирует деятельность кишечника

■ Показания: терапия сопровождения при заболеваниях желудочно-кишечного тракта

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость Каланхин

• Состав: каланхоэ перистое

■ Действие: противовоспалительное, стимулирующее процессы регенерации эпителиальных тканей

■ Показания: гастриты, гастродуодениты, хронические энтероколиты, ожоги II и III степени, отморожения, гнойные раны, трофические язвы, пролежни, трещины сосков грудных желез, цервициты, раневые поверхности

■ Противопоказания: не выявлены Калефлон

• Состав: экстракт цветков календулы лекарственной

■ Действие: противовоспалительное, репаративное, желчегонное

• Показания: язва желудка и двенадцатиперстной кишки, холецистит, холангит, хронический гастрит в стадии воспаления

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость Калифиг

• Состав: экстракт сенны, инжира, масла гвоздичное, мятное

■ Действие: слабительное

■ Показания: запоры, атония кишечника

■ Противопоказания: гиперчувствительность Камадол

■ Состав: масло плодов расторопши пятнистой, экстракты травы календулы и ромашки

■ Действие: гепатопротекторное, ранозаживляющее, противовоспалительное, антигепатотоксическое, усиливает секрецию желчи и желудочного сока, моторику желчных протоков и желчного пузыря, нормализует липидный обмен, регулирует поврежденные клетки печени и усиливает их детоксические свойства, нормализует биохимический состав желчи

• Показания: холецистит, вирусный и токсический гепатиты, жировой и алкогольный гепатозы, цирроз печени

■ Противопоказания: гиперчувствительность Канглайт

■ Состав: семена коикса

■ Действие: противоопухолевое, иммуномодулирующее, тормозит рост и деление раковых клеток, повышает иммунологические функции организма

■ Показания: раковые заболевания (любая стадия)

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость, беременность, лактация

Аарсил/Силимар

■ Состав: расторопша пятнистая

* Действие: гепатопротекторное, антиоксидантное, радиопротекторное, деток-сикационное, спазмолитическое

■ Показания: гепатиты, цирроз печени, токсические поражения печени, жировой гепатоз

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Кафиол

■ Состав: сенна, инжир, масло вазелиновое

■ Действие: стимулирует перистальтику кишечника

■ Показания: запоры, спастический колит

■ Противопоказания: кишечная непроходимость, ущемленная грыжа, острые воспалительные заболевания желудочно-кишечного тракта, желудочно-кишечные кровотечения

Корфит

• Состав: плоды шиповника, боярышника, корни аралии и элеутерококка, соки виноградный, яблочный и черноплодной рябины

■ Действие: тонизирующее, адаптогенное, поливитаминное, нормализующее обмен веществ, общеукрепляющее (при гиповитаминозах, анемии, лучевой болезни)

■ Показания: для профилактики и коррекции функциональных расстройств при стрессовых состояниях в контингентах повышенного риска, у ослабленных детей, пожилых людей, особенно в осенне-весенний период, а также для снятия чувства напряжения и усталости при психоэмоциональных и физических нагрузках, профилактика остеопороза

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Ламинарид

■ Состав: морская капуста

■ Действие: слабительное

■ Показания: хронические запоры со спастическими явлениями

■ Противопоказания: не выявлены

Лечебно-профилактический сбор (чага № 12)

■ Состав: чага, рябина красная, арония, боярышник, шиповник, шлемник байкальский

■ Действие: регулирует обмен веществ, уменьшает проницаемость сосудистой стенки, повышает сопротивляемость организма к инфекционным заболеваниям, нормализует функцию кроветворных органов, деятельность эндокринных желез, участвует в окислительно-восстановительных процессах

■ Показания: острые и хронические воспалительные процессы, инфекционные заболевания, реабилитационный период после травм, операций, стресса, гиповитаминоз, гипотрофия, дисферментоз, дисбактериоз, интоксикации различного происхождения, синдромы хронической усталости и раздраженного кишечника, онкологические заболевания

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Лив-52

■ Состав: цикорий обыкновенный, сенна западная, паслен черный, тамарикс галльский

■ Действие: диуретическое, послабляющее, гепатопротекторное, антитоксическое, противовоспалительное, желчегонное, улучшающее процесс пищеварения

■ Показания: подострые и хронические заболевания печени и желчевыводящих путей

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Ликвиритон

■ Состав: сумма флавоноидов из корней солодки голой и уральской

■ Действие: спазмолитическое, противовоспалительное, антацидное, противоязвенное, иммуномодулирующее

■ Показания: язвенная болезнь желудка и двенадцатиперстной кишки, гипера-цидный гастрит

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Мариол-МК

■ Состав: масло плодов расторопши пятнистой, экстракты трав календулы и ромашки

■ Действие: гепатопротекторное, противовоспалительное, ранозаживляющее, противовоспалительное, антигепатотоксическое, усиливает секрецию желчи и желудочного сока, моторику желчных протоков и желчного пузыря, нормализует липидный обмен, биохимический состав желчи

■ Показания: холецистит, вирусный и токсический гепатиты, жировой и алкогольный гепатозы, цирроз печени

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Нигедаза

■ Состав: семена чернушки дамасской

■ Действие: гидролитическое расщепление жиров растительного и животного происхождения, возмещение липолитической активности дуоденального сока

■ Показания: панкреатиты,холецистопанкреатиты, хронические гепатиты, хронические гастриты, энтероколиты

■ Противопоказания: не выявлены

Овесол

■ Состав: овес посевной, куркума, володушка, бессмертник, мята перечная

■ Действие: детоксикационное, устраняет застой желчи, препятствует образованию камней

■ Показания: функциональные нарушения печени, сладж-синдром, дискинезия желчевыводящих путей, гепатоз печени, хронический холецистит, дуоденит

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Пепфиз

■ Состав: фермент папаин из млечного сока плодов папайи, диастаза и симе-тикон

■ Действие: способствует перевариванию белков и углеводов

■ Показания: хронический гастрит, рефлюкс-эзофагит, язва желудка (вне обострения), язва двенадцатиперстной кишки, хронический панкреатит, хронический колит

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Плантаглюцид

• Состав: листья подорожника большого

■ Действие: спазмолитическое, противовоспалительное

NB! Данные о влиянии на секреторную функцию желудка разноречивы

■ Показания: гипоацидные гастриты, язвенная болезнь желудка и двенадцатиперстной кишки (кислотность нормальная или пониженная)

■ Противопоказания: гиперацидные гастриты и язвенная болезнь желудка с повышенной кислотностью

13 Фитотерапия

Плантекс

■ Состав: экстракт плодов фенхеля, эфирное масло укропа

■ Действие: противомикробное, расслабляет гладкую мускулатуру кишечника, повышает секрецию пищеварительных соков, улучшает аппетит и пищеварение, стимулирует лактацию

■ Показания: метеоризм, диспепсия, гастрит с пониженной кислотностью, кишечная колика, дисбактериоз стафилококковый и протейный, дуоденит, дискинезия желчных путей и кишечника, гипогалактия

■ Противопоказания: не выявлены

Подорожника сок

■ Состав: подорожник большой и блошный, спирт, метабисульфит натрия

■ Действие: успокаивающее, регенерирующее, усиливает секреторную функцию желудка, регулирует деятельность пищеварительного тракта

■ Показания: анацидные гастриты, хронические колиты

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Полифепан

■ Состав: лигнин

■ Действие: энтеросорбирующее, антиоксидантное, повышает фагоцитарную активность ретикулоэндотелиальной системы, уменьшает протромбиновый индекс, восстанавливает микрофлору толстого кишечника, неспецифический иммунитет

■ Показания: острые инфекционные кишечные заболевания, дисбактериоз кишечника, хронический энтероколит, диспептические расстройства, обусловленные химио- или радиотерапией, экзотоксикозы, неспецифический язвенный колит, вирусный и хронический гепатиты, циррозы печени, острый и хронический панкреатиты, осложнения язвенной болезни желудка, онкологические заболевания, хронический холецистит

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Полифитохол

■ Состав: пижма, бессмертник, зверобой, шиповник, солодка, мята

■ Действие: противовоспалительное, желчегонное, диуретическое, мембраностимулирующее. Увеличивает секрецию желчи и желудочного сока, усиливает моторику желчных протоков и желчного пузыря, нормализует липидный обмен, нормализует биохимический состав желчи

■ Показания: гепатиты, циррозы, холецистит, холангит, желчнокаменная болезнь

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Противогеморроидальный сбор

■ Состав: сенна, тысячелистник, крушина, кориандр, солодка

■ Действие: слабительное, спазмолитическое, противовоспалительное, гемоста-тическое

■ Показания: геморрой (регулирование стула)

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Рамнил

■ Состав: кора крушины ломкой

■ Действие: слабительное

■ Показания: запоры, спастический колит

■ Противопоказания: кишечная непроходимость, синдром острого живота, аппендицит и прочие воспалительные процессы в брюшной полости, острые лихорадочные состояния

Регулакс

■ Состав: кассия, сливы, инжир, сорбиновая кислота, сорбитол, инвертный сахар

■ Действие: стимулирует перистальтику кишечника

■ Показания: запоры, атония кишечника

Способ применения: внутрь, предварительно разжевав, по возможности вечером, перед сном; взрослым по 1 кубику, детям старше 12 лет по ’/4—'/2 кубика в течение 1—2 недель.

■ Противопоказания: паралитическая кишечная непроходимость, болезнь Крона, язвенный колит, аппендицит, боли в животе неизвестной этиологии, возраст (до 12 лет)

Рекицен-РД

■ Состав: ферментированный растительно-дрожжевой продукт, содержащий пшеничные отруби и специально отселектированный штамм винных дрожжей, источник пищевых волокон, витаминов группы В, аминокислот и минеральных веществ

■ Действие: противовоспалительное, нормализует микрофлору желудочно-ки-шечного тракта, корректирует жировой, белковый, углеводный и водно-солевой обмены, предотвращает развитие сердечно-сосудистых заболеваний, повышает иммунитет

■ Показания: дисбактериозы, острые кишечные инфекции, гепатиты, холециститы, гастриты, язвенная болезнь желудка и двенадцатиперстной кишки, онкологические заболевания, для профилактики указанных заболеваний практически здоровым людям

■ Противопоказания: не выявлены

Розанол

■ Состав: розовое масло

■ Действие: спазмолитическое

■ Показания: желчнокаменная болезнь, дискинезия желчевыводящих путей

■ Противопоказания: тяжелые поражения паренхиматозных органов, острые воспалительные процессы в желчевыводящих путях

Ротокан

■ Состав: экстракты ромашки, календулы, тысячелистника

■ Действие: противовоспалительное, регенерирующее слизистую пищеварительного тракта, гемостатическое, спазмолитическое

■ Показания: хронические гипоацидные гастриты, холециститы, постхолецист-эктомический синдром вне стадии обострения

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Сангвиритрин

• Состав: маклейя сердцевидная и мелкоплодная

■ Действие: антимикробное в отношении грамположительных и грамотрицатель-ных бактерий, дрожжеподобных и мицелиальных грибов, антитрихомонадная активность

■ Показания: лечение и профилактика дисбактериоза, хронического гастрита, хеликобактериоза, шигеллеза, синдрома раздраженного кишечника

■ Противопоказания: экзематизация на фоне микотических поражений кожи и слизистых оболочек

Сенаде, сенейд, сенейда

■ Состав: антрагликозиды листьев сенны

■ Действие: слабительное

■ Показания: хронические запоры, обусловленные гипотонией и вялой перистальтикой толстой кишки

■ Противопоказания: кишечная непроходимость, синдром острого живота, аппендицит и прочие воспалительные процессы в брюшной полости, острые лихорадочные состояния

Сенадексин

■ Состав: экстракт листьев сенны

■ Действие: стимулирует перистальтику кишечника

■ Показания: хронические запоры, атония кишечника

■ Противопоказания: кишечная непроходимость, синдром острого живота, аппендицит и прочие воспалительные процессы в брюшной полости, острые лихорадочные состояния

Сибектан

• Состав: расторопша пятнистая, пижма, зверобой, береза

■ Действие: гепатопротекторное, мембраностабилизирующее, дезинтоксикаци-онное, гиполипидемическое, противовоспалительное, желчегонное, диуретическое, глистогонное, противолямблиозное, усиливает секрецию желчи и желудочного сока, усиливает моторику желчных протоков и желчного пузыря, нормализует липидный обмен, биохимический состав желчи

■ Показания: воспалительные заболевания желудка и двенадцатиперстной кишки, глистная инвазия, хронический персистирующий гепатит, хронический холецистит, гипомоторная дискинезия желчного пузыря и кишечника, цирроз печени и жировая дистрофия печени

■ Противопоказания: беременность, индивидуальная непереносимость, холелитиаз Силибор / Силимарин

■ Состав: сумма флаволигнанов из плодов расторопши пятнистой

■ Действие: гепатозащитное, противовоспалительное, усиливает секрецию желчи и желудочного сока, моторику желчных протоков и желчного пузыря, нормализует липидный обмен, биохимический состав желчи

■ Показания: гепатиты, цирроз печени

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость Силимар / Карсил

см. Карсил Силимарин / Сшибор см. Силибор Софтовак

■ Состав: листья подорожника яйцевиднолистного, сенны индийской, фенхеля обыкновенного, кассии дудчатой, корни солодки голой, цветки шиповника столистного, масло фенхеля и др.

■ Действие: противовоспалительное, желчегонное, ветрогонное, усиливает перистальтику толстой кишки, регулирует консистенцию стула

■ Показания: регулирование стула при геморрое, проктите и анальных трещинах, язвенный колит

■ Противопоказания: гиперчувствительность Стимбифид

■ Состав: фруктополисахариды, фруктоолигосахариды, витамины группы В, Е, РР, С, фолиевая и пантотеновая кислоты, биотик, селен, цинк

■ Действие: восстанавливает микрофлору кишечника, создает пребиотический эффект

■ Показания: дисбактериоз, острые и хронические кишечные инфекции, аллергические заболевания и иммунодефицитные состояния, функциональные расстройства пищеварительного тракта

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость Суппозитории ректальные с облепиховым маслом

■ Состав: облепиховое масло

■ Действие: противовоспалительное, ранозаживляющее

■ Показания: геморрой, трещины и раны анального отверстия, воспалительные заболевания прямой кишки

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Таблетки из ревеня

■ Состав: корни и корневища ревеня тангутского

■ Действие: слабительное

• Показания: хронический (привычный) запор

■ Противопоказания: кишечная непроходимость, синдром острого живота, аппендицит и прочие воспалительные процессы в брюшной полости, острые лихорадочные состояния

Таблетки экстракта сенны (сухого)

■ Состав: листья сенны

* Действие: слабительное

■ Показания: хронический (привычный) запор

■ Противопоказания: кишечная непроходимость, синдром острого живота, аппендицит и прочие воспалительные процессы в брюшной полости, острые лихорадочные состояния

Танацехол

■ Состав: соцветия пижмы обыкновенной

■ Действие: противопаразитарное (в отношении остриц), антигепатотоксиче-ское, противовоспалительное, спазмолитическое на желчный пузырь, желчные протоки и кишечник

• Показания: хронические некалькулезные холециститы, холангиты, дискинезии желчевыводящих путей по гипо- и гипермоторному типам, постхолецистэкто-мический синдром

■ Противопоказания: беременность, индивидуальная непереносимость

Тисасен (

■ Состав: сенна

■ Действие: слабительное

■ Показания: запоры, предоперационная подготовка

■ Противопоказания: кишечная непроходимость, гипокалиемия

Тыквейнол

■ Состав: пищевые масла морского и растительного (семена тыквы) происхождения

* Действие: противосклеротическое, гепатопротекторное, желчегонное

■ Показания: гепатоз, гепатиты, холециститы, дискинезии желчевыводящих путей по гипокинетическому типу, язва желудка и двенадцатиперстной кишки, язвенный колит

■ Противопоказания: острые заболевания пищеварительного тракта, геморрагический синдром, индивидуальная непереносимость

Тыквеол

■ Состав: масло семян тыквы обыкновенной

■ Действие: регенерирующее, цитопротекторное, противовоспалительное, де-зинтоксикационное при длительном применении химиопрепаратов, предотвращает отложение коллагена в липоцитах и развитие фиброза, улучшает функциональное состояние желчного пузыря

■ Показания: гепатит, жировая дистрофия печени, цирроз, холециститохолан-гит, дискинезия желчевыводящих путей

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Уролесан

■ Состав: масла пихтовое, мяты перечной, клешевины, экстракты семян моркови дикой, шишек хмеля, травы душицы обыкновенной

■ Действие: спазмолитическое, диуретическое, литолитическое, увеличивает желчеобразование и желчевыведение

■ Показания: желчнокаменная болезнь, острые и подострые холециститы, дискинезия желчных путей

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Фитогор

■ Состав: шалфей, мята, мелисса, кукурузные рыльца, многоколосник, котовник, календула

■ Действие: иммуностимулирующее, противомикробное, противовирусное

■ Показания: воспалительные, опухолевые, микробные и вирусные острые и хронические процессы пищеварительного тракта

■ Противопоказания: гипотония

Фитодар

■ Состав: чага, шлемник байкальский, рябина сибирская, стеркулия

■ Действие: общеукрепляющее, спазмолитическое, поливитаминное, желчегонное, противовоспалительное, противовирусное

■ Показания: воспалительные и опухолевые заболевания печени

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Фитоновосед

■ Состав: пустырник, эхинацея, мелисса, шиповник, боярышник, спирт

■ Действие: седативное, улучшает мозговое кровообращение, активирует деток-сикационную систему печени, повышает устойчивость организма к физическим нагрузкам

■ Показания: невротические реакции (раздражительность), бессонница, немотивированные тревоги, страхи, головная боль

■ Противопоказания: повышенная чувствительность

Флакумин

• Состав: сумма флавоноловых агликонов из листьев скумпии кожевенной

■ Действие: желчегонное, спазмолитическое

■ Показания: заболевания печени и желчевыводящих путей (особенно при гипо-моторной дискинезии желчевыводящих путей)

■ Противопоказания: острый гепатит; острая и подострая дистрофии печени, об-турационная желтуха

Фламин

• Состав: цветки бессмертника песчаного

■ Действие: желчегонное, противовоспалительное

■ Показания: хронический холецистит, гепатохолецистит, дискинезия желчных путей

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Хитокор

■ Состав: хитозан, шалфей, мята, мелисса, кукурузные рыльца, многоколосник, котовник

■ Действие: противомикробное, иммунное, противовирусное

■ Показания: хронические воспалительные и инфекционные заболевания печени, профилактика гепатита В, гриппа, герпеса, ОРВИ

■ Противопоказания: гипотония, индивидуальная непереносимость

Хитолен

• Состав: лен, расторопша пятнистая, овес, хитозан, аскорбиновая кислота

■ Действие: адсорбция токсических веществ и газов эндогенного происхождения, улучшение функции печени

■ Показания: в комплексном лечении язвенной болезни желудка и двенадцатиперстной кишки, некалькулезного холецистита, ожирения, эндогенных дислипиде-мий, цирроза, гепатита, гепатоза, дискинезий желчных путей

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Хитопан

■ Состав: солянка холмовая, цикорий, датиска, лен, хитозан

■ Действие: противовоспалительное, гепатопротекторное, желчегонное, проти-восклеротическое, гиполипидемическое, бактериостатическое, обволакивающее, регенерирующее, иммуностимулирующее, противовоспалительное, антиоксидантное

■ Показания: хронические заболевания печени, поджелудочной железы, ожирение, сахарный диабет, гепатоз, остеохондроз

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Холагогум

■ Состав: чистотел, куркума, шпинат, мята перечная

■ Действие: желчегонное, стимуляция панкреатической секреции

■ Показания: хронические заболевания желчного пузыря и печени, недостаточность пищеварительной функции поджелудочной железы

■ Противопоказания: тяжелые функциональные заболевания печени, гнойное воспаление желчного пузыря, печеночная недостаточность, печеночная кома, полная обтурация желчных путей

Холагол

• Состав: куркума, крушина, салицилат магния, масло оливковое

■ Действие: желчегонное, спазмолитическое

■ Показания: холециститы, гепатохолециститы, желчнокаменная болезнь

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Холафлукс

■ Состав: шпинат, чертополох, лапчатка гусиная, чистотел, тысячелистник, одуванчик, алоэ

■ Действие: желчегонное, холеретическое, холекинетическое

■ Показания: хронический холецистит, холангит, нарушение желчеотделения после холецистэктомии, дискинезия желчных путей и желчного пузыря

■ Противопоказания: печеночная недостаточность, закупорка желчных путей, гнойное воспаление желчного пузыря, кишечная непроходимость

Холосас

■ Состав: плоды шиповника собачьего

■ Действие: желчегонное, поливитаминное

■ Показания: холециститы, гепатиты

■ Противопоказания: не выявлены

Хофитол

■ Состав: экстракт артишока

■ Действие: детоксикационное, желчегонное, гепатопротекторное, диуретическое, увеличивает выработку коферментов гепатоцитами и влияет на метаболизм липидов, холестерина и кетоновых тел

■ Показания: воспалительные и обменные заболевания печени

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Эуэйнол

■ Состав: комплекс эубиотиков, полиненасыщенные жирные кислоты, агар-агар

■ Действие: антиатеросклеротическое, гиполипидемическое, усиливает процессы ферментативного переваривания пищевых ингредиентов, стимулирует перистальтику кишечника, ускоряет эвакуацию кишечного содержимого и выведение из организма токсических продуктов обмена веществ, нормализует микрофлору кишечника

■ Показания: дисбактериоз, синдром раздраженного кишечника, дислипидемия, аллергические заболевания, в качестве протекторного средства при лучевой и химиотерапии

КОНТРОЛЬНЫЕ ВОПРОСЫ

Назовите растения, которые противопоказаны для лечения язвенной болезни желудка и гиперацидного гастрита:

а -> аир болотный б -> черника обыкновенная в -> солодка голая г -> шиповник собачий д -> термопсис обыкновенный

2.

Назовите заболевания, при которых назначают растения с обволакивающим действием, и укажите эти растения:

Растения

а -> лен обыкновенный б -> алтей лекарственный в -> дуб черешчатый г -> куркума

д -> черемуха обыкновенная Заболевания

а -> острый гастрит с повышенной кислотностью б -> гастроэзофагеальная рефлюксная болезнь с рефлюкс-эзофагитом в -> язвенная болезнь желудка и двенадцатиперстной кишки г -> хронический язвенный и неязвенный колиты д -> спастические и атонические запоры

3.

Перечислите растения со следующими свойствами:

а -> спазмолитическое б -> усиливающее перистальтику кишечника в -> возбуждающее аппетит

г -> усиливающее секрецию желез желудочно-кишечного тракта д -> ветрогонное

4.

Каким из указанных растений присущи названные свойства:

а способствуют отхождению газов

■ анис ■ душица ■ мята ■ ревень ■ ромашка ■ фенхель ■ тмин ■ шалфей б -> снимают спазм, снижают тонус гладкой мускулатуры внутренних органов

■ красавка ■ мята ■ ромашка ■ тмин ■ фенхель ■ шлемник ■ лопух ■ анис

■ бессмертник ■ василек в -> увеличивают секрецию желудочного или панкреатического сока

■ золототысячник ■ подорожник большой ■ бессмертник ■ барбарис ■ душица ■ дягиль

■ полынь горькая ■ тимьян обыкновенный ■ тмин ■ тысячелистник ■ кассия

г -> повышают аппетит

■ аир ■ вахта ■ золототысячник ■ бессмертник • одуванчик ■ фиалка ■ тысячелистник

■ лимонник ■ липа

д -> способствуют поступательному продвижению кишечного содержимого

■ барбарис ■ полынь ■ одуванчик ■ подорожник ■ крапива ■ пастушья сумка ■ ревень

■ ромашка ■ тимьян ■ горец почечуйный ■ душица ■ жостер ■ золототысячник ■ крушина

5.

Укажите направления фитотерапии рефлюкс-эзофагита:

а -> растения с антацидными свойствами б -> нормализация тонуса вегетативной нервной системы в -> ветрогонное г -> прокинетическое д -> противовоспалительное

6.

Укажите направления фитотерапии гастрита с пониженной кислотностью:

а -> нормализация тонуса вегетативной нервной системы

б -> нормализация кровоснабжения тканей желудка

в -> улучшение кровоснабжения тканей желудка

г -> стимуляция секреции желез, устранение рефлюкса желчи

д -> устранение гипотиреоза (при необходимости), регенерация тканей желудка

7.

Укажите направления фитотерапии неспецифического язвенного колита:

а -> коррекция побочных эффектов гормональной и иной терапии б -> кровоостанавливающее (вяжущее, вызывающее спазм периферических сосудов) в -> слабительное

г -> спазмолитическое, обезболивающее д противовирусное

8.

Каким из указанных растений присущи названные свойства:

а -> холеретики

■ береза■ мята ■ серпуха ■ бессмертник

■ шиповник ■ валериана

б -> холеспазмолитики

■ красавка ■ валериана■ цикорий ■ хмель■ фенхель

■ укроп ■ анис ■ ромашка ■ ландыш ■ мята

в -> холецистокинетики

■ шиповник" можжевельник* первоцвет" рябина" барбарис

■ кукурузные рыльца ■ пижма

9.

Перечислите показания и противопоказания для указанных групп растений:

Группы растений а -> холеретики (холесекретики) б -> холецистокинетики в -> холецистоспазмолитики

Показания/Противопоказания а -> хронический холецистит, печеночная колика б -> гипотония желчного пузыря, гипотоническая дискинезия желчевыводящих путей в -> профилактика камнеобразования г -> жировая дистрофия печени д -> гипермоторная дискинезия желчевыводящих путей е -> острый вирусный гепатит ж -> механические препятствия току желчи

з -> дискинезия желчевыводящих путей по гипертоническому типу

10.

Какие растения являются гепатопротекторами:

а -> расторопша пятнистая б -> кирказон ломоносовидный в -> одуванчик г -> цикорий обыкновенный д -> клевер

11.

Перечислите растения, токсичные для печени:

а кирказон ломоносовидный б -> омела белая в -> крестовник г -> морозник кавказский д -> таволга вязолистная

12.

В какие препараты входят перечисленные композиции растений:

Препараты а -> танацехол б -> сибектан в -> овесол г -> холосас д -> гепабене

Композиции растений

а -> водный экстракт плодов шиповника собачьего б -> дымянка, расторопша в -> расторопша, пижма, зверобой, береза г -> экстракт цветков пижмы

д -> овес посевной, куркума, володушка, бессмертник, мята

13.

Перечислите направления фитотерапии цирроза печени:

а -> отхаркивающее

б -> мочегонное, нефропротекторное (при асците, нарушении работы почек) в -> антисклеротическое

г -> восстановление нормальной микрофлоры кишечника, функции секреторных желез, уменьшение интоксикации д -> лечение печеночной энцефалопатии

14.

Какие растения следует назначать при лямблиозе желчного пузыря:

а -> морковь дикая б -> береза

в -> барбарис обыкновенный г-> пижма обыкновенная д -> кукурузные рыльца

15.

Какие растения назначают для разрушения желчных камней:

а -> ромашка лекарственная б -> вереск в -> шиповник г -> чистотел большой д -> марена красильная

БОЛЕЗНИ ОРГАНОВ ЭНДОКРИННОЙ СИСТЕМЫ

Растения с рекомендуемыми фармакологическими свойствами

Адаптогенные

Данные лекарственные средства повышают адаптацию организма к неблагоприятным условиям, оказывают специфическое общетонизирующее воздействие на функции ЦНС, эндокринную регуляцию, обменные процессы.

• Аралия, женьшень, заманиха, левзея, лимонник, родиола, шиповник, элеутерококк.

Андрогенные

Лекарственные средства, подобные гормонам мужских половых желез и коры надпочечников, в основном регулирующие развитие мужских вторичных половых признаков.

■ Аралия, женьшень, заманиха, левзея, лимонник, родиола, элеутерококк.

Антиандрогенные

Лекарственные средства, угнетающие или снижающие функцию мужских половых желез.

■ Брокколи, капуста белокочанная, кубышка желтая, тимьян, хлопчатник.

Антитиреоидные

Лекарственные средства, которые угнетают синтез гормонов щитовидной железы или ускоряют их распад в печени.

■ Батат, зюзник европейский, капуста белокочанная и брокколи, чабрец.

Антиэстрогенные

Данные лекарственные средства тормозят действие эстрогенов.

■ Воловик лекарственный, воробейник краснокорневой, кубышка желтая, окопник, синяк обыкновенный.

Биостимулирующие

Биологически активные вещества растений; стимулируют обмен веществ, регенерацию и прочие жизненно важные процессы в организме человека.

■ Алоэ древовидное, женьшень, заманиха, земляника, левзея, лимонник, молодило русское, очиток большой и пурпурный, родиола розовая, солодка голая, шелковица черная, элеутерококк, ятрышник.

Накапливают возбуждающие аминокислоты — глутаминовую и аспарагиновую.

■ Койке (слезник), лотос орехоносный, спаржа лекарственная.

Витаминные

Витамины, образуемые в растениях и микроорганизмах, затем поступают в организм человека с пищей (за исключением витамина А и витаминов группы D, которые поступают в организм человека после прохождения биологической цепочки «растение — организм животного»).

Восстанавливающие уровень мужских половых гормонов

■ Аир, бересклет, борщевик рассеченный, вербена, гвоздика, горец перечный, горечавка крупнолистная, истод, олеандр, сельдерей, ясменник.

Гипогликемические

содержат гликокинины и снижают концентрацию глюкозы в крови

• галега лекарственная, горошек посевной, латук обыкновенный, миндаль, пырей, стальник колючий, фасоль;

содержат инсулиноподобные вещества и адаптогены

■ аралия, женьшень, заманиха, крапива, пажитник греческий, рябина, тыква горькая, хвощ, черника, элеутерококк;

содержат горечи

• девясил;

содержат пряности

■ лавр, лук, сельдерей пахучий.

Гормоноподобные

Лекарственные средства с действующим началом — гормонами, а также с гормоноподобным биологическим действием.

■ Одуванчик, солодка голая, хмель.

Гранулирующие ткани

Лекарственные средства, способствующие развитию грануляционной ткани, богатой сосудами и молодыми клетками соединительной ткани, которая обеспечивает заживление ран, участков некроза.

■ Зверобой, земляника, календула, крапива двудомная, подорожник большой, сушеница, шиповник.

Антитоксические / Дезинтоксикационные

Лекарственные средства, снижающие интенсивность воздействия на организм токсических веществ.

■ Лен, петрушка, почечный чай, расторопша пятнистая, ромашка аптечная, хвощ полевой, череда, шиповник.

Иммуностимулирующие

Лекарственные средства, которые стимулируют иммунологическую реактивность организма.

■ Аралия маньчжурская, боярышник, женьшень, заманиха высокая, зверобой, калина обыкновенная, левзея сафлоровидная, родиола розовая, элеутерококк колючий.

Капилляроукрепляющие

Данные лекарственные средства укрепляют стенки капиллярных сосудов, снижают их отечность, улучшают обмен веществ между кровью и тканями организма.

■ Горец перечный, календула, каштан конский, лиственница, пихта, солодка голая и уральская, софора, стальник пашенный, шиповник коричный.

Нормализующие функцию щитовидной железы

• Алтей лекарственный, вербейник, воробейник, герань Роберта, дурнишник зобатый, ежевика сизая, звездчатка, земляника лесная, зюзник европейский, лапчатка белая и гусиная, льнянка обыкновенная, морковь дикая и посевная, норичник, овес, одуванчик, свекла.

Панкреапротекторные

Лекарственные средства, усиливающие эндокринную и экзокринную функции поджелудочной железы.

■ Горох, зубчатка поздняя, кникус, пырей ползучий, репешок обыкновенный, спорыш, фасоль, цикорий, черника.

Повышающие обмен веществ

Лекарственные средства, способные влиять на химические реакции в организме, а также усиливающие связь организма с окружающей средой и адаптацию к изменениям внешних условий.

* Береза повислая, женьшень, зверобой, крапива двудомная, лимонник китайский, липа сердцевидная, лопух паутинистый, пастушья сумка, родиола, череда трехраздельная, шиповник коричный, элеутерококк колючий.

Повышающие углеводный обмен

Лекарственные средства, способствующие окислительным процессам углеводов в организме, обеспечивая тем самым клетки энергией, участвующей в защитных реакциях организма, в частности иммунитета.

* Аралия маньчжурская, барбарис, женьшень, заманиха, крапива двудомная, лапчатка гусиная, белая и серебристая, мята перечная, родиола, чистотел, шиповник коричный, элеутерококк колючий.

Противовоспалительные

Лекарственные средства, угнетающие воспалительный процесс в различных фазах его развития.

■ Аир болотный, алтей, девясил высокий, зверобой продырявленный, календула лекарственная, подорожник большой, солодка голая и уральская, толокнянка, тысячелистник обыкновенный, фиалка трехцветная, хвощ полевой, череда трехраздельная, шалфей лекарственный, шиповник собачий, эвкалипт прутьевидный.

Регенерирующие ткани

Лекарственные средства, способствующие восстановлению организмом утраченных или поврежденных органов и тканей.

■ Барбарис, бессмертник, девясил, зверобой, календула, мята, подорожник, синюха, сушеница, тысячелистник, хмель, чистотел, шиповник.

Отдельно выделяют регенераторы инсулярного аппарата поджелудочной железы.

■ Грецкий и маньчжурский орех, лен, липа сердцевидная, шелковица белая и черная.

Репаративные

Лекарственные средства, восстанавливающие поврежденные ткани на уровне клеточных структур путем их размножения.

■ Подорожник, расторопша, солодка, сушеница, шиповник.

Седативные

Данные лекарственные средства успокаивают центральную нервную систему без явных нарушений ее функций, усиливая процессы торможения или понижая процессы возбуждения.

■ Барвинок малый, боярышник, валериана лекарственная, мята перечная, пустырник пятилопастный, синюха голубая, сушеница топяная, фенхель, хмель, шлемник байкальский.

Анорексигенные / Снижающие аппетит

Лекарственные средства, разделяемые по воздействию на две группы:

влияющие на катехоламиновую систему (стимулируют ЦНС)

■ аир болотный;

влияющие на серотонинергическую систему (угнетающие ЦНС), увеличивая высвобождение серотонина в соответствующих синапсах, подавляющие его нейрональный захват активизацией усвоения глюкозы периферическими тканями, снижением синтеза триглицеридов, что вторично сопровождается понижением аппетита, уменьшением гиперфагии

■ гуарана, девясил, кукуруза, лен, липа, морская капуста, одуванчик, солодка голая, цикорий.

Улучшающие функцию коры надпочечников

■ Кермек, лапчатка белая, облепиха, полынь, смородина черная, солодка.

Уменьшающие проницаемость сосудов

Данные лекарственные средства, кроме того, при местном применении снимают отек тканей.

■ Брусника, каштан конский, кукуруза, лимонник китайский, солодка голая и уральская, стальник пашенный, фиалка трехцветная, шалфей, шиповник коричный.

Уменьшающие секрецию и отделение

панкреатического сока

■ Девясил, дуб, красавка.

Усиливающие секрецию и отделение

панкреатического сока

• Барбарис, бессмертник, вахта трехлистная, горец птичий, дягиль, женьшень, липа, подорожник большой, полынь горькая, тимьян, тмин.

Усиливающие ферментативные процессы

Лекарственные средства, ускоряющие биохимические реакции в организме, в частности по обмену веществ.

■ Аралия, женьшень, левзея, лимонник, родиола, солодка, хвощ, хмель, шиповник коричный.

Эргогенные

Лекарственные растительные средства, повышающие работоспособность (в том числе со стимулирующим, тонизирующим действием).

■ Стахис, топинамбур, фитосборы — фитогор, щитовид.

ГИПЕРТИРЕОЗ ТИРЕОТОКСИКОЗ

МКБ-10:

класс Болезни эндокринной системы, расстройства питания и нарушения обмена веществ

блок Болезни щитовидной железы Е05 Тиреотоксикоз (гипертиреоз)

Тиреотоксикоз — синдром, обусловленный стойким повышением уровня тирео-идных гормонов в организме (гипертиреоз). Заболевание проявляется повышением гормонов трийодтиронина и тироксина.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По типу

■ диффузный токсический зоб

■ токсическая аденома

■ аутоиммунный тиреоидит

■ подострый тиреоидит

• высокодифференцированный рак щитовидной железы

■ многоузловой токсический зоб

• аутосомно-доминантный тиреотоксикоз

У больных отмечаются тахикардия, мерцательная тахиаритмия, высокое пульсовое давление, кардиодистрофия, повышенная возбудимость, плаксивость, быстрая утомляемость, потливость, редкое мигание век, экзофтальм, отсутствие наморщи-вания при фиксации взгляда, снижение массы тела, субфебрилитет, миопатия, ос-теопороз.

Лечение назначают с учетом симптоматики патогенетически связанных органов и систем (сердечно-сосудистой, нервной систем, кожи, органов зрения и проч.). Независимо от метода лечения (тиреостатические средства, радиоактивный йод, хирургическое вмешательство) больным назначают седативные и общеукрепляющие препараты, положительно влияющие на патогенез заболевания.

ФИТОТЕРАПИЯ

Фитотерапию назначают самостоятельным курсом 1—3 месяца. При тяжелом течении заболевания препараты растительного происхождения рассматривают как дополнительные к основным назначениям, особенно при хирургическом вмешательстве или в случаях, когда больной неоперабелен. Цель фитотерапии — повышение результативности химиотерапии, снижение частоты побочного действия химиопрепаратов, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии тиреотоксикоза представлены таблице.

Таблица 106
Синдром сердечно-сосудистой системы ■ астрагал, валериана, ландыш, омела, пустырник |
Синдром нервной системы ■ валериана, пассифлора, пион, хмель, шлемник |
Синдромы глазные■ астрагал, барвинок, живокость, сабельник, чистотел |
Синдромы катаболических нарушений ■ аир, девясил, полынь, тысячелистник, цикорий |
Синдромы эктодермальных нарушений ■ крапива, медуница, хвощ |
Синдромы органов пищеварения ■ бадан, бессмертник, кукурузные рыльца, чистотел |

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечания

1. При выраженном снижении функции Т-системы иммунитета рекомендуем, особенно в осенне-весенний период, включать иммуностимуляторы (в том числе женьшень, элеутерококк, родиолу розовую) в общетерапевтических дозах курсом 3—4 недели.

2. При развитии тиреотоксической энцефалопатии наряду с ти реостатикам и назначают фитопрепараты с мочегонным, дегидрирующим действием (береза, хвощ, брусника, толокнянка, грушанка), а также улучшающие микроциркуляцию головного мозга (таволга вязолистная, липа, арника, астрагал, гинкго билоба).

3. При выраженной потере веса, кахектической форме заболевания можно назначать настойку полыни (по 20 капель 3 раза в день до еды) или настой травы полыни горькой, чернобыльника (10,0 /200,0 из расчета 50 мл на прием). NB! В детской практике препараты полыни и прочие растения, содержащие простые или ароматические горечи, лучше назначать в виде микроклизм (30 мл на 1 процедуру, делать вечером, курс 7—12 дней). Рекомендуем и желудочные капли или таблетки с экстрактом полыни, красавки, валерианы и мяты (10—15 капель или 1-2 таблетки 3 раза в день до еды).

4. При аллергии к тиреостатическим препаратам рекомендуется назначать растения с гипосенсибилизирующим действием, например трехцветную фиалку, череду, солодку, тысячелистник.

5. При нарушении функции сердечно-сосудистой системы назначают препараты, содержащие сердечные гликозиды (изоланид, целанид, кордигит, дигоксин или дигитоксин по 0,5—1 таблетке 2—3 раза в день).

♦ Rp (г): |
боярышник, цветки | 20,0
девясил, корень | 15,0
донник, трава | 5,0
дурнишник, трава | 15,0
зюзник европейский, трава | 15,0
календула, цветки | 0,0
подорожник, листья | 10,0
пустырник, трава | 20,0

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по 0,5 стакана

2 раза в день. Длительность приема 3—6 месяцев.

♦ Морская капуста по 0,5 чайной ложки 3 раза в день.

♦ Эндокринол по 2 капсулы 2-3 раза в день.

♦ Эндонорм по 1 таблетке 3 раза в день.

♦ Больным с диффузным токсическим зобом нежелательны алкоголь, жирные сорта мяса и рыбы, консервы и острые блюда. В рационе должны быть салат из морских водорослей (ламинария), в большом количестве морковь, отварной картофель в кожуре, лимоны, чеснок, яблоки и капуста.

Средства традиционной медицины

■ На область шеи (проекция щитовидной железы) накладывать компресс из концентрированного раствора йодированной поваренной соли комнатной температуры. Процедуру повторять в течение 7 недель: в 1-ю неделю каждую ночь, затем — с уменьшением на одни сутки.

■ Принимать по 20 капель 2 раза в день настойку травы зюзника европейского.

■ По 100 г травы вероники и морской капусты, по 50 г травы тысячелистника, спорыша и донника, листьев малины, соцветий ромашки, корневищ пырея смешать и 1 чайную ложку смеси залить 1 стаканом кипятка, настаивать 30 минут. Пить в теплом виде после еды.

ГИПОТИРЕОЗ

r~

МКБ-10:

класс Болезни эндокринной системы, расстройства питания и нарушения обмена веществ

блок Болезни щитовидной железы

Е01 Болезни щитовидной железы, связанные с йодной недостаточностью, и сходные состояния

Гипотериоз — синдром, обусловленный длительным недостатком гормонов щитовидной железы в организме или снижением их биологического эффекта на тканевом уровне. Если гипотиреоз возник на фоне другого заболевания, то после излечения этого заболевания функция щитовидной железы восстанавливается.

Приобретенный первичный гипотиреоз возникает после тиреоидэктомии, при радиационном облучении, приеме радиоактивного йода. Вторичные и третичные формы гипотиреоза (так называемый центральный гипотиреоз) связаны с поражением гипоталамо-гипофизарной системы при таких, например, заболеваниях, как аденома гипофиза, синдром пустого турецкого седла.

КЛАССИФИКАЦИЯ ПО ФОРМЕ

Первичный

■ аномалии развития

■ аутоиммунный

■ фиброзный

■ специфический

(туберкулез, актиномикоз, сифилис, радиационный)

■ на фоне тиреоидэктомии, тиреостатической терапии (радиоактивного и стабильного йода, лития, тиреостатиков)

■ врожденные энзимопатии и злокачественные опухоли щитовидной железы Вторичный

Третичный

Периферический

Нехватка тиреоидных гормонов приводит к задержке физического и психического развития вплоть до кретинизма. Больные предъявляют жалобы на чувство зябкости, затруднение носового дыхания, нарушение слуха, охриплость голоса, сонливость днем, снижение памяти, запоры, снижение аппетита. Объективно у больных наблюдаются ожирение, гиперкаротинемия, вызывающая желтушность кожных покровов, периорбитальный отек, одутловатое лицо, большие губы и язык с отпечатками зубов, а также полинейропатия; брадикардия, низкий вольтаж, гипотония; гепатомегалия, дискинезия желчевыводящих путей, анемия; дисфункция яичников, бесплодие, аменорея, тонкие тусклые волосы, выпадение их на голове и бровях, синдром пустого турецкого седла.

Основной метод лечения гипотиреоза — заместительная терапия препаратами гормонов щитовидной железы, назначают также йодид-100, -200, йодтирокс, эути-рокс, тирозол, тиреотокс, тиреосан.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности химиотерапии, снижение или устранение побочного действия химиопрепаратов, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии гипотиреоза представлены в таблице.

Таблица 107

Анемия

■ крапива, медуница, полынь, сабельник, фиалка, цикорий Брадикардия

■ ландыш, овес, подорожник, репешок, цикорий Дискинезия желчевыводящих путей ■девясил, зверобой, пижма, трифоль, чистотел Желтушность кожи

■ бессмертник, кукурузные рыльца, одуванчик, расторопша Заторможенность

• аралия, левзея, лимонник, родиола, элеутерококк Затрудненное носовое дыхание

■ крапива, пикульник, ромашка, тысячелистник, хвощ, шалфей

■ новоиманин, ротокан, синупрет Нарушение слуха

■ аир, лопух, одуванчик, синюха,

■ абисиб, винибис Одутловатость лица

• медуница, сабельник, тысячелистник, хвощ Ожирение

• фитосорбенты свеклы, яблок, овса, чаги, грибов Снижение памяти

■ сапарал, сафинор

Снижение уровня тиреоидных гормонов

■ дрок красильный, дурнишник, дягиль, морская капуста, сабельник,

■ петилам, фитогор, щитовид

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня. Длительность приема 1—3 месяца.

♦ Грепол по 1 мл 3 раза в день (добавлять в чай из трав).

♦ Хитовит по 2 таблетки утром до еды.

♦ Хитопан по 1 таблетке 3 раза в день до еды.

♦ В диете должны присутствовать блюда из клюквы, цикория, красной свеклы, салата, шпината, гречихи, шиповника. Увеличивают объем овощей и фруктов.

Пример из лечебной практики

14 женщин 25—66-летнего возраста.

Диагноз: установлен на основании клинических данных, измерения уровня гормонов щитовидной железы, УЗИ щитовидной железы и консультации эндокринолога.

Фитотерапевтические мероприятия: пациенткам назначили вышеприведенную схему лечения курсом 1,5 месяца.

Результаты: спустя 2,5 месяца повторное обследование больных и консультация эндокринолога показали, что уровень тироксина и трийодтиронина начал нормали-зовываться у всех больных. Из 14 наблюдаемых 12 перешли на прием 50 мг L-тирок-сина, что также является хорошим признаком эффективности грепола в схеме лечения гипотиреоза.

Средства традиционной медицины

■ Настойку листьев плюща и травы буквицы принимать по 40-60 капель в день, и так в течение 15-20 дней в каждый месяц.

■ Корку 1 лимона, по 1 столовой ложке семян льна и меда смешать и кипятить

10 минут в 1 л воды. Пить вместо воды (П. Димков, 1979).

■ 300 г измельченных ядер грецкого ореха, 100 г измельченного до кашицеобразного состояния чеснока, 50 г смолотых плодов аниса и 1 кг меда перемешать деревянной ложкой и принимать по 1 столовой ложке 3 раза в день за 20 минут до еды (П. Димков, 1979).

ГИПОФИЗАРНЫЙ НАНИЗМ КАРЛИКОВОСТЬ

МКБ-10:

класс Болезни эндокринной системы, расстройства питания и нарушения обмена веществ

блок Нарушения других эндокринных желез

Е34.3 Низкорослостъ [карликовость], не классифицированная в других рубриках

Заболевание, характеризующееся задержкой роста и физического развития. Из возможных причин гипофизарного нанизма выделяют генетический дефект синтеза соматотропина, инфекцию, интоксикацию, травмы в пренатальный период, сосудистый или опухолевый процесс с локализацией в подбугорно-гипофизарной области, родовую черепно-мозговую травму. У больных с преимущественным поражением подбугорной (гипоталамической) области нарушаются биосинтез и секреция рилизинг-гормонов, в первую очередь соматолиберина с последующей недостаточностью соматотропина. Задержка роста выявляется в первые годы жизни, реже — в период полового созревания.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По роли генетического фактора

■ врожденный (генетически обусловленный)

■ приобретенный (травма, опухоли)

По на/шчию изменений в гипота/шмо-гипофизарной системе

■ органический (выраженные морфобиохимические изменения)

• идиопатический (четких морфобиохимических изменений нет)

По уровню развития недостаточности СТГ

■ гипоталамический (дефицит соматолиберина)

■ гипофизарный (патология гипофиза — абсолютный дефицит СТГ)

■ периферический (патология транспорта, рецепции и пострецепторного действия)

При неврологическом обследовании выявляются признаки органического поражения нервной системы. Тело больного сохраняет пропорции, характерные для детского возраста, размеры внутренних органов уменьшены. У больных гипофизарным нанизмом наблюдается сухая, бледная, морщинистая кожа, слабо развита подкожная жировая клетчатка, нередки гипотензия, брадикардия, а также явления вторичного гипотиреоза и вторичного гипокортицизма.

Стимулируют рост анаболическими гормонами, применяют также хориогони-ческий гонадотропин и препараты тестостерона. При нарушении функции центральной нервной системы назначают глютаминовую кислоту, церебролизин, ами-налон. Показана диета с увеличением белка и витаминов.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, снижение побочного действия химиопрепаратов, в том числе гормональных, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии гипофизарного нанизма представлены в таблице.

Таблица 108
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: детоксикационноеанис, лапчатка, трифоль, фиалка трехцветная, расторопша, хвощ | мариол, сибектан, силимар, хитовит, хитопан
■ Направление: регуляция гормонального фонаир, вахта, дербенник, донник,зюзник, клевер, ортилия, пастушья сумка,подорожник,посконник, родиола, спорыш | аатероклефит, ик мау хоан, ирмалакс, менодорон, плантаглюцид, экстракт пастушьей сумки, родиолы, левзеи
■ Направление: повышение иммунного статус:аралия, заманиха, левзея, элеутерококк, эхинацея | настойки левзеи, аралии, экдистен, экстракт элеутерококка, фитомикс-40, эстифан
■ Направление: ускорение обмена веществгравилат, дербенник, лопух,сныть, спорыш, фиалка трехцветная,цикорий | настои лопуха, спорыша, сныти, гравилата
■ Направление: восстановление витаминногоирга, крапива, манжетка,-облепиха, овсяная солома,подорожник, рябина, шиповник | л минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи,холосас
Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

1 столовая ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня после каждого приема пищи. Длительность приема 2—3 месяца.

♦ После 8-летнего возраста экстракт элеутерококка (заманихи, аралии, левзеи) утром и днем по 2 капли + по 1 капле на каждый год жизни. Принимать в те месяцы года, название которых содержит букву р, например маРт, апРель и т. д. Каждые 3-4 недели препараты чередовать.

♦ Каждое утро натощак съедать по 10—30 сырых семечек тыквы или 3-4 грецких ореха, и так в течение 5—7 дней каждого месяца (орехи можно заменить семечками подсолнечника).

♦ Отвар зерна, не обработанного ядохимикатами, и овсяной соломы из расчета 30 г соломы + 1 столовая ложка зерна (или 2 столовые ложки отрубей) на 400 мл воды. Кипятить 10 минут, настаивать 30 минут, затем процедить и пить по 50-70 мл 2-3 раза в день до еды курсом 1—8 месяцев.

♦ Установить в квартире турник (перекладину в дверном проеме) и утром или вечером подтягиваться или виснуть по 5—7 минут ежедневно.

Средства традиционной медицины

■ 1 столовую ложку травы цикория залить 1 стаканом кипятка и пить горячий настой по полстакана 3 раза в день до еды (можно добавлять по вкусу мед).

■ 2 столовые ложки корней пырея ползучего залить 0,5 л кипящей воды, настаивать в теплом месте 8 часов, затем пить по полстакана 4—5 раз в день перед едой.

■ Употреблять хрен, березовый сок и сок из листьев крапивы по 50—70 мл ежедневно.

}

/

* /

МКБ-10:

класс Болезни эндокринной системы, расстройства питания и нарушения обмена веществ

блок Нарушения других эндокринных желез Е23.2 Несахарный диабет

Несахарный диабет — заболевание, связанное с нарушением функции гипоталамуса либо гипофиза и обусловленное недостаточностью продукции антидиурети-ческого гормона вазопрессина, характеризующееся полиурией и полидипсией.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По типу

■ идиопатический

■ нефрогенный

■ нейрогенный

■ несахарный диабет у беременных

Больные предъявляют жалобы на мочеизнурение (в течение суток от 5 до 50 л мочи), усиленную жажду, общую слабость, подавленное настроение, головокружение, тошноту или рвоту. Объективно у больных наблюдаются сухость кожи и слизистых оболочек, резкая потеря массы тела.

Лечение включает гормональные препараты, при инфекционно-воспалительном происхождении назначают химиотерапию. В диете больных несахарным диабетом должны быть, кроме прочего, свежие овощи, фрукты, соки, напитки и компоты из них.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения и качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии несахарного диабета представлены в таблице.

Таблица 109
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: борьба с инфекциейбадан, береза, грушанка, девясил, зимолюбка, какалия, лиственница, пихта, сосна, тополь, шалфей, шизонепета | пластофарм, препараты березы, тополя, сосны, багульника, подорожника, шалфея, девясила, фитогор, элекасол
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин

Окончание табл. 109
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: повышение иммунного статуса левзея, подорожник, родиола, эхинацея | ирмалакс, плантаглюцид, фитомикс-40, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: восстановление витаминного иирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома,подорожник, рябина, шиповник | минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, холосас

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

1 столовая ложка / 500 мл воды. Настаивать 2 часа, принимать в течение дня.

♦ Фитомикс-40 по 1 чайной ложке 3 раза в день перед едой.

♦ Хвойно-валериановые ванны через день.

Средства традиционной медицины

■ 1 столовую ложку взятых поровну травы очитка едкого, тысячелистника, пустырника, корней дягиля и родиолы розовой кипятить 5 минут в 0,5 л воды. Пить 2—

3 стакана в день.

■ 1 столовую ложку взятых поровну травы зверобоя, пастушьей сумки, вероники, лапчатки гусиной и серебристой, корней гравилата кипятить 5 минут в 0,5 л воды. Пить 2—3 стакана в день.

МКБ-10:

класс Болезни эндокринной системы, расстройства питания и нарушения обмена веществ

блок Сахарный диабет

Е10—Е14 Инсулинозависимый сахарный диабет (разные формы)

Сахарный диабет — это группа эндокринных заболеваний с относительной или абсолютной нехваткой гормона инсулина, нарушением его взаимодействия с клетками организма, вследствие чего возникает гипергликемия. При сахарном диабете формируется несоответствие между потребностью органов и тканей организма в гормоне инсулине и его продукцией |3-клетками островков Лангерганса поджелудочной железы. Заболевание сопровождается нарушением всех видов обмена веществ (углеводного, жирового, белкового, минерального и водно-солевого) и не поддается лечению.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По типу

■ инсулинозависимый, или юношеский (I тип)

■ инсулинонезависимый (II тип)

■ маятникообразный (III тип)

I тип

Тип сахарного диабета, для которого характерно отсутствие или снижение продукции инсулина (панкреатическая недостаточность), поэтому обязательно его введение с заместительной целью.

II тип

Характерны снижение чувствительности тканей к инсулину и его относительная внепанкреатическая недостаточность, несмотря на сохранение или даже усиление поступления инсулина в кровь. Инсулиновая недостаточность при диабете II типа корригируется диетой и приемом сахароснижающих препаратов.

III тип

Стрессобусловленный тип, который в значительной степени коррелируется средствами фитотерапии.

Терапия сахарного диабета зависит от вида инсулиновой недостаточности, степени тяжести заболевания, состояния компенсации, осложнений и сопутствующих заболеваний. Лечение, как правило, комплексное, включающее сахароснижающие препараты и инсулин, а также диетотерапию. При сахарном диабете II типа (легкая степень) диетотерапия может быть самостоятельным лечением.

Существующие на сегодняшний день 3 класса противодиабетических веществ — гормон инсулин (как средство заместительной терапии), сульфаниламиды, бигуа-ниды — не лишены существенных недостатков, утяжеляющих физическое и психоэмоциональное состояние больного.

ФИТОТЕРАПИЯ

Многие исследователи обратили внимание на группу так называемых антидиабетических растений и растительных сборов, применяемых народной медициной. Их отличают мягкость действия, отсутствие противопоказаний и выраженных побочных эффектов. В таблице приведены растения и препараты из них, используемые для лечения сахарного диабета.

Таблица 110
Действующие вещества | | Лекарственная форма
| ■ Черника
гликозиды, миртиллин, изомиртиллин | настой 10 г/200 мл
| ■ Фасоль (створки)
аргинин, кизеловая кислота | | настой 5 г/200 мл
| * Капуста
бе тулин | | сок по 100 мл в день
| ■ Лук репчатый
фенилаланин | | сок в свежем виде
| ■ Женьшень
гинзенин | | настойка, таблетки
| ■ Козлятник
галегин, галегамин | | настой, галегамин
| ■ Одуванчик
инулин, тритерпеновые соединения | | настой 5 г/200 мл
| • Лопух
фитостерины | | отвар 5 г/200 мл
| * Шелковица белая
витамины, пектины | | в свежем виде
| ■ Земляника
флавоноиды | | настой 5 г/200 мл
| ■ Цикорий
ингибин | | отвар 10 г/200 мл
| ■ Топинамбур
инулин | | в свежем виде, топивит
| ■ Крапива
каротин, лектины | | настой 2 г/200 мл
| ■ Первоцвет
каротин, флавоноиды | | настой 2 г/200 мл
| ■ Подорожник
аукубин | | настой 2 г/200 мл, сок подорожника, плантаглюцид
| ■ Береза, береста
тритерпеновые лупаны | | настой, диабетулайн
| ■ Аралия
аралозиды А, В, С | | настойка, сапарал

Цель фитотерапии — повышение результативности комплексного лечения больных сахарным диабетом, удлинение ремиссии и уменьшение побочного действия химиопрепаратов и сопутствующих осложнений, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии больных сахарным диабетом представлены в таблицах 111 и 112.

Таблица 111

ФИТОКОРРЕКЦИЯ ОСЛОЖНЕНИЙ САХАРНОГО ДИАБЕТА Ангиопатии

■ арника, каштан (ангиопротекторы), астрагал, лагохилус (антиагреганты), донник, каштан (антикоагулянты)

Нейропатия, энцефалопатия

■ астрагал, липа, язвенник (антигипоксанты), арника, манжетка, таволга (фитоноотропы), пассифлора, пион (фитотранквилизаторы)

Нефропатия, гломерулосклероз

■ артишок, диоскорея, спорыш, клевер, леспедеца, спорыш Дермолиподистрофия

■ аир, алоэ, каланхоэ, солодка, софора (стимуляторы регенерации), крапива, фиалка, хвощ (дермопротекторы)

Остеопороз, миодистрофии

■ аралия, бессмертник, горечавка, девясил, клевер, люцерна, полынь, трифоль

Таблица 112

СОДЕРЖАНИЕ ГЛКЖОКИНИНОВ В РАСТЕНИЯХ,

РЕКОМЕНДУЕМЫХ ДЛЯ ЛЕЧЕН ИЯ САХАРНОГО ДИАБЕТА

Название растения | Механизм действия
| ■ Галегин
галега лекарственная | восстанавливает активность р-клеток островков Лангерганса
■ | Алкалоиды
пажитник | гипогликемическое
■ Сесквитерпеновый лактон
полынь горькая | гипогликемическое
■ | Миртиллин
черника | уменьшает толерантность к углеводам
■ Производные гуанидина
фасоль обыкновенная | гипогликемическое
■ Элеутерозиды
элеутерококк колючий | угнетает действие |3-липопротеидов

В лечебное питание можно включать такие дикорастущие растения, как крапива, одуванчик, первоцвет, подорожник, лопух, цикорий, зверобой, аир, хвощ, спорыш, лапчатка гусиная, пырей, девясил, душица. Чтобы улучшить вкусовые качества диетических блюд из дикорастущих растений, можно добавлять в них абрикос, калину, рябину, клюкву, черную и красную смородину, терн, айву, крыжовник, хурму, бруснику, облепиху, чернику, голубику, шиповник, иргу, жимолость, топинамбур. Полезен березовый сок, смешанный с настойками (на выбор) зверобоя, лимонника, заманихи, золототысячника, отварами (на выбор) черники, брусники, цикория, шиповника, крапивы. Рекомендуем больным готовить свежие соки из огурца, зеленого сладкого перца, лука, картофеля, томатов, свеклы, капусты, моркови, стручковой фасоли. Желательно делать овсяные, рисово-фруктовые или другие углеводные разгрузочные дни.

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

2 столовые ложки / 200 мл воды. Держать на водяной бане 15 минут, охлаждать 45 минут, принимать по '/з стакана 3 раза в день за 30 минут до еды.

♦ Диквертин (кверцетин) по 2 таблетки 3 раза в день.

♦ Настойка левзеи по 40 капель утром и днем до еды.

♦ Цветочная пыльца по I столовой ложке (или винибис) 3 раза в день во время еды.

Средства традиционной медицины

■ По 80—150 капель в день настойки листьев барвинка малого.

■ Взять 4 столовые ложки корней крапивы и варить полчаса в 1 л воды. Пить вместо воды (П. Димков, 1977).

■ 20 г измельченных корней серебристой лапчатки и 10 г листьев грецкого ореха залить по 0,25 л воды и красного вина, настаивать 12 часов, кипятить 15 минут. Пить по 1—2 столовых ложки каждые 30—60 минут.

КЛИМАКТЕРИЧЕСКИЙ СИНДРОМ

МКБ-10:

класс Болезни мочеполовой системы

блок Невоспалительные болезни женских половых органов

N95 Нарушения менопаузы и другие нарушения в околоменопаузном периоде

Климактерический синдром — это симптомокомплекс, возникающий на фоне возрастных изменений в организме и характеризующийся нейропсихическими, вазомоторными и обменно-эндокринными нарушениями, осложняющими естественное течение климактерия. Сначала прекращается генеративная, а затем менструальная функция. Вместо терминов «климакс» и «менопауза» (менопауза — последняя менструация, которая наступает, как правило, в возрасте 50,8 года) сейчас принято использовать следующую терминологию: пременопаузный период — от 45 лет до наступления менопаузы; перименопаузный период — пременопаузный и 2 года после менопаузы; постменопаузный период, начинающийся после менопаузы и длящийся до смерти женщины.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По времени

■ пременопаузный период

■ перименопаузный период

■ постменопаузный период

По клинике

В. П. Сметник,1995

• вазомоторные (приливы жара, повышенная потливость, головные боли, гипотония или гипертония, ознобы, сердцебиение)

■ эмоционально-психические (раздражительность, сонливость, слабость, беспокойство, депрессия, забывчивость, невнимательность, снижение либидо)

■ урогенитальные (сухость во влагалище, боль при половом сношении, зуд, жжение, уретральный синдром)

■ кожные (сухость и ломкость ногтей, морщины, сухость и выпадение волос)

■ поздние обменные нарушения (остеопороз, сердечно-сосудистые заболевания)

Процесс старения генетически запрограммирован в организме. Организм постепенно теряет возможность быстро приспосабливаться к изменениям внешней и внутренней среды. В климактерическом периоде, даже при его физиологическом течении, нарушается сон, появляются быстрая утомляемость, эмоциональная лабильность, ухудшение памяти, возникают кардиопатии, происходит изменение артериального давления, увеличивается масса тела, изменяется костная структура.

Лечение климактерического синдрома комплексное, включающее немедикаментозные (лечебная гимнастика, гидротерапия, бальнеотерапия), медикаментозные и гормональные средства. В течение последнего десятилетия популярна длительная заместительная гормональная терапия, однако она противопоказана при опухолях матки, яичников и молочных желез, маточных кровотечениях неясного генеза, остром тромбофлебите, острой тромбоэмболической болезни, почечной и печеночной недостаточности.

ФИТОТЕРАПИЯ

Фитотерапия в целом и в том числе гормонозаместительная фитотерапия по праву могут занимать ведущее место в комплексной терапии климактерического синдрома и профилактике заболеваний перименопаузного и постменопаузного периодов на фоне дефицита эстрогенов. Цель фитотерапии — повышение результативности комплексного лечения, уменьшение или исключение осложнений и побочного действия химиотерапии, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии при климактерическом синдроме представлены в таблице.

Таблица 113
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: регуляция гормонального фаир, вахта, дербенник, донник,зюзник, клевер, ортилия, пастушья сумка,подорожник,посконник, родиола, спорыш | онаатероклефит, ик мау хоан,ирмалакс, менодорон, плантаглюцид, экстрактпастушьей сумки, родиолы, левзеи
• Направление: снижение уровня раздражи^валериана, пассифлора, патриния, пион, хмель | гельностинастойка пиона, новопассит, фитоновосед, экстракт пассифлоры
■ Направление: ускорение обмена веществгалега, гравилат, девясил, дербенник, лопух, репешок, сныть, спорыш, тысячелистник, фиалка трехцветная, цикорий | алантон, настои лопуха, спорыша, сныти, гравилата, дербенника, галеги, тысячелистника, девясила, репешка, фитостимулин
■ Направление: восстановление витаминно1ирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | 'о и минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, холосас
■ Направление: повышение иммунного статбереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | усаирмалакс, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечания

1. Для устранения тахикардии и аритмии, снижения артериального давления, улучшения общего состояния показан прием настоя плодов и цветков боярышника, травы пустырника и мелиссы, соплодий хмеля, корневищ с корнями валерианы и синюхи, цветков календулы и листьев мяты перечной (в любом сочетании).

2. При повышенной возбудимости, бессоннице, фобических и ипохондрических состояниях, половых расстройствах (нарушение процесса эякуляции) назначают:

настойку пиона по 40 капель 3 раза в день до еды,

настойку календулы по 1 чайной ложке на прием с теплой водой 2—3 раза в день за 30 минут до еды.

Лекарственные средства следует чередовать через каждые 10 дней, общий курс лечения 1—3 месяца.

3. При общей слабости, астенодепрессивных состояниях показаны настойки аралии, левзеи, заманихи по 20—40 капель утром и днем с небольшим количеством воды, лучше принимать их до еды.

4. В качестве витаминного средства, особенно в весенне-осенний период, эффективен следующий сбор (г):

2 г / 200 мл воды, принимать в течение дня (не подслащивать).

5. Рекомендуем принимать лечебные ванны с растениями, обладающими седа

тивным действием.

Сбор (г):

100 г / 2 л воды, настаивать в теплом месте 2 часа, затем процедить и добавить 500 мл настоя в ванну с водой (36 С). Длительность приема ванны 8—15 минут, курс

3—6 ванн.

После приема ванны не следует принимать душ, а лишь слегка промокнув влагу, одеться и отдохнуть в течение часа или лечь в постель. До и после приема лечебной ванны следует измерить артериальное давление и пульс.

6. Эффективна ароматерапия с обезболивающим, противовоспалительным, седативным, иммунорегулирующим эффектами (любые сочетания масел лаванды, мяты, аниса, кориандра, персика, лавра).

7. Фитодиетические растения в виде салатов и соков использовать в качестве дополнения к основному рациону: подорожник, пустырник, одуванчик, календула.

♦ Rp (части):

2г / 200 мл воды. Принимать во второй половине дня. Длительность приема зависит от длительности протекавшего в норме менструального цикла и составляет 21— 35 дней. Перерыв между приемами настоя 3—5 дней, опять-таки в зависимости от количества дней менструального цикла женщины.

14 Фитотерапия

♦ Виларин по 1 таблетке утром и днем.

♦ Стимбифид по 1 таблетке 3 раза в день.

♦ Фитоновосед по 2 мл 3 раза в день.

♦ Ароматические ванны (36 °С) с добавлением в воду смеси (мл):

30

20

20

15

валериана, настойка ромазулан

чабрец ползучий, экстракт эвкалимин

Длительность приема ванны 8—15 минут, курс 3—6 ванн.

Пример из лечебной практики

40 женщин в возрасте 44—58 лет.

Диагноз: климактерический синдром 1—111 стадий.

В анамнезе: амбулаторное лечение, после которого ни у одной из женщин не улучшилось даже общее состояние.

Фитотерапевтические мероприятия: после обследования пациенток и уточнения диагноза 20 пациенткам (в возрасте от 43 до 47 лет) назначили вышеприведенную схему лечения. После первого курса 92% из них отметили у себя улучшение общего состояния. Нескольким пациенткам дополнительно назначили 3 курса профилактического лечения, а сразу после этого — поддерживающую утреннюю (8.00) дозу настоя указанного выше сбора. При наличии в анамнезе гипотонии в качестве иммуномодулирующего средства назначали экстракт родиолы розовой по 10-15 капель утром (8.00) и в обед (14.00) с небольшим количеством воды, одновременно рекомендовали комплекс витаминов с минералами для поддержания или восполнения необходимого баланса в организме.

Результаты: у 12 пациенток в течение 3—7 месяцев лечения на фоне хорошего общего состояния восстановился менструальный цикл (в среднем менструальный цикл, как показали дальнейшие многолетние наблюдения, был продлен на 4,5-

5 лет). У 2 женщин отмечена индивидуальная непереносимость лекарственных растений — им отменили назначения, 1 пациентка от лечения отказалась. У 5 пациенток при улучшении общего состояния после отмены курса лечения менструальный цикл не возобновился.

Средства традиционной медицины

* 50 г корневищ клопогона кистевидного и 20 г корней шлемника байкальского кипятить 15 минут в 1 л воды, настаивать еще 15 минут. Пить 3-4 стакана в день.

■ По 100 г соплодий хмеля, листьев крапивы, травы пустырника и манжетки, по 50 г листьев мяты, мелиссы, корней солодки и одуванчика, лепестков василька синего и 5 г травы донника лекарственного смешать и 1 чайную ложку смеси залить

1 стаканом кипятка, настаивать 30 минут. Пить в теплом виде перед сном.

■ 3 чайные ложки травы будры и 1 чайную ложку травы буквицы залить 0,5 л кипятка, настаивать 5 минут. Пить в теплом виде 3 стакана в день.

ОЖИРЕНИЕ

МКБ-10:

класс Болезни эндокринной системы, расстройства питания и нарушения обмена веществ

блок Ожирение и другие виды избыточности питания

Е66 Ожирение

Ожирение — это патологический избыток триглицеридов в организме, сопровождаемый нарушением обмена веществ и избыточным отложением жира в подкожной клетчатке и тканях. Не следует воспринимать ожирение как особенность конституции человека, результат неправильного питания и дурных привычек. Жировая ткань, составляющая в норме примерно 20% массы тела у мужчин и около 29% — у женщин, есть на самом деле метаболически активное образование, контролируемое нейроэндокринной системой. Для поддержания постоянной массы тела жировая ткань и гипоталамус обмениваются сложными гормональными сигналами, определяющими аппетит, усвоение пищи, расход энергии и вес (J1. П. Чурилов, 2001).

КЛАССИФИКАЦИЯ

По происхождению

■ первичное ожирение

■ вторичное (симптоматическое) ожирение

По степени выраженности

■ I степень (легкая)

избыток массы тела составляет 29%

■ II степень

избыток массы тела составляет 39—49%

■III степень (тяжелая)

избыток массы тела составляет 50—99%

■ IV степень

избыток массы тела превышает 100%

По характеру гистологических изменений жировой ткани

■ гипертрофическое

количество жировых клеток в норме, а накопление жира идет путем увеличения их размера

■ гиперпластическое

адипоциты не достигают предельной величины, но их количество выше нормы По типу

■ андроидный (яблочный) тип

избыточное отложение жира на животе и верхней части туловища

■ гиноидный (грушевидный) тип

избыточное отложение жира на бедрах, ягодицах и в нижней части туловища

■ смешанный

андроидный + гиноидный типы

Последние исследования ученых доказали, что больные ожирением подвержены высокому риску возникновения и развития у них сахарного диабета II типа, гипертонической болезни, гиперлипидемии, атеросклероза, тромбофлебита, холелитиа-за, остеохондроза, плоскостопия, пиквикского синдрома (приступы гиповентиляции и сонливости вплоть до апноэ во сне), стеатоза печени. Поскольку у больных наблюдается относительный иммунодефицит, преимущественно связанный с нарушением Т-клеточных функций и фагоцитоза, то высока частота грибковых и стрептококковых кожных заболеваний. У женщин с ожирением чаще диагностируют рак эндометрия, яичника, шейки матки, желчного пузыря и молочной железы, у мужчин — рак предстательной железы и толстой кишки, снижение потенции.

Лечение ожирения заключается прежде всего в ограничении энергетической ценности суточного рациона, дозированном голодании, назначении анорексических препаратов при отсутствии противопоказаний. При вторичных формах ожирения рекомендуют заместительную гормонотерапию и лечение сопутствующих заболеваний.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результатов комплексного лечения и качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии при ожирении представлены в таблице.

Таблица 114
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: детоксикационное девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: торможение всасывания холесгсаралия, арника, калина, кровохлебка, лопух, малина, мать-и-мачеха, облепиха, овес, одуванчик, ольха, ромашка, сушеница, чеснок | ;ринааликор, каланхин, каринат, настойки аралии, арники, овса, ромашки, плантекс
■ Направление: сорбция жирных кислот и триглгорец змеиный, девясил, исландский мох, морская капуста, подорожник, смородина черная, спорыш | ицеридовалантон, бекунис, ирмалакс, ламинарид, плантаглюцид, плантекс
• Направление: восстановление оттока желчиволодушка, дымянка, зверобой, кукурузные рыльца, пижма, расторопша | настои и настойки зверобоя, володушки, дымянки, пижмы, расторопши, кукурузных рылец, полифитохол, хитокор, хитолен,хитопан
■ Направление: повышение иммунного статусабереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | ирмалакс, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части): береза, листья крушина, кора

3

2

2 столовые ложки / 500 мл воды. Томить на водяной бане 30 минут, настаивать Ю минут, принимать по I стакану утром и вечером до еды. Или — по показаниям — ежедневно выпивать не менее 2 литров настоя. Если наблюдаются выраженные отеки, то в первые 2 дня объем очищающего настоя — I литр.

♦ Солевое слабительное (40—60 г сульфата магния для получения эффекта магниевого стресса).

♦ Клизмы с настоем ромашки, сенны, спорыша, фиалки трехцветной, череды, крапивы ежедневно.

♦ Массаж грудной клетки и живота с растительным маслом (оливковое, ромашковое, зверобойное, лавандовое или любое цветочное).

♦ Полоскание рта холодной водой, отварами трав или отваром корня аира (15 г/200 мл воды) 2-4 раза в день.

♦ Душ Шарко, фитопаросауна или ванна I—2 раза в сутки (не использовать мыло).

♦ 10—20-километровые прогулки на свежем воздухе (предпочтительны прогулки в лесу, горах и у водоемов). Двигательный режим в жаркое время может быть сокращен до Ю км, целесообразно проводить его в легкой одежде и лучше с максимумом открытой кожи тела. При восстановлении функции кожи (кожный барьер) противопоказана синтетическая одежда.

Лечение первичных форм ожирения целесообразно начинать с диеты пониженной энергетической ценности, богатой растительной клетчаткой. Рекомендуются разгрузочные дни (яблочные, арбузные и проч.). После первого курса лечения голоданием (3, 10, 17, 20 дней) с полным исключением пищи начинается прием соков, затем назначают диету по преимуществу с растительной пищей. Она выглядит следующим образом:

1-й день питания

1 литр неконсервированного фруктового или овощного сока и 0,5 л воды (NaCl исключается);

2-й день питания

4-5 раз в течение дня прием' овощей, фруктов, ягод до чувства насыщения (по преимуществу овощи потреблять в сыром виде, кроме свеклы, которую следует отваривать и есть в теплом виде);

3-й день питания

овоши и фрукты + сухофрукты (преимущественно размоченные в теплой воде) +

2 ложки меда;

4-й день питания

3—4-разовое питание, добавить в рацион кашу из гречневой, овсяной, пшенной, перловой круп (каши варить на воде и заправлять растительным маслом);

5-й день питания

добавить в рацион горох, фасоль;

6-й день питания

обычный 3-разовый прием пищи.

Если больной ожирением не хочет или не может воспользоваться разгрузочно-диетической терапией, то целесообразно назначить ему раздельную диету с приемом энтеросорбентов и 1—2-дневным голоданием в неделю (день голодания назначать по знаку зодиака больного).

День недели | Знак зодиака
Понедельник | Рак, Водолей
Вторник | Овен, Скорпион
Среда ) | Дева, Близнецы
Четверг | Стрелец, Рыбы
Пятница | Весы, Телец
Суббота | Козерог, Водолей
Воскресенье | Лев

Примечания

1. Энтеросорбенты целесообразно принимать вечером (желательно в период полнолуния или в последнюю четверть лунного месяца), запивая 100—150 мл воды комнатной температуры или настоем трав. Курс 2—7 дней.

2. Сорбенты могут вызвать запоры, поэтому в меню должны присутствовать сырые яблоки, тертая морковь, вареная свекла, сливы, абрикосы. На ночь можно рекомендовать 1 стакан свежего кефира с добавлением чайной/столовой ложки оливкового или кукурузного масла.

Пример из лечебной практики

Больной 67 лет.

Диагноз: ожирение 2-й степени.

В анамнезе: периодически употреблял средства для снижения массы тела, рекламируемые СМИ, однако каждый раз после прекращения их приема набирал избыточный вес еще быстрее.

Фитотерапевтические мероприятия: назначено 10-дневное лечение по приведенной выше схеме.

Результаты: через 10 дней масса тела снизилась на 6 кг, и спустя 8 месяцев она не увеличилась.

Средства традиционной медицины

■ По 50 г травы тысячелистника, зверобоя, горечавки, листьев подорожника, корней стальника, соплодий хмеля смешать и 2 столовые ложки сбора залить 0,6 л воды, добавить корку половины лимона и кипятить 15 минут на слабом огне. Пить по 70 мл через 2 часа после еды (П. Димков, 1979).

■ По 100 г травы репешка, дымянки, лабазника, листьев толокнянки, грецкого ореха, шелковицы, хвои сосны, слоевищ цетрарии смешать и 2 столовые ложки сбора залить 0,5 л воды, кипятить 15 минут. Пить по 70 мл 3 раза в день до еды (П. Димков, 1979).

■ 4 части створок фасоли, 3 части корневищ пырея, по 2 части коры крушины, корней одуванчика, травы спорыша, земляники, листьев черники, по 1 части водорослей фукуса и травы хвоща измельчить в порошок. Принимать порошок по 1 чайной ложке 2 раза в день с водой.

ОСТЕОПОРОЗ

МКБ-10:

класс Болезни костно-мышечной системы и соединительной ткани

блок Нарушения плотности и структуры кости

М82.1*Остеопороз при эндокринных нарушениях (Е00 — Е34)

Остеопороз — системное заболевание скелета, характеризуемое генерализованной потерей плотности костной ткани, превосходящей возрастную и половую нормы (более 4 % в год), приводящей к нарушению микроархитектоники костной ткани и снижению прочности кости, что обусловливает переломы.

КЛАССИФИКАЦИЯ

Первичный остеопороз

первичный остеопороз является диагнозом исключения

■ постменопаузный

(связан с прекращением секреции эстрогенов в постменопаузе)

■ инволюционный

(связан с возрастом, старше 70 лет)

■ смешанный

■ ювенильный

(у детей в препубертатный период)

■ идиопатический

Вторичный

как симптом других заболеваний или вследствие их терапии: связан с приемом глюкокортикоидов, наличием ревматических заболеваний, синдромом мальабсорбции, гиперпаратиреозом, гипертиреозом и др.

При объективном обследовании пациента отмечается высокая чувствительность позвоночника к надавливанию, резкое опускание из положения «на цыпочках» вызывает у больного сильную боль. Болевой тест с нагрузкой на позвоночник (давление сверху на вытянутые с напряжением вперед руки пациента) всегда положителен. Остистые отростки чувствительны на протяжении всего позвоночника, особенно у позвонков, подвергшихся недавно компрессии. Наблюдаются выраженный грудной кифоз, укороченное, сжатое туловище, ребра располагаются на гребнях подвздошных костей, кожа живота из-за укорочения туловища образует множественные складки. Характерна выраженная защитная поза с ограничением подвижности, во время свежих болевых атак пациенты пытаются поддерживать позвоночник при помощи палки и рук. Важный критерий для оценки течения болезни — уменьшение роста. Его можно определить, измеряя размах рук (расстояние между кончиками третьих пальцев), который приблизительно равен прежнему росту человека (Н. В. Ремизов, А. П. Степаненко, О. А. Каимшиди, 2006).

Лечение остеопороза комплексное и включает препараты, содержащие кальций, витамин D, а женщинам, кроме того, назначают гормональные препараты. Кроме того, по мнению ряда специалистов, при остеопорозе показаны лечебная физкультура и мануальная терапия, с помощью которых улучшается кровообращение в организме, а значит, и питание костей. Следует учитывать, что кальций хуже усваивается при гипоацидных состояниях желудка, одновременном приеме кофе, сластей и других концентрированных углеводов, при приеме любых щелочных веществ, нейтрализующих соляную кислоту. Жирные продукты, наоборот, существенно улучшают усвоение кальция. В целом предпочтительна диета с высоким содержанием кальция (кальций содержат сыры твердых сортов, жирный творог, молоко, а также фасоль, овсяная и гречневая крупы, петрушка, соя, морская капуста).

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, снижение побочного действия химио- и гормональных препаратов, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии остеопороза представлены в таблице.

Таблица 115
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: регулирование уровня эстроганис, донник, душица, клевер, лапчатка гусиная, мелисса, хмель, чистец, шалфей, якорцы стелющиеся | г новатероклефит, настои или настойки донника, аниса, душицы, мелиссы, шалфея, чистеца, сальвин, трибуспонин
■ Направление: восстанонление витаминногоирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | и минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, проростки ячменя, овса, пшеницы, сок облепихи, хитозор, холосас
■ Направление: ускорение образования фоллдрок, дурнишник, золотарник, зюзник, люцерна, манжетка, одуванчик, подмаренник, чернобыльник | л кул ост и мул и ру ю ще го гормонагастрогуттал, настои или настойки полыни, подмаренника, дурнишника, манжетки, золотарника, зюзника, люцерны, эраконд
■ Направление: повышение иммунного стату<береза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | :аирмалакс, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, оводорин, эстифан
■ Направление: местная терапиябадан, ганодерма, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, маклейя, рейши, сабельник, чабрец, чистотел, шиитаке | алантон, алором, баданопласт, кремы с подорожником, сабельником, чистотелом, ромашкой, лютенурин, новоиманин, сангвиритрин, флоравит, сбор «табан-аршан»

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части): береза, листья | 2
дербенник,корни | 2
донник, трава | 1
зверобой,трава | 2
зюзник, трава | 3
подорожник, листья | 3
сабельник, корневища | 4
чабрец,трава | 3

1 столовая ложка / 500 мл воды. Настаивать 8 часов, принимать в теплом виде по 100 мл 3—4 раза в день до еды. Длительность приема 2—4 месяца.

♦ Климадинон по 30 капель или по 1 таблетке 2 раза в день. Длительность приема зависит от состояния пациента.

♦ Хитопан по 1 таблетке 3 раза в день после еды. Курс 1—2 месяца.

♦ Элеутерококк (или левзея, или лимонник, или родиола) по 15-20 капель днем (добавлять в чай из трав).

Пример из лечебной практики

Больная, 64 года.

Жалобы: боли в костях в положении лежа.

Диагноз: остеопороз.

В анамнезе: принимала по назначению врача препараты, содержащие экзогенный кальций, но эффект был кратковременным.

Фитотерапевтические мероприятия: мы назначили вышеприведенное лечение курсом 4 месяца, после чего больная отметила значительное улучшение состояния, в том числе боли в костях почти перестали беспокоить.

Результаты: показатели денситометрии костной ткани с тенденцией к нормализации. Продолжает выполнять рекомендации фитотерапевта!

Средства традиционной медицины

■ 50 г листьев грецкого ореха, 10 г шишек клевера и 5 г травы донника залить 1 л кипятка, настаивать 30 минут. Пить 3—4 стакана в день.

■ Грепол (как дополнительное средство традиционной медицины) по 15 капель

3 раза в день с 50 мл воды перед едой, и так 2—3 месяца.

РАК ЩИТОВИДНОЙ ЖЕЛЕЗЫ

МКБ-10:

класс Новообразования

блок Злокачественное новообразование щитовидной железы и других эндокринных желез

С73 Злокачественное новообразование щитовидной железы

Рак щитовидной железы — один из видов злокачественных новообразований.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По типам

■ папиллярный

■ фолликулярный

* плоскоклеточный

■ медуллярный

• другие (например, лимфома, саркома, сквамозно-клеточная карцинома)

Нередко первым признаком рака щитовидной железы становится узелок на шее в проекции щитовидной железы или стойкое увеличение лимфатического узла. И только на более поздних стадиях больные предъявляют жалобы на боль в передней части шеи и на осиплость голоса. Как правило, протекает под маской узлового эутиреоидного зоба. Основная роль в диагностике рака щитовидной железы принадлежит тонкоигольной аспирационной биопсии.

При своевременно начатом лечении прогнозы больных хорошие. При выборе тактики лечения существенную роль играют морфологическая форма, функциональная активность опухоли и стадия процесса. Для лечения отдаленных метастазов рака назначают в первую очередь лучевую и гормональную терапию.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, снижение нежелательного действия химио- и гормональных препаратов, а также лучевой терапии, повысить качество жизни. Основные направления фитотерапии рака щитовидной железы представлены в таблице.

Таблица 116
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противоопухолевоеаконит, болиголов, будра, воробейник, дурнишник, иван-чай, копеечник, любисток, норичник, омела, персик, подмаренник, подорожник, туя, чага, шиитаке | бетулахит, гомеопатические препараты аконита, болиголова, оводорин, панавир, пифламин, фитомикс-40, хеликсор, чаговит, чай «Душевный», эскадор
■ Направление: антиметастатическоебадан, будра, кипрей, левзея, подорожник, родиола, синюха, чага, чистотел, шлемник | настойка шлемника, плантаглюцид, фиторен, чаговит, чай «Душевный», экдистен

Окончание табл. 116
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: обезболивающеедушица, коровяк, мать-и-мачеха, мелисса, мята, первоцвет, солодка | ликвиритон, препараты мать-и-мачехи, коровяка, подорожника
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: снятие состояния раздражительно валериана, душица, пион | сти, неврастениипрепараты валерианы, пиона, душицы, фитоновосед
■ Направление: повышение иммунного статусабереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | ирмалакс, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечания

1. Прием травяного чая «дубравушка», янтарита (янтавита), флоравита, фиторе-на, кламина, фукуса улучшают функцию щитовидной железы. Эти фитопрепараты можно назначать в качестве профилактических средств.

2. Для пострадавших от чернобыльской аварии обязательна профилактика йодной недостаточности, помогающая, кроме всего, уменьшить риск развития рака. В рацион можно ввести салат из морской капусты, хурму, иргу, топинамбур, настойку травы дурнишника по 20 капель 2—3 раза в день с 50 мл воды.

♦ Rp (части):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по 100 мл

2-3 раза в день.

♦ Бетулахит по 1 капсуле 2 раза в день (запивать обезжиренным кефиром).

♦ Настойка сабельника по 15 капель 3 раза в день (добавлять в чай из трав).

♦ Отвар дягиля 3 г / 200 мл кипятка, пить вечером перед сном.

♦ Фиторен по 2 мл утром и вечером (добавлять в чай из трав).

♦ Чагален по 1—2 таблетки 3 раза в день перед едой.

Пример из лечебной практики

Больная, 65 лет.

Диагноз: при обследовании по поводу гипотиреоза выявлен рак щитовидной железы II-III стадии.

В анамнезе: проведено оперативное лечение, и на фоне послеоперационного гипотиреоза назначен L-тироксин в дозе 150 мг 3 раза в день. Больная не чувствовала улучшения состояния, и ей посоветовали обратиться к нам.

Фитотерапевтические мероприятия: назначена приведенная выше схема лечения курсом 6 месяцев.

Результаты: уровень гормонной щитовидной железы за этот период нормализовался. Стало возможным снизить дозу L-тироксина до 50 мг 3 раза в день. 2—3 раза в год пациентка делает профилактические курсы фитотерапии.

Средства традиционной медицины

* До и после операции принимать настой: по 100 г листьев крапивы и подорожника ланцетного, по 50 г травы бодяка овощного, зюзника, спорыша, руты, зверобоя и цветков белой акации смешать и 1 чайную ложку сбора залить 1 стаканом кипятка, настаивать 20—30 минут. Пить 2 раза в день по 1 стакану.

■ По 60 г листьев тополя черного и цветков сливы, 40 г мужских сережек лещины, 5 г корневищ бадана смешать и 2 столовые ложки сбора залить 0,5 л холодной воды, настаивать 4—8 часов, затем кипятить 2—4 минуты на слабом огне, настаивать 10 минут, процедить и добавить немного меда и лимонного сока. Пить по 150 мл 3 раза в день.

■ 10 штук черного ореха в стадии молочной спелости измельчить, залить 0,5 л водки, добавить 10 г розмарина и имбиря, настаивать 2 недели. Принимать по 20 капель (1 мл) 3 раза в день с 50 мл воды.

Фитопрепараты и БАДы, рекомендуемые при заболеваниях органов эндокринной системы

Аликор

• Состав: чесночный порошок

■ Действие: противосклеротическое, уменьшает содержание холестерина и триглицеридов в плазме, снижает уровень сахара в крови

■ Показания: сахарный диабет, импотенция, атеросклероз, постинфарктный период, профилактика инфаркта и инсульта

■ Противопоказания: гиперчувствительность, желчнокаменная болезнь Арфазетин

■ Состав: створки фасоли, корневища аралии, заманихи, плоды шиповника, трава хвоща, зверобоя, цветки ромашки

■ Действие: гипогликемическое, повышает толерантность к углеводам

■ Показания: сахарный диабет II типа

■ Противопоказания: гиперчувствительность Беллоид

■ Состав: эрготоксин, сумма алкалоидов красавки и бутилэтилбарбитуровой кислоты

■ Действие: седативное, спазмолитическое

■ Показания: вегетативно-сосудистые дистонии, повышенная раздражительность, болезнь Меньера, неврогенные расстройства, связанные с нарушением менструального цикла

■ Противопоказания: беременность, коронароспазм, спазм периферических сосудов, поздние стадии атеросклероза, глаукома

Валерианы экстракт (густой)

■ Состав: корни и корневища валерианы лекарственной

■ Действие: спазмолитическое, уменьшает возбудимость центральной нервной системы, усиливает действие снотворных химиопрепаратов

■ Показания: климакс, нервное перевозбуждение, бессонница, неврозы сердеч-но-сосудистой системы, спазмы желудочно-кишечного тракта, патология щитовидной железы

■ Противопоказания: гиперчувствительность Грепол

■ Состав: зеленые плоды грецкого ореха, трава полыни, почки березы, корни солодки, бутоны гвоздики

■ Действие: бактерицидное, противовоспалительное, фитонцидное, противопара-зитарное, гормонорегулирующее, стимулирует деятельность пищеварительных желез

■ Показания: терапия сопровождения при глистной инвазии, гастрите с пониженной секреторной активностью, гастродуодените, хеликобактериозе

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость Климадинон

■ Состав: цимицифуга даурская (клопогон даурский)

■ Действие: эстрогенное, антиклимактерическое

■ Показания: климактерические расстройства

■ Противопоказания: гиперчувствительность Мирфазин

• Состав: побеги и плоды черники, створки фасоли, листья крапивы, подорожника, цветки ромашки, календулы, трава зверобоя, тысячелистника, пустырника, корни солодки, девясила

■ Действие: гипогликемическое, гиполипидемическое

■ Показания: легкие формы сахарного диабета, нарушение липидного обмена

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Новопассит

• Состав: пассифлора, зверобой, валериана, боярышник, бузина, хмель, мелисса

■ Действие: седативное, анксиолитическое

■ Показания: климактерические расстройства, заболевания щитовидной железы

■ Противопоказания: миастения, гиперчувствительность

Петилам (БАД)

■ Состав: петрушка, ламинария, ядра кедрового ореха, аскорбиновая и лимонная кислоты

■ Действие: антиоксидантное, иммуномодулирующее, противовоспалительное, восполняющее дефицит витаминов и минеральных веществ

■ Показания: воспалительные заболевания щитовидной железы, простатит, недостаток в организме микроэлементов йода, кальция, витаминов

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

ПИК (природный инулиновый концентрат)

■ Состав: топинамбур

■ Действие: нормализует углеводный и жировой обмен у больных ожирением, восстановливает микрофлору кишечника

■ Показания: заболевания сердечно-сосудистой системы (профилактика), имму-нодефицитные состояния, гипертоническая болезнь, дисбактериоз кишечника, сахарный диабет I и II типа, для уменьшения влияния негативных экологических факторов окружающей среды

■ Противопоказания: пониженная свертываемость крови и склонность к кровотечениям

Пустырника настойка

■ Состав: трава пустырника, 70% спирт

■ Действие: гипотензивное, седативное, урежающее частоту сердечных сокращений

■ Показания: начальная стадия гипертонической болезни, кардионеврозы, повышенная нервная возбудимость, климактерический период, нерегулярные или болезненные менструации

■ Противопоказания: гипотония, брадикардия

Успокоительный сбор (№2)

■ Состав: трава пустырника, листья мяты перечной, корневища и корни валерианы, корни солодки, шишки хмеля, трава донника, чабреца, душицы, пустырника

■ Действие: седативное, спазмолитическое, гипотензивное

■ Показания: бессонница, повышенная нервная возбудимость, неврастения, мигрень, вегетососудистая дистония, климактерические расстройства, гипертоническая болезнь

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Щитовид

■ Состав: бурая водоросль, зеленый чай, мята перечная, смородина черная

• Действие: нормализует функцию щитовидной железы

■ Показания: сниженная функция щитовидной железы

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Экдистен

• Состав: левзея сафлоровидная

■ Действие: усиливает биосинтез белка в организме

■ Показания: длительные интоксикации, неврозы, астенические и астенодепрес-сивные состояния, связанные с ослаблением белковосинтезирующих процессов, повышение работоспособности

■ Противопоказания: эпилепсия, гиперкинезы, гипертония, повышенная возбудимость, бессонница

Эндокринол

• Состав: трава льнянки лекарственной, звездчатки (мокрицы), белой лапчатки, пальмовое масло, экстракт восковой моли

■ Действие: рассасывающее

■ Показания: сниженная функция щитовидной железы, аутоиммунный тиреоидит

■ Противопоказания: не выявлены

Эндонорм

■ Состав: корни лапчатки белой

■ Действие: иммуностимулирующее, адаптогенное, антидепрессивное, антиоксидантное, регулятор уровня гормонов щитовидной железы, артериального давления

■ Показания: патология желез щитовидной, поджелудочной, паращиговидной, терапия сопровождения при гипер- и гипотиреозе, дисфункции яичников и других расстройствах женской половой сферы, для нормализации массы тела, улучшения состояния кожи, волос, ногтей

■ Противопоказания: не выявлены

КОНТРОЛЬНЫЕ ВОПРОСЫ

1.

Какие растения назначают при гипофункции щитовидной железы:

а -> дрок красильный б -> ламинария японская в -> зюзникевропейский г -> воробейник обыкновенный д -> дурнишник обыкновенный

2.

Какие растения применяют при гипертиреозе, осложненном тахиаритмией:

а -> боярышник кроваво-красный б -> адонис весенний в -> пустырник пятилопастный г -> камфорное дерево д -> лапчатка белая

3.

Перечислите растения, содержащие литоспермовую кислоту:

а -> зюзник европейский б -> воробейник лекарственный в -> сабельник болотный г -> синяк обыкновенный д -> окопник лекарственный

4.

Укажите направления фитотерапии гиперфункции щитовидной железы:

а -> нормализация антитоксической функции печени

б -> снижение функции щитовидной железы, блокирующее действие тиреотропного гормона на щитовидную железу

в -> нормализация сердечного ритма, урежение сердечных сокращений, устранение болей и дискомфорта в области сердца г -> нормализация показателей свертываемости крови

5.

Перечислите направления фитотерапии гипофункции щитовидной железы:

а -> восстановление желудочного и кишечного пищеварения, усвоение фенилаланина, тирозина

б -> растения с содержанием йодтирозина в -> нормализация мозгового кровообращения г -> нормализация функции половых желез, лечение мастопатии д -> восстановление антитоксической функции печени

б.

Перечислите растения, стимулирующие функцию поджелудочной железы и регенерацию р-клеток островков Лангерганса

а -> галега б -> люцерна

в -> горох посевной/фасоль обыкновенная г -> черника д -> девясил

7.

Каковы направления фитотерапии сахарного диабета I типа:

а -> нормализация синтеза инсулина в поджелудочной железе б -> нормализация мозгового кровообращения в -> устранение гормональной дисфункции половых желез г -> лечение сосудистых осложнений д -> лечение нейропатии, энцефалопатии

8.

Выберите направления фитотерапии сахарного диабета II типа:

а -> гипогликемическое

б-> усиливающее углеводный обмен

в -> нормализация мозгового кровообращения и кровоснабжения жизненно важных органов г -> противосклеротическое

д -> восстановление желчеобразования и желчеотделения

БОЛЕЗНИ ПОЛОСТИ РТА И ЗУБОВ

Растения с рекомендуемыми фармакологическими свойствами

Антиконгестивные

Лекарственные средства, уменьшающие отечность слизистой оболочки носовых ходов; вазоконстрикторы, возбуждающие а,-адренорецепторы, уменьшающие набухание слизистой оболочки вследствие сосудосуживающей и противоаллергической активности. При нанесении на слизистые оболочки оказывают противовоспалительное (снимают отек) действие.

■ Багульник болотный, девясил высокий, одуванчик обыкновенный, ольха серая, солодка голая и уральская, фиалка трехцветная, хвощ полевой, хмель обыкновенный, череда трехраздельная, шлемник байкальский.

Вяжущие

Данные лекарственные средства при прямом контакте с тканями и биологическими жидкостями организма вызывают их уплотнение или образование нерастворимых соединений в виде защитной пленки.

■ Бадан, бессмертник, горец змеиный и перечный, дуб, лапчатка, череда, черемуха, черника, шалфей.

Дезинтоксикационные

Лекарственные средства, снижающие интенсивность воздействия на организм токсических веществ.

■ Лен, петрушка, почечный чай, расторопша пятнистая, ромашка аптечная, хвощ полевой, череда, шиповник.

Дезинфицирующие

Лекарственные средства, уничтожающие возбудителей инфекционных болезней в окружающей среде.

■ Аир, береза, брусника, зверобой, кассия, можжевельник, сосна, тимьян, толокнянка, тысячелистник, шалфей, эвкалипт.

Дезодорирующие

Лекарственные средства, устраняющие неприятный запах тела, дыхания.

■ Ваниль, гвоздика, зверобой продырявленный, имбирь, иссоп, камфорное дерево, коричник китайский, котовник, лаванда, лавр, любисток, мелисса, можжевельник обыкновенный, мускатный орех, мята, пастернак, перец черный, пижма обыкновенная, роза, розмарин лекарственный, рута, тимьян.

Десенсибилизирующие

Данные лекарственные средства ослабляют или снимают аллергические реакции на чужеродные вещества, вызывая при этом гипосенсибилизацию.

■ Багульник болотный, девясил высокий, одуванчик обыкновенный, ольха серая, солодка голая, уральская, фиалка трехцветная, хвощ полевой, хмель, череда трехраздельная, шлемник байкальский.

Обволакивающие

Вещества, образующие с водой эмульсии и коллоидные растворы, защищая тем самым ткани, преимущественно слизистые оболочки, от раздражающего действия физических и химических факторов.

■ Аир болотный, алтей лекарственный, калина, лен, мать-и-мачеха, подорожник большой, солодка голая, уральская, тимьян ползучий, тыква, фиалка трехцветная, черника, ятрышник.

Обезболивающие / Спазмолитические

Лекарственные средства, уменьшающие проявления болевого синдрома:

центрального ненаркотического действия

■ синеголовник плосколистный, синяк обыкновенный;

наркотического действия

■ конопля, мак (все виды);

периферического действия

■ аконит, пион узколистный;

транквилизаторы

■ валериана лекарственная, пустырник пятилопастный, синюха голубая.

Противовирусные

Лекарственные средства, которые угнетают развитие и жизнедеятельность, а также вызывают гибель вирусов, препятствуют развитию заболеваний вирусной этиологии.

■ Барбарис, береза бородавчатая, бессмертник песчаный, зверобой продырявленный, календула, можжевельник обыкновенный, фиалка трехцветная, чистотел большой, шалфей лекарственный, эвкалипт шариковый.

Противовоспалительные

Лекарственные средства, угнетающие воспалительный процесс в различных фазах его развития.

■ Аир болотный, алтей, девясил высокий, зверобой продырявленный, календула лекарственная, подорожник большой, солодка голая и уральская, толокнянка, тысячелистник обыкновенный, фиалка трехцветная, хвощ полевой, череда трехраздельная, шалфей лекарственный, шиповник собачий, эвкалипт прутьевидный.

Ранозаживляющие

Лекарственные средства с антибактериальным, регенерирующим, репаратив-ным, эпителизирующим свойствами, способствующими заживлению раневых поверхностей.

■ Горец змеиный, девясил высокий, зверобой, календула, крапива, подорожник большой, тысячелистник, шиповник.

Слизеобразующие

Лекарственные средства, предохраняющие слизистые оболочки, ожоговые поверхности, участки с воспалениями от раздражающего действия.

■ Алтей, астрагал, лен, мать-и-мачеха, фиалка, ятрышник.

Слюногонные

Лекарственные средства, усиливающие слюноотделение за счет присутствия го-речей и органических кислот.

* Грейпфрут, лимон, полынь, яблоки (кислые сорта).

Уменьшающие ломкость капилляров

Лекарственные средства, которые укрепляют сосудистую стенку кровеносных капилляров, обеспечивая нормальный обмен газов и растворенных веществ между кровью и тканями организма.

■ Горец перечный, каштан конский, крапива двудомная, смородина черная, солодка голая, шалфей, шиповник.

Эпителизирующие

Данные лекарственные средства способствуют развитию эпителиальной ткани, покрывающей все свободные поверхности тела (кожа, слизистые, серозные оболочки, железы).

■ Горец птичий, календула, лен, полынь, стальник, сушеница, череда, шалфей, шиповник.

Эфиромасличные

Тонизируют сердечно-сосудистую систему:

■ брусника обыкновенная, зверобой продырявленный, камфорное дерево, орех Зибольда, розмарин лекарственный, шелковица белая.

Содержат туйон:

■ ваниль, гвоздика, гравилат, имбирь, иссоп, коричник китайский, котовник, лаванда, лавр, любисток, мелисса, можжевельник обыкновенный, мускатный орех, мята, пастернак, перец черный, пижма обыкновенная, роза, рута, тимьян, шандра.

КАРИЕС

МКБ-10:

класс Болезни органов пищеварения

блок Болезни полости рта, слюнных желез и челюстей

К02 Кариес зубов

Кариес зубов — это процесс деструкции твердой ткани зуба с образованием дефекта в виде полости. Современная концепция патогенеза кариеса отражает три основных положения (Н. В. Курякина и соавт., 2000): кариесовосприимчивость, которую определяет генетический код; условия формирования и минерализации тканей зубов в антенатальный и постнатальный периоды развития организма; эндогенные факторы (реактивность организма, физиологический гомеостаз или нарушение его, сопутствующие заболевания, питание, условия жизни и др.) и местные кариесогенные факторы (среда полости рта, зубные бляшки и их микрофлора, консистенция пищи, гигиена полости рта и др.).

КЛАССИФИКАЦИЯ

■ кариес эмали, включая меловое пятно

■ кариес дентина

■ кариес цемента

■ приостановившийся кариес

■ одонтоклазия

■ другой кариес

■ неуточненный кариес

По глубине процесса

Неосложненный (простой) кариес

■ кариес стадии пятна (кариозное пятно)

■ поверхностный кариес

■ средний кариес

■ глубокий кариес

Осложненный кариес

■ пульпиты

■ периодонтиты

При поверхностном кариесе на поверхность зуба наносят препараты, содержащие кальций, фтор, фосфор. Кариозную полость обрабатывают и пломбируют. Лечение глубокого кариеса включает механическое очищение кариозной полости, лечебные процедуры в каналах зуба, их пломбировку и реставрацию архитектуры зуба. Пациенту рекомендуют меры профилактики кариеса.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности профилактики и лечения кариеса, повышение качества жизни пациента. Основные направления фитотерапии при кариесе представлены в таблице.

Таблица 117
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: детоксикационное девясил, лопух, топинамбур | белосорб,детоксил,суперантитокс, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, ультрасорб, стимбифид
■ Направление: восстановление витаминногоирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, хвош, шиповник | минерального обменакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, соки облепихи,хрена, холосас
■ Направление: повышение показателей иммубереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | нитетаирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: местная терапиябадан, ганодерма, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, маклейя, рейши, сабельник, чабрец, чистотел, шиитаке | абисиб, алантон, алором, баданопласт, лютенурин, новоиманин, сангвиритрин, сбор «табан-аршан», тинктал, флоравит

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части): |
земляника, листья | 3
крапива, листья | 2
мелисса, листья | 2
норичник,корни | 2
пырей, корни | 2
спорыш, трава | 4

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по 100 мл утром и вечером.

♦ Жевать 1—2 г корневища аира в течение 2-4 недель, и так ежеквартально.

♦ Полоскать полость рта после еды абисибом (водный экстракт коры сибирской пихты).

Пример из лечебной практики

Больной,22 года.

Жалобы: тупая боль в области верхней челюсти.

Диагноз: глубокий кариес.

Фитотерапевтические мероприятия: в качестве скорой помощи в кариозную полость введена ватка, смоченная взятыми в равных пропорциях настойками полыни, календулы и мелиссы.

Результаты: спустя 1—3 минуты боль исчезла. В последующем лечился у стоматолога. В качестве профилактики назначена вышеприведенная схема фитотерапии.

Средства традиционной медицины

■ Положить свежие листья валерианы между больным зубом и щекой на 2—3 минуты. Листья можно жевать. Польза не только при костоеде (кариесе), но и при простудной зубной боли (Ф. Лоевский, 1866).

ПЕРИОДОНТИТ ХРОНИЧЕСКИЙ

МКБ-10:

класс Болезни органов пищеварения

блок Болезни полости рта, слюнных желез и челюстей

К04.4 Острый апикальный периодонтит пульпарного происхождения

К04.5 Хронический апикальный периодонтит

Периодонтит — одно из наиболее распространенных осложнений кариеса. Интенсивность пролиферативных процессов при различных формах хронического периодонтита неодинакова: при фиброзном соединительнотканные элементы проходят все стадии созревания, в результате чего периодонтит в очаге воспаления пронизан, а частично и замещен мощными соединительными волокнами; при гранулирующем периодонтите превалирует образование грануляционной ткани со значительным скоплением клеточных элементов разного происхождения (Н. В. Ку-рякина и соавт., 2000).

Часто периодонтиты развиваются как следствие пульпита, если методы сохранения пульпы (биологический метод, витальная ампутация) применяют без строгого определения показаний, с нарушением методики проведения, без учета степени компенсации кариеса и состояния здоровья пациента.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По этиологии

■ инфекционный

■ травматический

■ медикаментозный

По клиническому течению

■ острый серозный гнойный

■ хронический фиброзный гранулирующий гранулематозный

При острой форме периодонтита больные предъявляют жалобы на мучительную распирающую боль, возникает ощущение, будто зуб стал длиннее («чувство выросшего зуба»). Невозможно дотронуться до зуба, боль усиливается при жевании. Клинические признаки хронического периодонтита выражены незначительно. Если при остром воспалении периодонтита превалируют явления экссудации и альтерации, то при хроническом периодонтите преобладают процессы пролиферации. Фиброзный и гранулематозный периодонтиты протекают почти бессимптомно.

Лечение фиброзного периодонтита включает механическую и антисептическую обработку в пределах канала корня. В настоящее время отдают предпочтение терапевтическим методам лечения. Как показывает практика последних лет, для сохранения зуба достаточно 5—6 посещений стоматолога.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения периодонтита, снижение частоты осложнений, увеличение сроков ремиссии, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии при периодонтите представлены в таблице.

Таблица 118
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: борьба с инфекциейбадан, береза, грецкий орех, грушанка, девясил, зимолюбка, какалия, лиственница, пихта, сосна, тополь, шалфей, шизонепета | бруснивер, грепол, пластофарм, урологический чай № 2, фитогор, эвкалимин, элекасол
■ Направление: обезболивающеедушица, коровяк, мать-и-мачеха, мелисса, мята, первоцвет, солодка | ликвиритон, препараты мать-и-мачехи, коровяка, подорожника
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая, эвкалимин
• Направление: детоксикационное девясил, лопух, топинамбур | белосорб,детоксил, суперантитокс, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, ультрасорб, стимбифид
■ Направление: восстановление витаминногоирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, хвощ, шиповник | и минерального обменакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, соки облепихи, хрена, холосас
• Направление: повышение показателей имм)береза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | /нитетаирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: местная терапиябадан, ганодерма, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, маклейя, рейши, сабельник, чабрец, чистотел, шиитаке | абисиб, алантон, алором, баданопласт, лютенурин, новоиманин, сангвиритрин, сбор «табан-аршан», тинктал, флоравит

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

I чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, полоскать полость рта и кариозную полость 3—5 раз в день.

♦ Гипорамин по I таблетке под язык 3 раза вдень.

♦ Сангвиритриновый спирт наружно для тампонады кариозной полости.

♦ Эвкалимин по 30 капель 3 раза в день после еды.

Пример из лечебной практики

Больная, 63 года.

Диагноз: хронический периодонтит.

В анамнезе: больна 4 года, регулярно лечилась у стоматолога, но с незначительным и кратковременным успехом.

Фитотерапевтические мероприятия: назначен 3-недельный курс лечения по вышеприведенной схеме.

Результаты: уменьшилось крово- и гноетечение из десневых карманов, исчезли ноющие боли, неприятный запах изо рта и отечность десен. Лечение продолжается.

Средства традиционной медицины

■ Поровну смешать траву дымянки и донника, соцветия тысячелистника и 2 столовые ложки смеси залить 200 мл кипятка. После охлаждения настой процедить и использовать для аппликаций на десневые карманы 2—3 раза в день.

■ Корни кровохлебки и соплодия ольхи, взятые по Ю г, залить 0,5 л воды, кипятить 30 минут, процедить. Отваром полоскать полость рта 2—4 раза в день.

■ Настойку экстракта родиолы втирать в десневые карманы 2—3 раза в день по

1 минуте в течение 2—3 недель.

СТОМАТИТ

МКБ-10:

класс Болезни органов пищеварения

блок Болезни полости рта, слюнных желез и челюстей

К12 Стоматит и родственные поражения

Стоматит — этот термин объединяет группу заболеваний, характеризующихся воспалением слизистой оболочки полости рта и ее дистрофическими изменениями, вызываемых бактериальной или вирусной инфекцией. Нередко стоматит сопровождает инфекционные заболевания, гиповитаминозы, травмы, аллергические состояния.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По степени поражения слизистой оболочки

Поверхностные стоматиты

■ катаральный

■ фибринозный, или афтозный Глубокие стоматиты

• язвенный

■ некротический

По этиолог ии

■ травматический

(при воздействии физических или химических травмирующих факторов на слизистую оболочку)

■ инфекционный

(при воздействии вирусной, бактериальной или грибковой инфекции на слизистую оболочку; особый вид инфекционных стоматитов — специфический стоматит, развивающийся при туберкулезе, сифилисе и других специфических заболеваниях)

■ симптоматический стоматит (проявление заболеваний внутренних органов)

По течению

■ острый

■ подострый

■ рецидивирующий

Клинические признаки стоматитов: гиперемия, болезненность слизистой оболочки полости рта, болезненность элементов папулезного (афтозный стоматит) или пузырькового (герпетический стоматит) стоматитов, гипертермия, увеличение и болезненность лимфатических узлов, болезненность при глотании, саливация и др.

Лечение комплексное и включает назначение общеукрепляющих, антибактериальных, противовирусных, гипосенсибилизирующих, обезболивающих препаратов и средств, уменьшающих интоксикацию, стимулирующих образование клеток и регенерацию соединительной ткани и эпителия слизистой оболочки. Большое значение имеют лекарственные средства, повышающие тонус сосудов и улучшающие местное кровообращение.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения стоматита, снижение частоты осложнений, увеличение сроков ремиссии, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии при стоматите представлены в таблице.

Таблица 119

■ Направление: противоотечное

береза, зверобой, земляника, золотарник, каланхоэ, календула, коровяк, лопух, подорожник, рута, софора

■ Направление: вяжущее

айва, бадан, барбарис, брусника, вахта, груша, грушанка, дуб, ежевика, зимолюбка, мальва, ромашка, стальник, таволга, тысячелистник, чабрец, черника

• Направление: кровоостанавливающее

арника, калина, крапива, медуница, мох исландский, ольха, пастушья сумка, тысячелистник, чага

■ Направление: поливитаминное, ангиопротекторное

земляника, крапива, одуванчик, пихты и лиственницы кора, сосны и ели хвоя, софора, шиповник

■ Направление: антисептическое

аир, бадан, береза, грушанка, иссоп, крапива, маклейя, чабрец, чистотел, эвкалипт

■ Направление: эпителизирующее

алоэ, каланхоэ, кипрей, крапива, лапчатка прямостоячая, облепиха, окопник, солодка

■ Направление: лимфотропное крапива, манжетка, ольха, солодка, софора

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (г):

2 столовые ложки / 200 мл воды. Настаивать 45 минут, принимать в теплом виде по Уз стакана 3—6 раз в день.

♦ Виларин по 1 таблетке 3 раза в день.

♦ Гипорамин по 1 таблетке 2—3 раза в день сублингвально.

♦ Полоскание полости рта вышеприведенным настоем или абисибом 3—5 раз в день.

♦ Фиторен по 20 капель 3 раза в день.

Пример из лечебной практики

Больной,37 лет.

Диагноз: инфекционный стоматит.

В анамнезе: будучи в командировке, отметил гиперемию, болезненность слизистой оболочки полости рта, возникновение болезненных папул и пузырьков, гипертермию, увеличение и болезненность лимфатических узлов, болезненность при глотании, повышенную саливацию. Обратиться к стоматологу возможности не было.

Фитотерапевтические мероприятия: по приезде обратился к нам, был установлен диагноз и назначена вышеуказанная схема лечения.

Результаты: общее состояние заметно улучшилось. Продолжает лечение.

Средства традиционной медицины

■ По 30 г травы герани лесной и зверобоя, 10 г порошка чаги залить 1 л кипятка, настаивать 15 минут. Теплым настоем полоскать рот несколько раз в день.

■ По 2 столовые ложки листьев буквицы и корней горца змеиного, 1 чайную ложку травы грушанки залить 0,8 л кипятка, настаивать 2 часа. Теплым настоем полоскать рот, а также пить по 200 мл 2—3 раза в день до еды.

* По 20 г листьев земляники, соплодий ольхи, по 10 г листьев мелиссы и подорожника смешать и 1 столовую ложку смеси залить 1 стаканом кипятка, настаивать 1 час, затем процедить. Теплым настоем полоскать рот и делать несколько глотков.

Фитопрепараты и БАДы, рекомендуемые при заболеваниях полости рта и зубов

Грепол

■ Состав: зеленые плоды грецкого ореха, трава полыни, почки березы, корни солодки, бутоны гвоздики

■ Действие: бактерицидное, противовоспалительное, фитонцидное, противопара-зитарное, гормонорегулирующее, стимулирует деятельность пищеварительных желез

■ Показания: терапия сопровождения при глистной инвазии, гастрите с пониженной секреторной активностью, гастродуодените, хеликобактериозе

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Корфит

• Состав: плоды шиповника, боярышника, корни аралии и элеутерококка, соки виноградный, яблочный и черноплодной рябины

■ Действие: тонизирующее, адаптогенное, поливитаминное, нормализующее обмен веществ, общеукрепляющее (при гиповитаминозах, анемии, лучевой болезни)

■ Показания: для профилактики и коррекции функциональных расстройств при стрессовых состояниях в контингентах повышенного риска, у ослабленных детей, пожилых людей, особенно в осенне-весенний период, а также для снятия чувства напряжения и усталости при психоэмоциональных и физических нагрузках, профилактика остеопороза

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Мараславин

■ Состав: полынь, гвоздика, черный перец, имбирь, чабрец

■ Действие: противомикробное, противовоспалительное, противоаллергическое, вяжущее, местное раздражающее и анальгезирующее, улучшает регенерацию тканей

■ Показания: геморрагическая форма пародонтоза с десневыми карманами, терапия сопровождения при гнойной форме пародонтоза, послеоперационный период лечения пародонтоза

■ Противопоказания: повышенная чувствительность

Сальвин

• Состав: листья шалфея лекарственного

■ Действие: вяжущее и местное противовоспалительное, антимикробная активность в отношении грамположительной микрофлоры

■ Показания: пародонтоз, хронические воспалительные заболевания полости рта, катаральные и язвенно-некротические гингивиты, стоматиты

■ Противопоказания: гиперчувствительность

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Панавир

• Состав: полисахаридный лектиновый комплекс из проростков картофеля (содержит глюкозу, галактозу, рамнозу, маннозу, ксилозу и уроновые кислоты)

■ Действие: снижает активность вирусов герпеса, клещевого энцефалита, гриппа (тип А и В), аденовирусов, гепатита В и С, парво- и коронавирусов (торможение репликации вируса в инфицированных клетках путем блокады синтеза вирусных белков), повышает неспецифическую резистентность организма к инфекциям (индуцирует синтез интерферонов), жизнеспособность инфицированных клеток

■ Показания: герпесвирусные инфекции (в том числе генитальный, лабиальный и опоясывающий рецидивирующий герпес), ревматоидный артрит, клещевой энцефалит, цитомегало- и папилломавирусная патология, патология, вызванная вирусом Эпштейна — Барра, контагиозным моллюском

■ Противопоказания: аллергия на сахара

Сангвиритрин

■ Состав: маклейя сердцевидная и мелкоплодная

■ Действие: антимикробное в отношении грамположительных и грамотрицатель-ных бактерий, дрожжеподобных и мицелиальных грибов, антитрихомонадная активность

■ Показания: лечение и профилактика дисбактериоза, хронического гастрита, хеликобактериоза, шигеллеза, синдрома раздраженного кишечника

■ Противопоказания: экзематизация на фоне микотических поражений кожи и слизистых оболочек

Стимбифид

■ Состав: фруктополисахариды, фруктоолигосахариды, витамины группы В, Е, РР, С, фолиевая и пантотеновая кислоты, биотик, селен, цинк

■ Действие: восстанавливает микрофлору кишечника, создает пребиотический эффект

■ Показания: дисбактериоз, острые и хронические кишечные инфекции, аллергические заболевания и иммунодефицитные состояния, функциональные расстройства пищеварительного тракта

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Суперантитокс

■ Состав: экстракт бересты, фруктоза

■ Действие: повышает клеточный и общий иммунитет

■ Показания: профилактика или терапия сопровождения при стоматологических заболеваниях

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Фитогор

• Состав: шалфей, мята, мелисса, кукурузные рыльца, многоколосник, котовник, календула

■ Действие: иммуностимулирующее, противомикробное, противовирусное

■ Показания: воспалительные, опухолевые, микробные и вирусные острые и хронические процессы пищеварительного тракта

■ Противопоказания: гипотония

Эвкалимин

■ Состав: сумма терпеноидных альдегидофилов и тритерпеноидов эвкалипта прутьевидного

■ Действие: противовоспалительное, антибактериальное, стимулирует Т-клеточ-ный иммунитет и индукцию интерферона

■ Показания: острые и хронические заболевания верхних дыхательных путей, носоглотки, придаточных пазух носа, пародонт

■ Противопоказания: не выявлены

КОНТРОЛЬНЫЕ ВОПРОСЫ

Назовите растения с дезодорирующим свойством:

а -> эвкалипт б -> фенхель в -> мята г -> тимьян д -> крушина

2.

Перечислите растения, используемые в стоматологии как антисептики:

а -> эвкалипт шариковый б -> шалфей лекарственный в -> бадан толстолистный г -> красавка д -> ландыш майский

3.

Перечислите растения с дубильными свойствами:

а -> дуб

б -> родиола розовая в -> кровохлебка г -> безвременник великолепный д -> бадан толстолистный

4.

Назовите растения с репаративным действием:

а -> кукурузные рыльца б -> кровохлебка в -> облепиха крушиновидная г -> окопник лекарственный д -> каланхоэ

5.

Какие растения оказывают обезболивающее действие:

а -> пион уклоняющийся б -> дуб

в -> хвощ полевой г -> гвоздика

д -> шалфей лекарственный

6.

Какими свойствами обладают перечисленные группы растений:

Группы растений

а -> содержат дубильные вещества

б -> содержат эфирные масла

в -> содержат азулены

г -> содержат органические кислоты

д -> содержат каротиноиды, фосфолипиды, стерины

Свойства

а -> противоаллергическое, противоотечное, снижение проницаемости, сужения сосудов, ограничение секреции б -> маскируют неприятный запах изо рта в -> антисептическое

г -> способствуют изменению pH среды в ротовой полости и усиливают растворение скапливающейся слизи, которая может давать неприятный запах изо рта и покрывать колонии анаэробов д -> ранозаживляющее

7.

Какие растения содержат указанные биологически активные вещества:

Растения

а -> ромашка лекарственная б -> аир

в -> шалфей лекарственный г -> мята перечная д -> дуб

Биологически активные вещества а -> азулены

б -> производные фенола (ментол, тимол, эвгенол и др.) в -> дубильные вещества г -> органические кислоты д -> слизи

8.

Какие композиции растений входят в состав перечисленных препаратов?

Препараты а -> сангвиритрин б -> стоматофит в -> ротокан г -> ромазулан д -> мараславин

Композиции растений

а -> жидкие экстракты ромашки + календулы + тысячелистника б -> сумма алкалоидов маклейи сердцевидной в -> экстракт + эфирное масло ромашки

г -> сангвиритрин + глицирам + масло мяты + лимонная кислота + этанол д -> цветки ромашки + кора дуба + листья шалфея + трава арники + корневища аира + трава мяты + трава тимьяна + анестезин + тетраборат натрия

9.

Какие растения рекомендуют при эрозивно-язвенном стоматите?

а -> окопник лекарственный б -> шалфей лекарственный в -> жимолость съедобная г -> облепиха крушиновидная Д -> аир

15 Фитотерапия

БОЛЕЗНИ УХА, ГОРЛА, НОСА

Растения с рекомендуемыми фармакологическими свойствами

Анальгезирующие

По механизму действия эти лекарственные средства разделяют на наркотические и ненаркотические. Избирательно подавляют или уменьшают болевую чувствительность путем преимущественного влияния на ЦНС без нарушения сознания.

■ Аралия, красавка, кровохлебка, ромашка, рябина обыкновенная, синюха, тмин, хмель, эвкалипт.

Ангиопротекторы

Лекарственные средства, восстанавливающие проницаемость сосудистой стенки, уменьшающие ее отечность и нормализующие метаболические процессы.

■ Боярышник, зверобой, каштан конский, стальник полевой, черемуха, черника, шиповник.

Анестезирующие (местно)

Лекарственные средства, которые подавляют возбудимость концевых структур чувствительных нервов и/или блокируют проведение импульсов по нервным волокнам.

■ Аир, дягиль лекарственный, мята перечная, ромашка, тмин, чистотел.

Антибактериальные

Данные лекарственные средства уничтожают бактерии или подавляют их жизнедеятельность.

■ Бадан, зверобой, календула, кровохлебка, можжевельник, подорожник большой, тимьян, череда.

Антивирусные

Данные лекарственные средства угнетают развитие, жизнедеятельность вирусов, вызывают их гибель, а также препятствуют развитию заболеваний вирусной этиологии.

■ Барбарис, береза бородавчатая, бессмертник песчаный, зверобой, календула, можжевельник, фиалка трехцветная, чистотел, шалфей, эвкалипт шариковый.

Антигеморрагические

Лекарственные средства, останавливающие кровотечение.

■ Арника горная, горец перечный, зайцегуб, крапива двудомная, пастушья сумка, стальник, тысячелистник.

Антигипоксические

Лекарственные средства, устраняющие явления гипоксии.

■ Астрагал шерстистоцветковый, крапива двудомная, жгучая и глухая, липа сердцевидная, мелисса лекарственная, синюха голубая, спорыш, хмель обыкновенный, цетрария исландская, череда трехраздельная.

Антимикробные

Лекарственные средства, которые подавляют рост и размножение (антисептические свойства) или вызывают гибель (дезинфицирующие свойства) болезнетворных микроорганизмов.

■ Горец змеиный, зверобой, календула, лапчатка прямостоячая, можжевельник, подорожник большой, тимьян ползучий, тысячелистник, хмель, череда трехраздельная, черемуха, шалфей.

Антиоксидантные

Лекарственные средства, которые предотвращают или замедляют неферментативное, свободно-радикальное окисление органических веществ кислородом; необходимый компонент всех тканей и клеток, предохраняющий биологические субстраты от самопроизвольного окисления.

■ Бессмертник, виноград культурный, гранат обыкновенный, груша обыкновенная, дрожжи пивные, ежевика сизая, зверобой продырявленный, калина обыкновенная, крапива двудомная, крыжовник обыкновенный, облепиха крушиновидная, овощи свежие, пижма, проросшие зерна, расторопша, чай зеленый.

Антисептические

Лекарственные средства с противомикробной активностью (задерживают рост и размножение микроорганизмов). Применяются преимущественно наружно.

■ Ель, зверобой, календула, кровохлебка, ромашка, толокнянка, шалфей, эвкалипт.

Антитромботические

Данные лекарственные средства уменьшают процесс прижизненного образования на внутренней поверхности стенки сосудов сгустков крови, состоящих из эритроцитов, лейкоцитов, тромбоцитов и фибрина, или растворяют их.

■ Валериана, вздутоплодник мохнатый, капуста морская, каштан конский, лен посевной, морковь.

Аудистимулирующие

Лекарственные средства, улучшающие слух.

■ Барвинок малый, будра плющевидная, ветреница длинноволосистая, дурнишник, смолевка.

Бактерицидные

Лекарственные средства, подавляющие рост и размножение (антисептические свойства) или вызывающие гибель (дезинфицирующие свойства) болезнетворных микроорганизмов.

■ Горец змеиный, зверобой, календула, лапчатка прямостоячая, можжевельник, подорожник большой, тимьян ползучий, тысячелистник, хмель, череда трехраздельная, черемуха, шалфей.

Биостимулирующие

Биологически активные вещества растений; стимулируют обмен веществ, регенерацию и прочие жизненно важные процессы в организме человека.

■ Алоэ древовидное, женьшень, заманиха, земляника, левзея, лимонник, молодило русское, очиток большой и пурпурный, родиола розовая, солодка голая, шелковица черная, элеутерококк, ятрышник.

Накапливают возбуждающие аминокислоты — глутаминовую и аспарагиновую.

■ Койке (слезник), лотос орехоносный, спаржа лекарственная.

Бронхолитические / Бронходилататоры

Лекарственные средства, которые расслабляют мускулатуру бронхов.

■ Анис, багульник, валериана, дягиль, зверобой, земляника, красавка, мята, ромашка, синюха, тимьян.

Витаминные

Витамины, образуемые в растениях и микроорганизмах, затем поступают в организм человека с пищей (за исключением витамина А и витаминов группы D, которые поступают в организм человека после прохождения биологической цепочки «растение — организм животного»).

Вяжущие

Лекарственные средства, которые при прямом контакте с тканями и биологическими жидкостями организма вызывают их уплотнение или образование нерастворимых соединений в виде защитной пленки.

■ Бадан, бессмертник, горец змеиный и перечный, дуб, лапчатка, череда, черемуха, черника, шалфей.

Гемостатические

Лекарственные средства, прекращающие кровотечение.

■ Арника горная, зайцегуб опьяняющий, кровохлебка лекарственная, пастушья сумка, подорожник большой, тысячелистник обыкновенный.

Гипосенсибилизирующие / Противоаллергические

Лекарственные средства, которые ослабляют или снимают аллергические реакции на чужеродные вещества, вызывая при этом гипосенсибилизацию.

■ Багульник болотный, девясил высокий, одуванчик обыкновенный, ольха серая, солодка голая и уральская, фиалка трехцветная, хвощ полевой, хмель обыкновенный, череда трехраздельная, шлемник байкальский.

Гранулирующие ткани

Лекарственные средства, способствующие развитию грануляционной ткани, богатой сосудами и молодыми клетками соединительной ткани, которая обеспечивает заживление ран, участков некроза.

■ Зверобой, земляника, календула, крапива двудомная, подорожник большой, сушеница, шиповник.

Дезодорирующие

Лекарственные средства, устраняющие неприятный запах тела, дыхания.

■ Ваниль, гвоздика, зверобой продырявленный, имбирь, иссоп, камфорное дерево, коричник китайский, котовник, лаванда, лавр, любисток, мелисса, можжевельник обыкновенный, мускатный орех,' мята, пастернак, перец черный, пижма обыкновенная, роза, розмарин лекарственный, рута, тимьян.

Десенсибилизирующие

Данные лекарственные средства ослабляют или снимают аллергические реакции на чужеродные вещества, вызывая при этом гипосенсибилизацию.

■ Багульник болотный, девясил высокий, одуванчик обыкновенный, ольха серая, солодка голая и уральская, фиалка трехцветная, хвощ полевой, хмель, череда трехраздельная, шлемник байкальский.

Иммунокоррегирующие / Иммунокорректоры

Лекарственные средства, которые поддерживают необходимую иммунную реактивность организма.

■ Женьшень, календула лекарственная, крапива двудомная, левзея сафлоровидная, лопух, одуванчик лекарственный, подорожник большой, смородина черная, шиповник коричный, элеутерококк колючий.

Ингибиторы фибринолиза

Данные лекарственные средства задерживают растворение фибринового сгустка.

■ Арника горная и облиственная, горец почечуйный и перечный, калина, крапива двудомная, лагохилус, тысячелистник обыкновенный.

Индукторы интерфероногенеза

Вещества растений на уровне микроэлементов, способствующие выработке интерферона (защитного белка) в ответ на заражение организма вирусами, а также выработке неспецифического фактора противовирусного иммунитета. Используют для профилактики и лечения вирусных заболеваний.

■ Барбарис, женьшень, кукуруза, лапчатка гусиная и блестящая, морковь посевная, мята перечная, расторопша пятнистая, чистотел большой, элеутерококк колючий.

Капилляроукрепляющие

Лекарственные средства, укрепляющие стенки капиллярных сосудов, снижающие их отечность, улучшающие обмен веществ между кровью и тканями организма.

■ Горец перечный, календула лекарственная, каштан конский, лиственница, пихта, солодка голая и уральская, софора, стальник пашенный, шиповник коричный.

Муколитические

Лекарственные средства, которые разжижают мокроту, слюну.

■ Мать-и-мачеха, коровяк, медуница, первоцвет весенний, сенега.

Обволакивающие

Данные лекарственные средства содержат вещества, образующие с водой эмульсии и коллоидные растворы, тем самым создается защита тканей, преимущественно слизистых оболочек, от раздражающего действия физических и химических факторов.

* Аир болотный, алтей лекарственный, калина, лен, мать-и-мачеха, подорожник большой, солодка голая и уральская, тимьян ползучий, тыква, фиалка трехцветная, черника, ятрышник.

Обезболивающие / Спазмолитические

Лекарственные средства, уменьшающие проявления болевого синдрома:

центрального ненаркотического действия

■ синеголовник плосколистный, синяк обыкновенный;

наркотического действия

• конопля, мак (все виды);

периферического действия

■ аконит, пион узколистный;

транквилизаторы

■ валериана лекарственная, пустырник пятилопастный, синюха голубая.

Общеукрепляющие

Лекарственные средства, которые содержат биологически активные вещества, влияющие на все жизненно важные процессы и функции организма.

■ Аралия маньчжурская, береза повислая, женьшень, календула лекарственная, крапива двудомная, лимонник китайский, шиповник коричный, элеутерококк колючий, ятрышник.

Отхаркивающие

Лекарственные средства, способствующие отделению бронхиального секрета при кашле за счет его разжижения и усиления физиологической активности мерцательного эпителия, а также перистальтических движений бронхиол.

■ Анис, багульник болотный, дягиль лекарственный, мать-и-мачеха, подорожник большой, солодка голая и уральская, сосна, тимьян, тмин, фиалка трехцветная, эвкалипт прутьевидный.

Понижающие вязкость мокроты

Эти лекарственные средства уменьшают вязкость мокроты и облегчают ее отхаркивание.

■ Анис, барбарис, дягиль лекарственный, мать-и-мачеха, солодка голая и уральская, сосна, тимьян ползучий, тмин, фенхель, фиалка трехцветная, череда трехраздельная.

Противовоспалительные

Лекарственные средства, угнетающие воспалительный процесс в различных фазах его развития.

■ Аир болотный, алтей, девясил высокий, зверобой продырявленный, календула лекарственная, подорожник большой, солодка голая и уральская, толокнянка, тысячелистник обыкновенный, фиалка трехцветная, хвощ полевой, череда трехраздельная, шалфей лекарственный, шиповник собачий, эвкалипт прутьевидный.

Противокашлевые

Лекарственные средства, которые ослабляют кашлевой рефлекс путем подавления кашлевого центра продолговатого мозга или периферических рецепторов.

■ Алтей, багульник болотный, душица, мать-и-мачеха, подорожник большой, солодка голая, термопсис ланцетный, тимьян ползучий, фиалка трехцветная.

Противоожоговые

Лекарственные средства, восстанавливающие поврежденные ткани организма.

■ Арника горная и облиственная, зверобой, лен, сушеница, шалфей, эвкалипт прутьевидный.

Противосклеротические

Лекарственные средства для профилактики и лечения склероза (склеродермии, целлюлита и проч.).

■ Астрагал, боярышник, гуарана, календула, каштан конский, кукуруза, лен, морская капуста, одуванчик, хвощ, хмель, центелла азиатская, шиповник.

Ранозаживляющие

Лекарственные средства с антибактериальным, регенерирующим, репаратив-ным, эпителизирующим свойствами, способствующими заживлению раневых поверхностей.

■ Горец змеиный, девясил высокий, зверобой, календула, крапива, подорожник большой, тысячелистник, шиповник.

Рассасывающие локсньную отечность

Лекарственные средства, которые снимают отечность кожи и подкожной клетчатки, возникающую в результате травматических повреждений.

■ Аралия, донник, лен, ромашка, стальник, тысячелистник.

Регенерирующие ткани

Лекарственные средства, способствующие восстановлению организмом утраченных или поврежденных органов и тканей.

■ Барбарис, бессмертник, девясил, зверобой, календула, мята, подорожник, синюха, сушеница, тысячелистник, хмель, чистотел, шиповник.

Отдельно выделяют регенераторы инсулярного аппарата поджелудочной железы.

■ Грецкий и маньчжурский орех, лен, липа сердцевидная, шелковица белая и черная.

Слизеобразующие

Лекарственные средства, которые предохраняют слизистые оболочки, ожоговые поверхности, участки с воспалениями от раздражающего действия.

■ Алтей, астрагал, лен, мать-и-мачеха, фиалка трехцветная, ятрышник.

Содержащие витамины (поливитамины)

■ Боярышник, брусника, зверобой, календула, калина, крапива, рябина, смородина, шиповник.

Эпителизирующие

Данные лекарственные средства способствуют развитию эпителиальной ткани, покрывающей все свободные поверхности тела (кожа, слизистые, серозные оболочки, железы).

■ Горец птичий, календула, лен, полынь, стальник, сушеница, череда, шалфей, шиповник.

АДЕНОИДЫ

МКБ-10:

класс Болезни органов дыхания

блок Другие болезни верхних дыхательных путей

J35.2 Гипертрофия аденоидов

Аденоиды — это патологическая гипертрофия (разрастания, вегетации) глоточной (носоглоточной) миндалины, возникает вследствие хронического воспалительного процесса.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По степени разрастания аденоидных вегетаций

■ I степень аденоидов — хоаны закрыты аденоидами на '/з

■ II степень аденоидов — хоаны закрыты аденоидами на ^2/з

■ III степень аденоидов — хоаны закрыты аденоидами полностью

Наблюдаются затрудненное носовое дыхание, храп, частые простудные заболевания, общая слабость, частые гнойные отиты, задержка физического развития. Аденоиды являются резервуаром аденовирусов, которые создают в лимфоидной ткани миндалины постоянный очаг инфицирования и сенсибилизации, периодически вызывая заболевания. Клинически нарушается прохождение воздуха через носоглотку, что затрудняет носовое дыхание и приводит к инфицированию носоглотки, частым ринитам, аденоидитам. Вследствие гиперплазии аденоидной ткани закрывается слуховая труба, в результате чего нарушается слух и развивается суботит. Характерен внешний вид больного ребенка: рот приоткрыт, глаза выпучены (так называемое аденоидное лицо).

Лечение обычно заключается в промывании носа солевыми растворами с последующим закапыванием подсушивающих препаратов (протаргол, колларгол, коллоидное серебро, а также настой коры дуба). Проводят также терапию сопутствующих заболеваний. Хорошо зарекомендовали себя лазеротерапия, климатолечение (посещение соляной пещеры).

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результатов лечения аденоидов, снижение частоты осложнений, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии аденоидов представлены в таблице.

Таблица 120

Наименование растений

Фитопрепараты

• Направление: противовоспалительное

алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая

бадан, береза, василек, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, календула, курильский чай, какалия, чабрец, черника, шалфей

Окончание табл. 120
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: детоксикационное девясил, лопух, топинамбур | белосорб,детоксил, суперантитокс, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, ультрасорб, стимбифид, энтергин
■ Направление: восстановление витаминного иирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, хвощ, шиповник | минерального обменакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи,холосас
■ Направление: повышение иммунитетабереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | ирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: местная терапиябадан, ганодерма, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, маклейя, рейши, сабельник, чабрец, чистотел, шиитаке | алантон, баданопласт, лютенурин, новоиманин, сальвин, сангвиритрин, сбор «табан-аршан», тинктал, флоравит, экстракт родиолы

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня в теплом виде.

♦ Промывание полости носа приведенным выше настоем трав 1—2 раза в день. Курс

3-5 дней.

♦ Эфирное масло туи по 1—2 капли в нос на ночь. Курс 14 дней.

Средства традиционной медицины

■ Отвар ряски малой: 2 столовые ложки на 100 мл воды, кипятить 5 минут, настаивать 1 час. Закапывать в нос по 6—8 капель 4 раза в сутки.

■ Околоплодники грецкого ореха измельчить и 1 столовую ложку залить 1 стаканом холодной воды. Довести до кипения, настоять. Закапывать в нос в течение 20— 25 дней.

БОЛЕЗНЬ МЕНЬЕРА

МКБ-10:

класс Болезни уха и сосцевидного отростка блок Болезни внутреннего уха Н81.0 Болезнь Меньера

Болезнь Меньера — так называется заболевание внутреннего уха, характеризующееся головокружением, шумом и ощущением заложенности в ушах, потерей слуха, сопровождающееся расстройством равновесия, тошнотой и рвотой. Нередко у больных наблюдается усиленное потоотделение, понижается артериальное давление. Причина заболевания неизвестна, хотя появились данные, указывающие налимфо-нарушения в вестибулярном аппарате (JI. И. Фирсова, 2008).

КЛАССИФИКАЦИЯ

По форме

■ классическая

(одновременное нарушение слуховой и вестибулярной функций)

■ кохлеарная

(начинается со слуховых расстройств)

• вестибулярная

(начинается с вестибулярных расстройств)

Лечение комплексное и включает препараты по улучшению кровоснабжения головного мозга, устранению спазмов сосудов, регулированию водно-солевого обмена, уменьшению шума в ушах, головокружения, а также назначают рефлексотерапию, лечебную физкультуру.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результатов комплексного лечения, снижение частоты осложнений, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии при болезни Меньера представлены в таблице.

Таблица 121
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, календула, курильский чай, какалия, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: улучшение ликвородинамикиастрагал, каштан, манжетка, панцерия ангионорм, настои манжетки, астрагала
■ Направление: улучшение мозгового кровообргарника, бакопа, дербенник, имбирь, каштан, погремок, синеголовник, ясменник | пценияангионорм, настои дербенника, ясменника, настойка арники

Окончание табл. 121
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: детоксикационное девясил, лопух, топинамбур | белосорб,детоксил,суперантитокс, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, ультрасорб, стимбифид, энтергин
■ Направление: восстановление витаминного иирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, хвощ, шиповник | минерального обменакорфит, настои'и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи,холосас
■ Направление: повышение иммунитета 'береза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | ирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
• Направление: местная терапиябадан, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, маклейя, сабельник, чабрец, чистотел | алантон, баданопласт, новоиманин, сальвин, сангвиритрин, тинктал, флоравит, экстракт родиолы

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечание

Рекомендуется уменьшить потребление соли и отказаться от алкоголя.

♦ Rp (части):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Принимать в течение дня.

♦ Настойка арники по 5 капель 3 раза в день (добавлять в чай из трав).

Пример из лечебной практики

Больная, 56 лет.

Диагноз. болезнь Меньера.

В анамнезе: больна около 7 лет, ухудшение состояния чаще бывает в утреннее время и длится 1 —2 часа, не давая возможности работать. Неврологическое обследование не выявило органических изменений.

Фитотерапевтические мероприятия: рекомендован вышеприведенный сбор курсом 3 недели.

Результаты: головокружение уменьшилось, улучшилось общее состояние и повысилась работоспособность.

Средства традиционной медицины

■ По 1 столовой ложке цветков икотника серого и травы буквицы залить 1 стаканом кипятка, настаивать 1 час, процедить. Пить по 1 столовой ложке 4 раза в день.

■ Истолочь в порошок 30 г плодов тмина, 10 г белого перца, 8 г корней бедренца-камнеломки, 2 г корня имбиря и всыпать смесь порошков в 100 г муки. Добавить немного соли и сахара, 6 желтков, взбитых вилкой. Испечь лепешки. Съедать по нескольку лепешек в день.

ГАЙМОРИТ СИНУСИТ

МКБ-10:

класс Болезни органов дыхания

блок Острые респираторные инфекции верхних дыхательных путей J01.0 Острый верхнечелюстной синусит J32.0 Хронический верхнечелюстной синусит

Гайморит — воспаление придаточных пазух носа; односторонний или двусторонний процесс с вовлечением одной отдельно или всех придаточных пазух носа.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По течению

■ острый

* хронический

По локализации

* односторонний

■ двусторонний

По месту локализации

■ гайморит (воспаление верхнечелюстной придаточной пазухи)

■ фронтит (воспаление лобной придаточной пазухи)

■ этмоидит (воспаление ячеек решетчатой кости)

■ сфеноидит (воспаление пазух клиновидной кости)

При хронической форме заболевания больные предъявляют жалобы на затрудненный отток секрета из пазух, сухость в глотке, отхаркивание большого количества мокроты по утрам, неприятный запах изо рта, а также на головную боль, быструю утомляемость.

Лечение гайморита может быть оперативным или консервативным. Устраняют аденоиды, искривление носовой перегородки, полипы и прочее для снятия воспалительного процесса. На начальных стадиях помогают антигистаминные средства и антибиотики, промывание носа антисептическим раствором. Рекомендуется лечение острого гайморита доводить до конца, чтобы он не приобрел хроническую форму. В запущенных случаях назначают прокол пазухи и удаление гноя. Сегодня еще эффективнее лазеротерапия.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения гайморита, снижение частоты осложнений, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии при гайморите представлены в таблице.

Таблица 122
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, календула, курильский чай, какалия, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: детоксикационное девясил, лопух, топинамбур | белосорб,детоксил,суперантитокс, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, ультрасорб, стимбифид
■ Направление: восстановление витаминногирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, хвощ, шиповник | о и минерального обменакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, холосас
■ Направление: повышение показателей им!береза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | мунитетаирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: местная терапиябадан, ганодерма, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, маклейя, рейши, сабельник, чабрец, чистотел, шиитаке | алантон, баданопласт, лютенурин, новоиманин, сальвин, сангвиритрин, сбор «табан-аршан», тинктал, флоравит, экстракт родиолы

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (г):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в теплом виде по 70 мл 3 раза в день до еды. Длительность приема 2—3 недели.

♦ Ватные турунды в носовые ходы с сангвиритриновым спиртом (согласно инструкции) 2—3 раза в день.

Средства традиционной медицины

■ Сок корня цикламена по 2 капли в каждый носовой ход вечером, и так 2-3 дня подряд. Детям сок разводить водой 1 : 2.

■ Наполнить бутылку измельченным хреном и травой розмарина (1:1), залить доверху винным уксусом, закупорить и оставить в теплом месте на 10 дней, дважды в день встряхивая. После этого срока каждый час через горлышко нюхать содержимое в течение 5 минут, а вечером с этой настойкой делать компресс на лоб и затылок (10—15 минут).

отит

МКБ-10:

класс Болезни уха и сосцевидного отростка

блок Болезни наружного уха

Н60 Наружный отит

Н65 Негнойный средний отит

Н66 Гнойный и неуточненный средний отит

Отит — воспаление уха. Как правило, инфекционный процесс распространяется в среднее ухо из полости носа и носоглотки как осложнение ОРЗ, гайморита, ангины и других заболеваний. Если отит не лечить, он переходит в хроническую стадию, наступают тугоухость, потеря слуха, инфекция и воспалительные процессы распространяются в мозг.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По локализации

■ наружный

■ средний

■ внутренний

Наружный отит проявляется воспалением кожи ушной раковины или наружного слухового прохода. Воспаление среднего уха (средний отит) возникает обычно как осложнение инфекционных болезней (например, гриппа, кори, ангины), его проявления — боль в ухе, понижение слуха. При неблагоприятных условиях средний отит может.перейти в хроническую форму, для которой характерно снижение реактивности организма, длительное кровотечение из уха с периодическим или постоянным гноетечением. При обследовании в барабанной перепонке выявляют прободное отверстие.

Лечение наружных отитов комплексное и включает, в частности, согревающие компрессы, физиотерапевтические процедуры, витаминотерапию. Антибиотики и сульфаниламидные препараты применяют при выраженном воспалении и повышенной температуре. При образовании абсцесса показано хирургическое лечение.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения отита, снижение частоты осложнений, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии при отите представлены в таблице.

Таблица 123

Фитопрепараты

Наименование растений

■ Направление: противовоспалительное

алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая

бадан, береза, василек, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, календула, курильский чай, какалия, чабрец, черника, шалфей

Окончание табл. 123
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: детоксикационное девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, суперантитокс, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, ультрасорб, стимбифид
■ Направление: восстановление витаминного иирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, хвощ, шиповник | минерального обменакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи,холосас
■ Направление: повышение показателей иммунибереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | тетаирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
• Направление: местная терапиябадан,девясил,зверобой,калган, кровохлебка, маклейя, сабельник,чабрец,чистотел | алантон, баданопласт, новоиманин, сальвин, тинктал, флоравит, экстракт родиолы

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части)'.

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в теплом виде в течение дня.

♦ Экстракт элеутерококка + настойка аралии (20 + 20 капель, доза взрослого) до еды утром.

♦ В ухо, предварительно очищенное от гноя, вводить турунду, смоченную спиртовым раствором сангвиритрина, 1 раз в день.

Пример из лечебной практики

Больной, 15 лет.

Диагноз: двусторонний хронический гнойный средний отит, перфорирована барабанная перепонка слева.

В анамнезе: болен около 4 лет, неоднократно лечился стационарно и амбулаторно, но гноетечение прекратить не удалось.

Фитотерапевтические мероприятия: назначена приведенная выше схема лечения.

Результаты: через 2 недели гноетечение прекратилось, а спустя 4 недели барабанная перепонка полностью заэпителизировалась. К сожалению, убрать рубец на барабанной перегородке фитотерапевтическими методами не удалось.

Средства традиционной медицины

■ 10% настойку листьев мелиссы по 6—8 капель 2 раза в день в ухо.

■ 5% настойку чистотела принимать по 5 капель, и так в течение 5 дней.

■ 10% настойку махорки по 6 капель 2 раза в день.

■ 10% настойку околоплодников ореха грецкого (маньчжурского) принимать по

5 капель 2 раза в день.

РАК ОРОФАРИНГЕАЛЬНОЙ ОБЛАСТИ

МКБ-10:

класс Новообразования

блок Злокачественные новообразования губы, полости рта и глотки С00—С14 Злокачественные новообразования губы, полости рта и глотки

В связи с тем что злокачественные опухоли орофарингеальной области редко удается правильно диагностировать на ранних стадиях, наблюдается высокая смертность при этой патологии.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По гистологии

■ доброкачественная

■ злокачественная

Международная югиническая КЛАССИФИКАЦИЯ система TN М

Т (tumor) — первичная опухоль N (nodulus) — региональные лимфатические узлы М (Metastasis) — метастазы

Т, | опухоль занимает 1 анатомическую часть
Т2 | опухоль занимает 2 анатомические части либо 1 анатомическую часть, но прорастает в соседний орган, поражая не более I анатомической части
Т3 | опухоль занимает более 2 анатомических частей либо 2 анатомические части + прорастание в соседний орган
N. | нет регионарных метастазов
N, | регионарные метастазы односторонние и смещаемые
n2 | регионарные метастазы двусторонние смещаемые
N3 | регионарные метастазы односторонние неподвижные
n4 | регионарные метастазы двусторонние неподвижные либо односторонний конгломерат метастазов, прорастающий в соседние органы
м„ | нет отдаленных метастазов
м | есть отдаленные метастазы

Стандартное лечение включает пред- или послеоперационную лучевую терапию и радикальную операцию.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения рака орофарингеальной области, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии представлены в таблице.

Таблица 124
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: регуляция показателей иммуните аралия, родиола, элеутерококк, эхинацея | танастойки аралии, эхинацеи, соки каланхоэ, алоэ, подорожника, фитомикс-40, экстракт родиолы
■ Направление: противоопухолевоеаконит, болиголов, будра, золототысячник, копытень, окопник, ольха, омела, осина, персик, иван-чай, подорожник, чага, чистотел, щавель конский | бетулахит, гомеопатические препараты аконита, болиголова, оводорин, панавир, пифламин, фитомикс-40, хеликсор, чаговит, чай «Душевный», эскадор
■ Направление: антиметастатическоебадан, будра, кипрей, левзея, подорожник, родиола, синюха, чага, чистотел, шлемник | настойка шлемника, плантаглюцид, фитомикс-40, фиторен, чаговит, чай «Душевный», экдистен
■ Направление: обезболивающеедушица, коровяк, мать-и-мачеха, мелисса, мята, первоцвет, солодка | ликвиритон, препараты мать-и-мачехи, коровяка, подорожника
■ Направление: противовоспалительное береза, зверобой, календула, чабрец, шалфей | препараты березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: противоспазматическое алтей, дягиль, коровяк, мелисса, солодка | багульник, мачок желтый, мелисса, мята, солодка, тимьян, тысячелистник, фиалка, хвощ
■ Направление: устранение интоксикации лопух, солодка, цикорий | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс,ультрасорб, энтергин
■ Направление: гепатопротекторное артишок, пижма, расторопша, репешок | ротокан, сибектан, силибор, силимар, фиторен

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечания

1. Есть данные о лечении рака горла экстрактом чистотела (А. Холодковский, 1963). Состояние крайне истощенного болезнью пациента улучшилось, появилась возможность глотания.

2. Описано действие чаги на больных (в том числе IV стадии) раком орофарингеальной области при длительном ее употреблении и при сохранившейся у больного реактивности организма (Н. И. Даников, 1996). Улучшилось общее состояние больных, а также замедлились явления дисфагии.

♦ Rp (части):

1 столовая ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по 70 мл 3 раза в день до еды. Наберите настой в полость рта и держите его во рту для лучшего всасывания. Длительность приема 1—3 месяца.

♦ Бетулахит по 1 капсуле 2 раза в день.

♦ Бета-вета по 2 таблетки 3 раза в день, запивая обезжиренным кефиром.

♦ Настойка аконита по 1—20 капель на 100 мл воды 2—4 раза в день за час до еды, принимать в возрастающей дозе в зависимости от стадии заболевания.

♦ Хитовит по 2 таблетки утром и днем.

Пример из лечебной практики

Больной, 58 лет.

Жалобы: затрудненное глотание пищи.

В анамнезе: в течение года наблюдался у ЛОР-врача по поводу трахеита, бронхита, но лечение было безуспешным. После рентгенологического обследования выявлен рак орофарингеальной области, назначены лучевая терапия и химиотерапия. После двух курсов полихимиотерапии у больного резко снизились морфологические показатели крови, и лечение прекратили.

Фитотерапевтические мероприятия: нами было рекомендовано вышеприведенное лечение как вспомогательное.

Результаты: через 1,5 месяца терапии у больного значительно уменьшилась дис-фагия, увеличилась масса тела, улучшилось общее состояние, а также приблизились к норме показатели крови.

Средства традиционной медицины

■ Свежую траву подмаренника (настоящего или цепкого) и ястребинки, взятые поровну, измельчить и 1 чайную ложку с верхом залить 1 стаканом кипятка, настаивать 10 минут. Использовать для полоскания рта 6—8 стаканов настоя в день, делая иногда несколько глотков настоя. Эффект при использовании сухого растения намного меньше.

■ По 5 г листьев шалфея и корней одуванчика, крапивы и буквицы залить 1 л воды, кипятить на слабом огне 5 минут, добавить по 15 капель настойки арники и можжевельника. Пить по 1 столовой ложке каждый час. Одновременно принимать порошок корней дягиля на кончике ножа.

■ По 1 столовой ложке листьев инжира, скумпии и семян льна смешать, залить 1 л воды, томить на слабом огне 10 минут. Пить вместо воды (П. Димков, 1977).

тонзиллит

МКБ-10:

класс Болезни органов дыхания

блок Острые респираторные инфекции верхних дыхательных путей

J03.0 Острый стрептококковый тонзиллит

Тонзиллит — инфекционно-аллергическое заболевание, проявляющееся местным воспалением лимфаденоидной ткани миндалин глотки. Все чаще тонзиллит называют также иммунологическим заболеванием, поскольку лимфаденоидная ткань призвана вырабатывать лимфоциты, активно участвующие в продукции секреторного иммуноглобулина А — важнейшего фактора защиты оболочек дыхательных путей.

Факторы, предрасполагающие к возникновению заболевания: хронические воспалительные процессы в полости рта, носа и околоносовых пазух. Среди возбудителей ведущее место занимают Р-гемолитический стрептококк группы А и различные вирусы. Последним отводится решающая роль в детской заболеваемости, для которой характерны затяжное, склонное к рецидивам течение, разрастание лимфоидной ткани. Ангина является разновидностью острого воспаления, причем подразумевается поражение только нёбных миндалин и только р-гемолитическим стрептококком группы А.

КЛАССИФИКАЦИЯ АНГИН

По стадиям развития

■ катаральная

■ фолликулярная

■ лакунарная

■ гнойно-некротическая

По степени тяжести

■ легкая

■ средней тяжести

■ тяжелая

Инкубационный период при ангине составляет одни-двое суток, затем возникают головная боль, боль в горле, ломота в суставах, озноб, нарушаются сон и аппетит. Температура в течение суток может достигать 40 °С. Ангина может спровоцировать развитие таких заболеваний, как отит, паратонзиллит и паратонзиллярный абсцесс, а также инфекционно-аллергический миокардит, артрит, гломерулонефрит.

Лечение ангины комплексное и включает медикаментозные средства, в том числе антигистаминные, антибиотики, аскорбиновую кислоту; для повышения иммунитета назначают иммунокорректоры; с успехом применяют методы физиотерапии. При хроническом тонзиллите эффективно в основном хирургическое вмешательство: полное или частичное удаление миндалин, а также лакунотомия.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения ангины, снижение частоты и тяжести осложнений, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии при ангине представлены в таблице.

Таблица 125
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: детоксикационное девясил, лопух, топинамбур | белосорб,детоксил, суперантитокс, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, ультрасорб, стимбифид
■ Направление: восстановление витаминногоирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, хвощ, шиповник | и минерального обменакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, холосас
■ Направление: повышение показателей hmmjбереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | шитетаирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: местная терапиябадан, девясил, зверобой, кровохлебка, маклейя, сабельник, чабрец, чистотел | алантон, баданопласт, новоиманин, сальвин, сангвиритрин, тинктал, экстракт родиолы

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 8 часов, принимать в теплом виде (не подслащивая) в течение дня.

♦ Использовать приведенный выше настой для полоскания полости рта и горла 3—

5 раз в день.

♦ Смазывать миндалины сангвиритриновым спиртом 2 раза в день.

Средства традиционной медицины

■ Смешать поровну цветки ромашки и лист шалфея и 2 столовые ложки сбора залить 0,5 л кипятка, настаивать в термосе 1 час, процедить и полоскать горло, а также пить в горячем виде как чай.

■ I столовую ложку корневищ аира настаивать в 0,5 л холодной воды 5—7 часов. Затем кипятить настой 10—15 минут под крышкой и остывшим отваром полоскать горло.

■ I столовую ложку измельченных корневищ лапчатки прямостоячей залить 0,5 л холодной воды, настаивать 5—7 часов, после чего кипятить 15 минут под крышкой. Остывшим отваром полоскать горло несколько раз в день.

■ Залить 1 часть листьев и корней лопуха 10 частями кипятка, настаивать 3—4 часа, затем процедить. Теплым отваром полоскать горло.

■ Наносить на миндалины с помощью ватного тампона пихтовое масло 2—5 раз в день. Одновременно закапывать в нос по 1—2 капли пихтового масла. Возникнут чихание и жжение, которые прекратятся через 15—20 минут.

■ 250 г творога + 200 г мелко нарезанного лука смешать и слегка нагреть на пару до температуры 20—30 °С (не более). Шею слегка смазать кремом. Половину луковотворожной смеси выложить на ткань и приложить в виде компресса к горлу, сверху обвязать горло сухим полотенцем. Через 20—30 минут повторить процедуру с новой порцией смеси.

■ 3 части меда залить 1 частью воды и кипятить, снимая пену. Затем вливать предварительно разведенный в воде (1:1) винный или виноградный уксус до тех пор, пока не исчезнет кислый вкус. Принимать по 1 чайной ложке 3—4 раза в день и полоскать горло.

■ 1 столовую ложку меда растворить в 1 стакане теплой воды и полоскать горло. Быстро снимает воспаление миндалин и служит профилактикой нагноений.

■ В эмалированную кружку положить 5—6 столовых ложек меда и 1 столовую ложку малинового варенья, размешать и на слабом огне довести до кипения, постоянно помешивая. Затем содержимое кружки немного остудить и пронимать по 1 чайной ложке с молоком. Лучше давать это лекарство больному в постели, чтобы сразу укутать его. Не забудьте намокшее от пота белье поменять на сухое.

■ Принимать свежий сок репчатого лука по 1 чайной ложке 3—4 раза в день.

■ Полоскать горло отваром лука, для чего залить 1 мелко нарезанную головку лука 0,5 л кипятка, томить на слабом огне 5 минут, настаивать 2 часа, затем процедить, добавить 2—3 капли масла шалфея или 1 чайную ложку облепихового масла.

■ На область пораженных миндалин 3—4 раза в сутки капать смесь лимонного сока с медом, взятых поровну.

Хронический тонзиллит в весенний и зимний периоды

■ 50 мл сока редьки смешать с 1 чайной ложкой меда, полоскать горло, а затем раствор проглотить.

■ Ежедневно (натощак) смазывать нёбные миндалины соком алоэ, смешанным с натуральным медом (1 : 2), в течение двух недель. В последующие две недели процедуру проводить через день.

Фитопрепараты и БАДы, рекомендуемые при ЛОР-заболеваниях

Грепол

■ Состав: зеленые плоды грецкого ореха, трава полыни, почки березы, корни солодки, бутоны гвоздики

■ Действие: бактерицидное, противовоспалительное, фитонцидное, противопа-разитарное, гормонорегулирующее, стимулирует деятельность пищеварительных желез

■ Показания: терапия сопровождения при глистной инвазии, гастрите с пониженной секреторной активностью, гастродуодените, хеликобактериозе

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Корфит

■ Состав: плоды шиповника, боярышника, корни аралии и элеутерококка, соки виноградный, яблочный и черноплодной рябины

■ Действие: тонизирующее, адаптогенное, поливитаминное, нормализующее обмен веществ, общеукрепляющее (при гиповитаминозах, анемии, лучевой болезни)

■ Показания: для профилактики и коррекции функциональных расстройств при стрессовых состояниях в контингентах повышенного риска, у ослабленных детей, пожилых людей, особенно в осенне-весенний период, а также для снятия чувства напряжения и усталости при психоэмоциональных и физических нагрузках, профилактика остеопороза

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Крем «Сибирский»

■ Состав: барсучий и медвежий жир, пентоп, эмульсионный воск, эмульгатор ПГ-5, стеарин, глицерин, триэтаноламин, масло пихтовое, неомеккин-М 16, аги-дол-1

■ Действие: бактерицидное и противовоспалительное, обогащает кожу витаминами А, В2, В5, В12, К, РР, Е, пектинами, сапонинами, каротином, цитаминами, тритерпеновыми гликозидами, микроэлементами и органическими кислотами, подавляет гнойные процессы на коже, заживляет раны, свищи, улучшает кровообращение

■ Показания: хронические бронхиты, простудные заболевания, нагноения, незаживающие раны, экземы, обморожения, ожоги

• Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Панавир

■ Состав:.полисахаридный лектиновый комплекс из проростков картофеля (содержит глюкозу, галактозу, рамнозу, маннозу, ксилозу и уроновые кислоты)

■ Действие: снижает активность вирусов герпеса, клещевого энцефалита, гриппа (тип А и В), аденовирусов, гепатита В и С, парво- и коронавирусов (торможение репликации вируса в инфицированных клетках путем блокады синтеза вирусных белков), повышает неспецифическую резистентность организма к инфекциям (индуцирует синтез интерферонов), жизнеспособность инфицированных клеток

■ Показания: герпесвирусные инфекции (в том числе генитальный, лабиальный и опоясывающий рецидивирующий герпес), ревматоидный артрит, клещевой энцефалит, цитомегало- и папилломавирусная патология, патология, вызванная вирусом Эпштейна — Барра, контагиозным моллюском

■ Противопоказания: аллергия на сахара

Сальвин

■ Состав: листья шалфея лекарственного

■ Действие: вяжущее и местное противовоспалительное, антимикробная активность в отношении грамположительной микрофлоры

■ Показания: пародонтоз, хронические воспалительные заболевания полости рта, катаральные и язвенно-некротические гингивиты, стоматиты

■ Противопоказания: гиперчувствительность

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Сангвиритрин

■ Состав: маклейя сердцевидная и мелкоплодная

■ Действие: антимикробное в отношении грамположительных и грамотрицатель-ных бактерий, дрожжеподобных и мицелиальных грибов, антитрихомонадная активность

■ Показания: лечение и профилактика дисбактериоза, хронического гастрита, хеликобактериоза, шигеллеза, синдрома раздраженного кишечника

■ Противопоказания: экзематизация на фоне микотических поражений кожи и слизистых оболочек

Стимбифид

• Состав: фруктополисахариды, фруктоолигосахариды, витамины группы В, Е, РР, С, фолиевая и пантотеновая кислоты, биотик, селен, цинк

■ Действие: восстанавливает микрофлору кишечника, создает пребиотический эффект

■ Показания: дисбактериоз, острые и хронические кишечные инфекции, аллергические заболевания и иммунодефицитные состояния, функциональные расстройства пищеварительного тракта

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Суперантитокс

■ Состав: экстракт бересты, фруктоза

■ Действие: повышает клеточный и общий иммунитет

■ Показания: профилактика или терапия сопровождения при стоматологических заболеваниях

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Фитогор

■ Состав: шалфей, мята, мелисса, кукурузные рыльца, многоколосник, котовник, календула

■ Действие: иммуностимулирующее, противомикробное, противовирусное

■ Показания: воспалительные, опухолевые, микробные и вирусные острые и хронические процессы пищеварительного тракта

■ Противопоказания: гипотония

Эвкалимин

■ Состав: сумма терпеноидных альдегидофилов и тритерпеноидов эвкалипта прутьевидного

■ Действие: противовоспалительное, антибактериальное, стимулирует Т-клеточ-ный иммунитет и индукцию интерферона

■ Показания: острые и хронические заболевания верхних дыхательных путей, носоглотки, придаточных пазух носа, пародонт

■ Противопоказания: не выявлены

КОНТРОЛЬНЫЕ ВОПРОСЫ

1.

Какие растения рекомендуют при сухом надрывном спастическом кашле:

а -> первоцвет б -> дягиль

в -> цетрария исландская г -» дуб

д -> чистец прямой

2.

Укажите состав перечисленных ниже препаратов:

Препараты

а -> потогонный сбор № 1 б -> потогонный сбор № 2 в -> пиносол (капли) г -> каметон (спрей)

Композиции растений

а -> листья мать-и-мачехи + трава душицы + плоды малины

б -> масло сосны обыкновенной + масло эвкалиптовое + тимол + азулен + масло мяты перечной + токоферол ацетат в цветки липы + плоды малины

г -> хлорбутанолгидрат + камфора + ментол + масло эвкалипта + масло вазелиновое

3.

Перечислите направления фитотерапии аденоидных вегетаций:

а -> уменьшение сенсибилизации организма к ингаляционным и пищевым антигенам

б -> улучшение функций печени, поджелудочной железы, почек в -> растения с редуцирующим, противовирусным свойствами г -> улучшение мозгового кровообращения, устранение гипоксии мозга из-за неполноценного носового дыхания д -> антисептическое, иммуномодулирующее

4.

Перечислите растения с противовирусным действием:

а -> таволга вязолистная

б -> шалфей лекарственный в -> календула лекарственная г -> эвкалипт прутьевидный д -> копытень европейский

5.

Какие растения назначают при указанных болезненных состояниях:

а боли в мышцах

■ багульник ■ ива ■ аир ■ таволга ■ зверобой

б -> головная боль

■ аир ■ душица ■ кипрей ■ липа■ ромашка

■ тмин ■ фиалка ■ синюха в -> аллергический отек слизистых оболочек

■ ряска малая ■ багульник болотный ■ земляника лесная

■ дрок красильный ■ фиалка трехцветная ■ хвощ полевой г -> афония, охриплость голоса, отечность голосовых связок

■ репешок ■ фенхель ■ анис ■ буквица ■ дурман

д влажный кашель

■ первоцвет ■ дягиль ■ буквица ■ аистник цикутовый

■ шалфей лекарственный

6.

Какие растения рекомендованы при сухом кашле и не показаны при кашле влажном:

а -> багульник б -> душица в -> мачок желтый г -> бедренец-камнеломка д -> чистотел большой

7.

Укажите состав перечисленных ниже препаратов:

Препараты а -> стоптуссин-фито б -> кармолис в -> синупрет г -> гипорамин

Композиции растений

а -> масла аниса + лаванды + коричника китайского + мяты + гвоздики + шалфея + тимьяна + лимона + мелиссы + муската б -> корень горечавки + цветы первоцвета + трава щавеля + цветки бузины + трава вербены в -> тимьян + чабрец + подорожник большой + мед г -> экстракт листьев облепихи крушиновидной

8.

Эфирные масла каких растений обладают антисептическим, успокаивающим действием:

а -> аир

б -> ландыш майский в -> тимьян г -> тысячелистник д -> душица

9.

Укажите состав перечисленных ниже препаратов:

Препараты а алпизарин б -> грудной эликсир в -> бронхолитин г -> проспан

Композиции растений

а -> глауцина гидробромид + эфедрина гидрохлорид + лимонная кислота + масло базилика камфорного б -> ксантон мангиферин из копеечника желтеющего или из листье в манго

в -> сумма гликозидов из листьев плюща + масло мятное + масло анисовое + масло фенхелевое г -> экстракт солодковый густой + масло анисовое + аммиак водный

10.

Перечислите направления фитотерапии острого ринита:

а -> борьба с интоксикацией (потогонные, мочегонные средства) б -> противовоспалительное в -> антисептическое г -> растения с отхаркивающим действием

ГИНЕКОЛОГИЧЕСКИЕ БОЛЕЗНИ АКУШЕРСКАЯ ПРАКТИКА

Растения с рекомендуемыми фармакологическими свойствами

Абортивные

Лекарственные средства, способствующие прерыванию беременности.

■ Баранец, барвинок, безвременник великолепный, белена, гармала, гледичия, дурман, душица, живокость, ипекакуана, клевер, люцерна, мордовник, пажитник сенной, пижма, подснежник Воронова, полынь, секуринега, скополия, солодка голая, софора, спорынья, сферофиза, термопсис, хинное дерево, хмель, чилибуха, чистотел большой, шалфей, эфедра.

Адаптогенные

Данные лекарственные средства повышают адаптацию организма к неблагоприятным условиям, оказывают специфическое общетонизирующее воздействие на функции ЦНС, эндокринную регуляцию, обменные процессы.

■ Аралия, женьшень, заманиха, левзея, лимонник, родиола, шиповник, элеутерококк.

Анаболические

Лекарственные средства, которые усиливают синтез белка в организме.

■ Аралия, левзея, хмель, элеутерококк, ятрышник.

Анальгезирующие

По механизму действия эти лекарственные средства разделяют на наркотические и ненаркотические. Избирательно подавляют или уменьшают болевую чувствительность путем преимущественного влияния на ЦНС без нарушения сознания.

■ Аралия, красавка, кровохлебка, ромашка, рябина обыкновенная, синюха, тмин, хмель, эвкалипт.

Ангиопротекторы

Лекарственные средства, восстанавливающие проницаемость сосудистой стенки, уменьшающие ее отечность и нормализующие метаболические процессы.

■ Боярышник, зверобой, каштан конский, стальник полевой, черемуха, черника, шиповник.

Антианемические / Гемостимулирующие

Общее название лекарственных средств, используемых в лечении анемии, стимулирующих образование форменных элементов крови; препараты, содержащие железо, медь, фосфор и проч. (например, гемостимулин, фитоферролактол, ферро-церон, железа глицерофосфат и кислота железоаскорбиновая).

* Аир, аралия, бадан, диоскорея ниппонская, женьшень, зверобой, земляника лесная, крапива двудомная, красоднев желтый, реманния китайская, смородина черная, стеблелист василистниковидный, фиалка трехцветная, череда трехраздельная, шиповник, шлемник байкальский, элеутерококк.

Антибактериальные

Данные лекарственные средства уничтожают бактерии или подавляют их жизнедеятельность.

■ Бадан, зверобой, календула, кровохлебка, можжевельник, подорожник большой, тимьян, череда.

Антибластомные / Антимитотические

Исходя из источника получения, выделяют группу, содержащую алкалоиды и другие средства растительного происхождения.

■ Аконит джунгарский, бадан толстолистный, береза повислая, болиголов пятнистый, горец птичий и змеиный, календула лекарственная, койке, омела белая, полынь блестящая и метельчатая, сушеница топяная, череда трехраздельная, чистотел большой, шалфей лекарственный, эвкалипт шариковый.

Антивирусные

Данные лекарственные средства угнетают развитие, жизнедеятельность вирусов, вызывают их гибель, а также препятствуют развитию заболеваний вирусной этиологии.

■ Барбарис, береза бородавчатая, бессмертник песчаный, зверобой, календула, можжевельник, фиалка трехцветная, чистотел, шалфей, эвкалипт шариковый.

Антигипоксические

Лекарственные средства, устраняющие явления гипоксии.

■ Астрагал шерстистоцветковый, крапива двудомная, жгучая и глухая, липа сердцевидная, мелисса лекарственная, синюха голубая, спорыш, хмель обыкновенный, цетрария исландская, череда трехраздельная.

Антимикробные

Лекарственные средства, которые подавляют рост и размножение (антисептические свойства) или вызывают гибель (дезинфицирующие свойства) болезнетворных микроорганизмов.

■ Горец змеиный, зверобой, календула, лапчатка прямостоячая, можжевельник, подорожник большой, тимьян ползучий, тысячелистник, хмель, череда трехраздельная, черемуха, шалфей.

Антиоксидантные

Лекарственные средства, которые предотвращают или замедляют неферментативное, свободно-радикальное окисление органических веществ кислородом; необходимый компонент всех тканей и клеток, предохраняющий биологические субстраты от самопроизвольного окисления.

■ Бессмертник, виноград культурный, гранат обыкновенный, груша обыкновенная, дрожжи пивные, ежевика сизая, зверобой продырявленный, калина обыкновенная, крапива двудомная, крыжовник обыкновенный, облепиха крушиновидная, овощи свежие, пижма, проросшие зерна, расторопша, чай зеленый.

Антих,юмидийные

Лекарственные средства, угнетающие рост и развитие хламидий.

■ Береза, дурнишник, копеечник забытый, альпийский, полынь, тополь, цетрария, шалфей лекарственный.

Антиэкссудативные

Лекарственные средства, ослабляющие или снимающие аллергические реакции на чужеродные вещества, вызывая при этом гипосенсибилизацию.

■ Багульник болотный, девясил высокий, одуванчик, ольха серая, солодка голая и уральская, фиалка трехцветная, хвощ полевой, хмель, череда трехраздельная, шлемник байкальский.

Бактерицидные

Лекарственные средства, подавляющие рост и размножение (антисептические свойства) или вызывающие гибель (дезинфицирующие свойства) болезнетворных микроорганизмов.

■ Горец змеиный, зверобой, календула, лапчатка прямостоячая, можжевельник, подорожник большой, тимьян ползучий, тысячелистник, хмель, череда трехраздельная, черемуха, шалфей.

Биостимулирующие

Биологически активные вещества растений; стимулируют обмен веществ, регенерацию и прочие жизненно важные процессы в организме человека.

■ Алоэ древовидное, женьшень, заманиха, земляника, левзея, лимонник, молодило русское, очиток большой и пурпурный, родиола розовая, солодка голая, шелковица черная, элеутерококк, ятрышник.

Накапливают возбуждающие аминокислоты — глутаминовую и аспарагиновую.

■ Койке (слезник), лотос орехоносный, спаржа лекарственная.

Витаминные

Витамины, образуемые в растениях и микроорганизмах, затем поступают в организм человека с пищей (за исключением витамина А и витаминов группы D, которые поступают в организм человека после прохождения биологической цепочки «растение — организм животного»).

Возбуждающие центральную нервную систему (ЦНС)

Лекарственные средства, усиливающие биологическую активность мозга, возбуждающие центры продолговатого мозга, моторные зоны.

• Аралия, багульник, женьшень, заманиха, какао настоящее, кола заостренная, кофе аравийский, левзея, лимонник, мордовник обыкновенный, падуб парагвайский, родиола, секуринега полукустарниковая, термопсис, чай китайский, чилибуха.

Гемостатические

Лекарственные средства, прекращающие кровотечение.

■ Арника горная, зайцегуб опьяняющий, кровохлебка лекарственная, пастушья сумка, подорожник большой, тысячелистник обыкновенный.

Гипосенсибилизирующие / Противоаллергические

Лекарственные средства, которые ослабляют или снимают аллергические реакции на чужеродные вещества, вызывая при этом гипосенсибилизацию.

■ Багульник болотный, девясил высокий, одуванчик обыкновенный, ольха серая, солодка голая и уральская, фиалка трехцветная, хвощ полевой, хмель обыкновенный, череда трехраздельная, шлемник байкальский.

Гормоноподобные

Лекарственные средства с действующим началом — гормонами, а также с гормоноподобным биологическим действием.

■ Одуванчик, солодка голая, хмель.

Диуретические

Лекарственные средства, улучшающие работу почек.

■ Береза, брусника, грушанка, толокнянка, хвощ.

Иммунокоррегирующие / Иммунокорректоры

Лекарственные средства, которые поддерживают необходимую иммунную реактивность организма.

■ Женьшень, календула лекарственная, крапива двудомная, левзея сафлоровидная, лопух, одуванчик лекарственный, подорожник большой, смородина черная, шиповник коричный, элеутерококк колючий.

Иммуностимулирующие

Лекарственные средства, которые стимулируют иммунологическую реактивность организма.

■ Аралия маньчжурская, боярышник, женьшень, заманиха высокая, зверобой, калина обыкновенная, левзея сафлоровидная, родиола розовая, элеутерококк колючий.

Индукторы интерфероногенеза

Лекарственные средства, вырабатывающие интерферон (защитный белок) в ответ на заражение организма вирусами, а также неспецифический фактор противовирусного иммунитета.

■ Барбарис, женьшень, кукуруза, лапчатка гусиная и блестящая, морковь посевная, мята перечная, расторопша пятнистая, чистотел большой, элеутерококк колючий.

Капилляроукрепляющие

Данные лекарственные средства укрепляют стенки капиллярных сосудов, снижают их отечность, улучшают обмен веществ между кровью и тканями организма.

■ Горец перечный, календула, каштан конский, лиственница, пихта, солодка голая и уральская, софора, стальник пашенный.

Лимфотропные

Лекарственные средства, улучшающие дренаж лимфатических сосудов.

■ Брусника обыкновенная, донник лекарственный, каштан конский, лагохилус опьяняющий, мальва, манжетка обыкновенная.

Месячногонные

Данные лекарственные средства восстанавливают ритм менструального цикла у женщин в детородный период.

■ Аир, донник, душица, клевер красный, крапива двудомная, кукурузные рыльца, лапчатка гусиная, любисток лекарственный, люцерна, пастушья сумка, полынь, родиола розовая, спорыш, тысячелистник, хмель, цимицифуга.

Нормализующие уровень женских половых гормонов

■ Анис, кипрей узколистный, клевер красный, лапчатка гусиная, любисток, люцерна посевная, манжетка, розмарин, хмель, шалфей.

Обезболивающие / Спазмолитические

Лекарственные средства, уменьшающие проявления болевого синдрома: центрального ненаркотического действия

■ синеголовник плосколистный, синяк обыкновенный; наркотического действия

■ конопля, мак (все виды); периферического действия

■ аконит, пион узколистный; транквилизаторы

■ валериана лекарственная, пустырник пятилопастный, синюха голубая. Общеукрепляющие

Лекарственные средства, которые содержат биологически активные вещества, влияющие на все жизненно важные процессы и функции организма.

■ Аралия маньчжурская, береза повислая, женьшень, календула лекарственная, крапива двудомная, лимонник китайский, шиповник коричный, элеутерококк колючий, ятрышник.

Окситоцические / Стимулирующие мускулатуру матки

Лекарственные средства, повышающие тонус и усиливающие сократительную активность миометрия.

■ Арника горная, барбарис, горец перечный, почечуйный и птичий, душица, пастушья сумка.

Противовоспалительные

Лекарственные средства, угнетающие воспалительный процесс в различных фазах его развития.

■ Аир болотный, алтей, девясил высокий, зверобой продырявленный, календула лекарственная, подорожник большой, солодка голая и уральская, толокнянка, тысячелистник обыкновенный, фиалка трехцветная, хвощ полевой, череда трехраздельная, шалфей лекарственный, шиповник собачий, эвкалипт прутьевидный.

Противотрихомонадные

Лекарственные средства противопаразитарного действия, применяемые при гри-хомониазе.

■ Береза повислая, тысячелистник обыкновенный, черемуха, чистотел большой, эвкалипт шариковый.

Регулирующие менструальный цикл

Лекарственные средства, которые восстанавливают функцию яичников, связанную с менструальным циклом.

■ Девясил, крапива, петрушка, пижма, рябина.

Седативные

Лекарственные средства, успокаивающие центральную нервную систему без явных нарушений ее функций, усиливая процессы торможения или понижая процессы возбуждения.

■ Барвинок малый, боярышник кроваво-красный, валериана лекарственная, мята перечная, пустырник пятилопастный, синюха голубая, сушеница топяная, фенхель, хмель обыкновенный, шлемник байкальский.

Содержащие витамины (поливитамины)

■ Боярышник, брусника, зверобой, календула, калина, крапива, рябина, смородина, шиповник.

Содержащие фитогормоны

Лекарственные средства, влияющие на образование пептидных гормонов пищеварительного тракта и регулирующие деятельность нервной системы:

■ аир, вахта трехлистная, волчец кудрявый, горец птичий, горечавка желтая, золототысячник зонтичный, квассия горькая, одуванчик, подорожник большой, полынь, хмель, цикорий, шандра обыкновенная.

Лекарственные средства кортикостероидного типа действия:

* астрагал шерстистоцветковый, бузина черная, гиностемма пятнистая, папоротник многоножка, паслен сладко-горький, ремания клейкая, смородина черная, солодка голая, хвощ полевой, череда трехраздельная.

Лекарственные средства, содержащие простагландиноподобные вещества:

■ бриония белая, рута душистая.

Лекарственные средства, содержащие фитоэстрогены и фитогонадотропины:

■ буквица лекарственная, ива козья, кипрей узколистный, клевер пашенный, кубышка желтая, любисток аптечный, любка двулистная, люцерна посевная, малина, мальва черная, молочай Фишера (Палласа), облепиха крушиновидная, пальма кокосовая, подсолнечник однолетний, рута душистая, рябина амурская, смородина черная, солодка голая и уральская, хмель, якорцы стелющиеся, яснотка белая, ятрышник пятнистый.

Сосудорасширяющие / Вазодилататоры

Данные лекарственные средства снижают тонус сосудистой стенки, расширяют просвет сосудов.

■ Барвинок малый, вздутоплодник, мята, ромашка, сушеница, фенхель.

16 Фитотерапия

Спазмолитические гладкой мускулатуры / Спазмолитики

Лекарственные средства, снимающие спазм, уменьшающие тонус гладкой мускулатуры внутренних органов.

■ Анис, бессмертник, василек, вздутоплодник, красавка, лопух, мята, ромашка, тмин, фенхель, шлемник.

Тератогенные

Данные лекарственные средства вызывают гибель плода или приводят к аномалиям развития, уродствам.

■ Женьшень (Panax notoginsengi), лаконос американский (фитолакка), папоротник мужской, полынь.

Токолитики (угнетают сократительную мускулатуру матки)

Лекарственные средства, которые понижают тонус и сократительную функцию матки. .

■ Мята.

Увеличивающие синтез пролактина / Молокогонные

Лекарственные средства, стимулирующие отделение молока у женщин в период кормления грудью. При недостаточности 2-й прогестероновой фазы менструального цикла женщины. Воздействуют на синтез и секрецию пролактина.

■ Анис, крапива двудомная, укроп, фенхель.

Уменьшающие проницаемость сосудов

Лекарственные средства, которые, кроме уменьшения проницаемости сосудистой стенки, при местном применении снимают отек тканей.

■ Брусника обыкновенная, каштан конский, кукуруза, лимонник китайский, солодка голая и уральская, стальник пашенный, фиалка трехцветная, шалфей лекарственный, шиповник коричный.

Антитромботические

Данные лекарственные средства уменьшают процесс прижизненного образования на внутренней поверхности стенки сосудов сгустков крови, состоящих из эритроцитов, лейкоцитов, тромбоцитов и фибрина, или растворяют их.

■ Валериана, вздутоплодник мохнатый, капуста морская, каштан конский, лен посевной, морковь.

Уменьшающие синтез пролактина

Лекарственные средства, блокирующие выделение пролактина.

■ Зюзник европейский, иссоп, частуха подорожниковая, шалфей.

Утеротонические

Лекарственные средства, усиливающие сокращения матки.

■ Девясил, душица, клещевина, пижма, тысячелистник.

Фунгицидные / Противогрибковые

Лекарственные средства с фунгицидным и фунгистатическим свойствами. Используют в профилактике и лечении микозов.

■ Зверобой, можжевельник, мята, тимьян ползучий, черемуха, эвкалипт прутьевидный.

Эпителизирующие

Данные лекарственные средства способствуют развитию эпителиальной ткани, покрывающей все свободные поверхности тела (кожа, слизистые, серозные оболочки, железы).

■ Горец птичий, календула, лен, полынь, стальник, сушеница, череда, шалфей, шиповник.

Эстрогенные

Лекарственные средства, способствующие развитию женских половых органов и вторичных половых признаков, а также пролиферации эндо- и миометрия.

■ Зверобой, солодка, хмель, шалфей.

Ядовитые

Лекарственные средства, которые вызывают нежелательные биологические эффекты в дозах, превышающих лечебные.

■ Багульник, горицвет, красавка, ландыш майский, наперстянка, омела белая, термопсис ланцетовидный, чистотел большой.

АНОВУЛЯЦИЯ

МКБ-10:

класс Болезни мочеполовой системы

блок Невоспалительные болезни женских половых органов

N97.0 Женское бесплодие, связанное с отсутствием овуляции

Ановуляция характеризуется отсутствием или нерегулярным появлением месячных или скудным их проявлением, что связано с недостаточным образованием гормонов, ответственных за функционирование яичников. Чаще всего возникает в период становления менструального цикла или во время климакса.

КЛАССИФИКАЦИЯ

■ ановуляция центрального или гипогонадотропного характера

■ ановуляция гипергонадотропного характера (38-40 лет)

Для лечения назначают гормоны гипофиза, эстрогенные и антиэстрогенные средства, применяют электростимуляцию шейки матки.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, минимизация побочного действия химиопрепаратов и гормональных средств, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии ановуляции представлены в таблице.

Таблица 126
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: регуляция гормональногоаир, вахта, дербенник, донник, клевер, люцерна, ортилия, пастушья сумка, подорожник, родиола, спорыш, цимицифуга | [юнаатероклефит, ирмалакс, климадинон, плантаглюцид, экстракты пастушьей сумки, родиолы, левзеи, эраконд
* Направление: повышение уровня иммунбереза, исландский мох. кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | ^тетаирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
• Направление: устранение раздражительнвалериана, пассифлора, патриния, пион, хмель | остинастойка пиона, новопассит, фитоновосед, экстракт пассифлоры
■ Направление: улучшение состояния сердбарвинок малый, ландыш, мелисса,омела,пустырник | ечно-сосудистой системывалокормид, валоседан, валосердин, гербион, кардиовален, кардиплан, настойка пустырника, циркулин

Окончание табл. 126
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: восстановление витаминнсирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | >го и минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, проростки ячменя, овса, пшеницы, сок облепихи, холосас
■ Направление: нормализация обмена вещгравилат, дербенник, лопух, сныть, спорыш, фиалка трехцветная, цикорий | SCTBнастои лопуха, спорыша, сныти, гравилата

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечание

Можно рекомендовать для употребления в пищу салаты с добавлением крапивы и медуницы, сок одуванчика.

♦ Rp (части):

2 г / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня.

♦ Танацехол по 1 таблетке утром и вечером до еды.

♦ Ротокан по 40 капель 3 раза в день во время еды с 50 мл воды.

Пример из лечебной практики

Больная, 27 лет.

Диагноз: дисфункция яичников.

В анамнезе: при обследовании в МОНИКИ установлена недостаточность 2-й фазы менструального цикла, от приема гормонов пациентка отказалась.

Фитотерапевтические мероприятия: назначено вышеприведенное лечение курсом 3 месяца.

Результаты: восстановлен ритм месячных, хотя и скудного характера. Продолжает прием фитопрепаратов.

Средства традиционной медицины

■ 2 столовые ложки листьев петрушки залить 0,5 л воды и кипятить 10 минут, затем добавить лимонный сок и мед по вкусу. Пить в течение дня вместо воды (П. Димков, 1977).

■ 3 столовые ложки травы горечавки залить 1 л красного вина, кипятить 15 минут. Пить по 75 мл через 2 часа после еды (П. Димков, 1977).

■ 50 г травы горца перечного, по 10 г листьев розмарина и мелиссы, плодоножек черешни смешать и 1 столовую ложку смеси кипятить 5 минут в 200 мл воды (1 стакан). Пить холодным утром и вечером (П. Димков, 1977).

• Взять в равных частях корень окопника и золототысячника, траву крапивы двудомной и буквицы, семена пажитника, измельчить в порошок и принимать 2 раза в день по половине чайной ложки.

БАКТЕРИАЛЬНЫЙ ВАГИНОЗ

МКБ-10:

класс Болезни мочеполовой системы \

блок Воспалительные болезни женских тазовых органов

В 1984 году на I Международном симпозиуме по вагинитам заболевание было выделено в отдельную нозологическую форму, но в МКБ-10 оно отсутствует.

Бактериальный вагиноз — это полимикробный невоспалительный вагинальный синдром, возникающий из-за резкого дисбаланса вагинальной микрофлоры, вызванного замещением доминирующих микроорганизмов рода Lactobacillus ассоциацией различных бактерий, в том числе Gardnerella vaginalis, анаэробов (Bacteroides, Prevotella, Porphyromonas') и Mycoplasma hominis (В. П. Адаскевич, 1997). Заболевание относится к группе негонококковых поражений урогенитального тракта, и большинство исследователей рассматривают бактериальный вагиноз как дисбактериоз влагалища, отрицая половой путь передачи.

Причина и механизм развития заболевания изучены недостаточно. Гарднерелла вагинальная (Gardnerella vaginalis) диагностируется с воспалительными заболеваниями мочеполового аппарата в виде моноинфекции, но довольно часто и при смешанной инфекции, в том числе в ассоциации с трихомонадой, кандидами. Предполагается, что микроорганизмы продуцируют аминокислоты, которые расщепляются с образованием аминов, в результате чего повышается pH влагалищного содержимого и создаются благоприятные условия для размножения микроорганизмов, вызывающих воспалительную реакцию, сопровождаемую десквамацией эпителия и появлением выделений.

Больные предъявляют жалобы на чувство жжения, зуд, серо-молочные водянистые выделения из влагалища с неприятным «рыбным» запахом. При этом воспалительные симптомы отсутствуют.

Основные принципы лечения бактериального вагиноза следующие: противо-микробные препараты, десенсибилизирующие и иммунокоррегирующие средства, восстановление микробиоценоза влагалища. При этом у специалистов подходы к лечению бактериального вагиноза существенно отличаются. Как показывает статистика, 100%-ной эффективности лечения достигнуть не удается. Результативность терапии снижается при сочетанной генитальной и экстрагенитальной патологии, аллергии к трихополу и ряду других химиопрепаратов, тяжелых сопутствующих внутренних заболеваниях.

ФИТОТЕРАПИЯ . .

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, уменьшение побочного действия химиопрепаратов и антибиотиков. Основные направления фитотерапии бактериального вагиноза представлены в таблице.

Таблица 121
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: борьба с инфекциейбадан, береза, грушанка, девясил, зимолюбка, какалия, лиственница, пихта, сосна, тополь, шалфей, шизонепета | абисиб, пластофарм, препараты из почек березы, тополя, сосны, травы багульника, листьев подорожника, шалфея, корней девясила, фитогор, хитокор, элекасол

Окончание табл. 127
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: повышение иммуномодулиру! левзея, подорожник, родиола, эхинацея | ощих свойств организмавинибис, ирмалакс, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: устранение болевого синдром душица, мелисса, мята | агастрогуттал, желудочные капли, настойка мяты, плантаглюцид
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: восстановление витаминногоирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | и минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, холосас
■ Направление: восстановление микрофлорылиственница, лопух, маклейя, подорожник, цикорий | абисиб, анмарин, бальзам Биттнера, ирмалакс, каротолин, плантаглюцид, стимбифид, токсодент-май, флорента, эуфлорин

■ Н. М. Крутикова, 1996

На модели инфекционного вагинита у белых крыс исследователь проверила эффективность воздействия эвкалимина (препарата из эвкалипта прутьевидного) и 2% масляного раствора хлорофиллипта на антибиотикорезистентный штамм Staphylococcus aureus. Результаты учитывались по клинической картине и срокам высеваемости стафилококка в процессе лечения. Установлено, что эвкалимин более эффективен, чем хлорофиллипт.

■ Н. Н. Ершова и соавт., 1996

Исследователи разработали мягкие желатиновые капсулы и суппозитории с масляным экстрактом мякоти томатов. Бактерицидное действие препарата изучали на тест-культурах микроорганизмов, наиболее часто встречающихся при воспалительных заболеваниях влагалища. Эффективность препаратов оказалась сравнимой с эффективностью сангвиритрина и поливидон-йода.

■ Н. В. Орджоникидзе и В. JI. Тютюнник, 1998

49 беременным с диагнозом «бактериальный вагиноз» был назначен препарат тантум роза. Курсом 10 дней назначали вагинальный душ одноразовым флаконом-спринцовкой объемом 140 мл (на 140 мг активного вещества препарата). Поскольку у 4 пациенток помимо бактериального вагиноза был диагностирован вагинальный кандидоз, в комплекс лечения включили препарат дафнеджин (вагинальные свечи, содержащие 100 мг активного вещества) курсом 6 дней. При контрольном исследовании на 7—10-е сутки от начала лечения клиническое выздоровление и нормализация лабораторных показателей отмечены у 46 (93,7%) больных. После основного курса терапии всем пациенткам назначили прием в течение 10 дней эубиотиков (ацилакт, бифидум или лактобактерин, бифидин) для нормализации соотношения лактобацилл во влагалище и предотвращения рецидивов. При обследовании всех пациенток спустя 1 месяц после терапии рецидивов не отмечено.

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

2 г / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня. Длительность приема 3—4 недели.

♦ Вагинальные орошения, спринцевания и ректальные микроклизмы (30—50 мл) с настоем указанного выше растительного сбора через день, общий курс 2—3 недели.

♦ Сангвиритрин по 0,005 г 3 раза вдень после еды, курс приема 3—4 недели.

♦ Сапарал по 2 таблетки утром и днем до еды.

♦ Стимбифид по 2 таблетки 3 раза вдень. Курс 2,5 месяца.

♦ Чагаир по I таблетке 3 раза в день перед едой.

Пример из лечебной практики

Больная, 25 лет.

Диагноз: уреаплазмоз.

В анамнезе: 10 месяцев назад появились скудные выделения из влагалища, страдает нерегулярными месячными, держится субфебрильная температура по вечерам. Уролог, гинеколог, терапевт, фтизиатр, гематолог, инфекционист поочередно диагностировали вторичную анемию, аднексит, дисменоррею, хронический бронхит. Назначали антибиотики, противовоспалительные и седативные препараты. При обследовании в институте им. Габричевского произведена цепная полимеразная реакция на хламидиоз, уреаплазмоз, трихомониаз, кандидоз, герпес, цитомегалови-русную инфекцию. Обнаружена положительная реакция на уреаплазмоз.

Фитотерапевтические мероприятия: назначено 4-недельное лечение фитопрепаратами по приведенной выше схеме пациентке и ее половому партнеру.

Результаты: после курса лечения жалоб больной стало меньше. Титр ЦПР на уреаплазмоз значительно уменьшился. Продолжается наблюдение.

Средства традиционной медицины

■ По 2 части листьев крапивы и молотых семян пажитника, по 1 части травы зверобоя и соцветий клевера ползучего смешать и 1 столовую ложку смеси залить 1 стаканом кипятка. Использовать для спринцеваний (П. Димков, 1977).

■ По 1 чайной ложке порошка плодов шиповника, сиропа из ягод бузины черной, меда и по 0,5 чайной ложки семян конского каштана и порошка яичной скорлупы смешать и принять после еды с фруктовым соком (П. Димков, 1977).

■ Взятые поровну цветущие верхушки с листьями таволги вязолистной, корни девясила и щавеля конского, листья шалфея и траву грушанки смешать и 2 столовые ложки смеси залить 0,5 л кипятка, затем довести до кипения. Когда отвар остынет, процедить и использовать для спринцеваний.

БЕСПЛОДИЕ

МКБ-10:

класс Болезни мочеполовой системы

блок Невоспалительные болезни женских половых органов

N97 Женское бесплодие

Бесплодие гормональное (идиопатическое) считается таковым в случае, если в браке в течение 2 лет без применения противозачаточных средств беременность не наступила. Абсолютным считается бесплодие, если в организме женщины или мужчины имеются глубокие и необратимые изменения.

Чаще наблюдается вторичное бесплодие: отсутствие зачатия после имевшейся в прошлом беременности. Причиной этого могут быть инфекции, аборты, травмы, опухоли.

КЛАССИФИКАЦИЯ И. И. Бенедиктов, 1981

По времени возникновения и продолжительности

■ первичное

■ вторичное

■ относительное (временное)

■ абсолютное (постоянное)

По половой принадлежности

■ женское

■ мужское

■ обоюдное

По патогенезу

■ генетическое

■ эндокринное

■ механическое

■ иммунологическое

■ смешанное

По органному или системному принципу

■ гипоталамо-гипофизарное

• яичниковое

• маточно-шеечное

■ трубное

■ тестикулярное

■ обтурационно-вирильное

• смешанное

По функционально-морфологическим признакам

■ анатомо-морфологическое

■ анатомо-функциональное

■ функционально-трубное

■ смешанное

Лечение бесплодия комплексное и включает, в частности, стимуляцию овуляции с гормональным и ультразвуковым мониторингом, инсеминацию спермой мужа или донора, экстракорпоральное оплодотворение и перенос эмбрионов в матку.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — устранение причин, вызвавших бесплодие. Основные направления фитотерапии при гормональном бесплодии представлены в таблице.

Таблица 128
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: регуляция гормонального с]аир, вахта, дербенник, донник, клевер, люцерна, ортилия, пастушья сумка, подорожник, родиола, спорыш, цимицифуга, ясменник | юнаатероклефит, ирмалакс, климадинон, менодорон, плантаглюцид, экстракты пастушьей сумки, родиолы, левзеи, эраконд
• Направление: устранение раздражительнсвалериана, пассифлора, патриния, пион, хмель | >стинастойка пиона, новопассит, фитоновосед, экстракт пассифлоры
■ Направление: улучшение состояния сердебарвинок малый, ландыш, мелисса,омела,пустырник | чно-сосудистой системывалокормид, валоседан, валосердин, гербион, кардиовален, кардиплан, настойка пустырника, циркулин
■ Направление: восстановление витаминноирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | го и минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, холосас
■ Направление: нормализация обмена вещегравилат, дербенник, лопух, сныть, спорыш, фиалка трехцветная, цикорий | ствнастои лопуха, спорыша, сныти, гравилата
Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (г):

Соединить компоненты, довести смесь до 70 °С и настаивать в течение суток, затем процедить, добавить 25 мл коньяка, 200 мл сока алоэ и 50 г жженого сахара. Настаивать еще 4 часа. Принимать по 1 чайной ложке 3 раза в день за 2 часа до еды. Принимать 1 месяц. В последующие 3 месяца принимать по 1 чайной ложке за 1 час до еды 1 раз в день. Длительность приема 4 месяца.

♦ Настой семян подорожника большого (измельчить в кофемолке) для обоих половых партнеров: 0,5 чайной ложки / 200 мл воды. Настаивать 6—8 часов, процедить и принимать в течение 10 дней в благоприятный для зачатия период. Провести не менее 3 курсов.

♦ Экстракт родиолы по 10 капель утром и днем с небольшим количеством воды.

♦ После полового сношения женщине принимать позу йогов «березка» длительностью 1—2 минуты для устранения загиба матки при слабости мышечного аппарата.

Пример из лечебной практики

Пациентка, 28 лет.

Диагноз: бесплодие.

В анамнезе: будучи в браке 12 лет, не имеет детей. Многократное лечение в разных клиниках не дало желаемого результата.

Фитотерапевтические мероприятия: назначено вышеприведенное лечение на протяжении двух менструальных циклов обоим супругам.

Результаты: спустя 2 месяца после окончания курса лечения наступила беременность, завершившаяся рождением здорового ребенка.

Средства традиционной медицины

■ 100 г листьев и корней подорожника большого и 5 бутонов гвоздики (пряность) томить в 1 л воды 20 минут на водяной бане. Добавить 250 г меда и кипятить еще 10 минут. Принимать по 1 столовой ложке 3 раза в день до еды (П. Димков, 1979).

■ 3 чайные ложки травы вероники лекарственной и по 1 чайной ложке корней левзеи, травы смолевки залить 0,5 л кипятка, настаивать 5 минут. Пить настой теплым в течение дня.

■ По 50 г травы манжетки и горца птичьего смешать и к 2 столовым ложкам смеси добавить 1 чайную ложку порошка корицы и 3 горошины черного перца. Кипятить состав 5 минут в 0,5 л воды. Пить вместо воды (П. Димков, 1979).

ВОСПАЛИТЕЛЬНЫЕ ЗАБОЛЕВАНИЯ ЖЕНСКИХ ПОЛОВЫХ ОРГАНОВ

МКБ-10:

класс Болезни мочеполовой системы

блок Воспалительные болезни женских тазовых органов

N70-N77

В данную группу включены заболевания, характеризующиеся воспалением слизистой оболочки влагалища, наружных половых органов, придатков матки и ее слизистой оболочки. Причинами воспалительных заболеваний женских половых органов могут быть инфекции, в том числе грамположительные и грамотрицательные бактерии, вирусы, хламидии, трихомонады, грибы рода Candida, нарушение гормонального равновесия, дисбактериозы влагалища, мочевых путей, кишечника, несоблюдение личной гигиены.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По причине воспаления

■ дисбактериоз влагалища

■ гарднереллез

■ вагинит

■ кандидоз

■ хламидиоз

■ трихомониаз

направления фитотерапии воспалительных заболеваний женских половых органов представлены в таблице.

Таблица 129
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: борьба с инфекциейаир, багульник, бадан, грушанка, живучка, какалия, маклейя, ортилия, сабельник, шалфей, эвкалипт | настойки бадана, эвкалипта, шалфея, отвары грушанки, бадана, багульника, какалии, сальвин, сангвиритрин, фитогор, эвкалимин

Окончание табл. 129
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: иммунокоррекция аралия, левзея, элеутерококк, эхинацея | анмарин, леветон, настойки левзеи, аралии, экстракт элеутерококка, элтон, эстифан
■ Направление: стимуляция регенерации тк;алоэ, звездчатка средняя, календула, крапива двудомная, липа, мелисса, тимьян, чистец | шейгипорамин, каленфлон, олазоль, сок и таблетки алоэ
■ Направление: бифидогенноелопух, подорожник, топинамбур | ирмалакс, плантаглюцид, стимбифид
■ Направление: гормонорегулирующеедевясил, донник, зюзник, пастушья сумка, полынь чернобыльник или метельчатая | гастрогуттал, настойки полыни, донника, зюзника, экстракт пастушьей сумки
■ Направление: местная терапиябереза, крапива, кукурузные рыльца, мелисса, репешок, спорыш | анмарин, каротолин, сангвиритрин
Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Томить на водяной бане 30 минут, принимать (не подслащивая) по 50 мл 4 раза в день до еды. Длительность приема 2—5 недель.

♦ Бионорм по 1 таблетке 3 раза в день (держать во рту до полного растворения).

♦ Вагинально свечи с анмарином, прополисом.

♦ Чагаир по 1 таблетке 3 раза в день перед приемом пищи.

Пример из лечебной практики

Больная, 28 лет.

Диагноз: хронический воспалительный процесс нижних мочеполовых органов (аднексит, уретрит, эндометрит).

В анамнезе: дважды проходила амбулаторное лечение с назначением антибиотиков, витаминов, однако воспалительный процесс окончательно не исчезал.

Фитотерапевтические мероприятия: назначено вышеприведенное лечение курсом 1,5 месяца.

Результаты: состояние больной улучшилось, рецидива в течение года наблюдения не отмечено.

Средства традиционной медицины

■ По 50 г травы пастушьей сумки и ортилии однобокой залить 1 л красного вина, настаивать 10 дней. Пить по 1 столовой ложке каждый час.

■ 5 г корней одуванчика, по 3 г травы пастушьей сумки, листьев мяты, по 2 г травы спорыша, соцветий ромашки и кипрея смешать и залить 1 л кипятка. Настаивать 15 минут, пить в течение дня вместо воды. Курс лечения 15 дней.

■ По 5 г корней крапивы, корневищ пырея и плодов можжевельника, 4 г листьев розмарина, 3 г травы марены красильной, 1 г травы грушанки перемешать и кипятить 5 минут в 1 л воды. Настаивать 15 минут. Пить вместо воды 2 недели, а затем перейти на настой, приведенный в предыдущем рецепте.

ГЕСТОЗ

МКБ-10:

класс Беременность, роды и послеродовой период блок Отеки, протеинурия и гипертензивные расстройства во время беременности, родов и в послеродовом периоде 010-016

Гестоз — это острый системный эндотелиоз мелких сосудов, характеризующийся сужением просвета сосудов почек, плаценты, печени и других жизненно важных органов. У пациенток наблюдаются спазм сосудов, гипертензия, повышение проницаемости сосудов, протеинурия, глубокие метаболические расстройства, ДВС-син-дром, который потом может перейти в эклампсию. Сегодня известно, что развитие гестоза начинается с фетоплацентарной недостаточности, в основе патогенеза которой лежит снижение кровотока в системе «мать — плацента — плод» (И. С. Сидорова, 2004).

КЛАССИФИКАЦИЯ

По времени наступления

■ ранний (с появлением рвоты, крапивницы и проч.)

■ поздний (с появлением отеков, нефропатии, преэклампсии и эклампсии)

Гестоз включает триаду симптомов, возникающих после 20 недель беременности: артериальную гипертензию, протеинурию и отеки.

Основные принципы профилактики и лечения, предложенные В. В. Строгановым (1987), включают следующие мероприятия: лечебно-охранительный режим, нормализацию функции центральной нервной системы, обменных процессов, микроциркуляции, устранение генерализованного сосудистого спазма, коррекцию ги-поволемии и гипопротеинемии, водно-электролитного гомеостаза, кислотно-ще-лочного баланса, лечение гипотрофии и гипоксии плода, своевременное бережное родоразрешение.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — предупреждение тяжелых форм гестоза, выкидыша, повышение качества жизни пациенток. Основные направления фитотерапии гестоза представлены в таблице.

Таблица 130
Клинические проявления | Фитотерапия
Рвота 3—15 раз в сутки, сопровождаемая тахикардией, слабостью, снижением массы тела, субфебрильной температурой тела | » прием пищи небольшими порциями через короткие промежутки времени,полоскание полости рта настоями из пряноароматических растений (подбирать по вкусу),» седативные средства (препараты валерианы, липы, аира, синюхи, мелиссы),» нормализация пищеварения (девясил, аир, полынь)

Окончание табл. 130
Клинические проявления | Фитотерапия
Нефропатия и водянка, отеки:» на нижних конечностях (I ст.),« на нижних конечностях + животе (11 ст.),» на лице (III ст.),» общая отечность тела (IV ст.) | диуретики: артишок, береза, василек, кукурузные рыльца, леспедеца, ортосифон, репешок
Преэклампсия и эклампсия с судорожными припадками, артериальной гипертензией и отеками | фитопрофилактика приступов:» седативные (пустырник, валериана, кипрей, мята, мелисса),» антигипертензивные (настои василька, боярышника, пустырника),*► диуретики, ангиопротекторы (арника, астрагал, боярышник, кукурузные рыльца, первоцвет),►> антигипоксанты (береза, липа, мелисса, персик, слива, абрикос)

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

Юг/ 200 мл воды. Настаивать 30 минут и принимать по 70—100 мл 4 раза в день за 15 минут до еды. Длительность приема 2—3 недели (при обострении заболевания).

Пример из лечебной практики

27 женщин, срок беременности от 11 до 34 недель.

Диагноз: гестоз.

Фитотерапевтические мероприятия: проведены исследования, в том числе иммунного статуса (общее и фракционное содержание Т-лимфоцитов, концентрация ЦИК), уровня малонового диальдегида в сыворотке крови, сделаны функциональные почечные пробы. На основании данных беременным назначено вышеприведенное лечение.

Результаты: клиническое выздоровление (без рецидивов) наступило у 17 беременных, 6 женщин отметили существенное улучшение состояния, у 2 женщин наблюдался рецидив в послеродовой период, у 2 беременных обострение развилось на фоне позднего гестоза, поэтому к фитолечению были добавлены антибиотики.

Средства традиционной медицины

■ По 1 столовой ложке листьев мелиссы и травы золотарника залить 1 стаканом кипятка, настаивать 10 минут. Пить по 50 мл 4 раза в день, лучше с лимоном.

ГИПОГАЛАКТИЯ

МКБ-10:

класс Беременность, роды и послеродовой период

блок Осложнения, связанные преимущественно с послеродовым периодом 092.4 Гипогалактия

Гипогалактия — недостаточное выделение молока из молочной железы у кормящей женщины.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По времени развития

• ранняя (недостаток молока в течение 10 дней после родов)

■ поздняя

По характеру проявлении

■ первичная

■ вторичная

■ истинная

• ложная

Причинами возникновения гипогалактии могут быть, например, стрессы во время беременности и после родов, неполноценное питание матери, гипогалактия в семейном анамнезе, патологическое течение беременности и родов, курс гормональной терапии при угрозе прерывания беременности.

Самый быстрый метод узнать, хватает ли ребенку молока, — посчитать, сколько раз в сутки он мочится. При этом лучше использовать вместо одноразовых подгузников марлевые, чтобы точно подсчитать, сколько раз ребенок помочился, и увидеть, какого качества у него моча. Итак, если малыш замочил пеленки 10—15 раз за сутки, моча светлая, почти без запаха, то материнского молока ему хватает. Если ребенок мочится реже 6—7 раз в сутки, моча концентрированная, с резким запахом, значит, ребенок голодает.

Лечение гипогалактии индивидуальное.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение лактации. Основные направления фитотерапии при гипогалактии представлены в таблице.

Таблица 131
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: регуляция гормонального фоаир, вахта, дербенник, донник, клевер, люцерна, ортилия, пастушья сумка, подорожник, родиола, спорыш, цимицифуга | наатероклефит, ирмалакс, климадинон, леветон, менодорон, мирра-львица, плантаглюцид, экстракты пастушьей сумки, родиолы, левзеи, эраконд

Окончание табл. 131
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: устранение раздражительное!валериана, пассифлора, патриния, пион, хмель | гинастойка пиона, новопассит, фитоновосед, экстракт пассифлоры
• Направление: нормализация функции двенгалега, гравилат, девясил, дербенник, лопух, репешок, сныть, спорыш, тысячелистник, фиалка трехцветная, цикорий | адцатиперстной кишкиалантон, настои лопуха, спорыша, сныти, гравилата, дербенника, галеги, тысячелистника, девясила, репешка, фитостимулин
■ Направление: восстановление витаминногоирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | и минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, холосас

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части): анис, плоды крапива, листья

1

1

3

1

1

30 минут, принимать в течение дня.

овес молочно-восковой спелости, солома тмин, плоды фенхель, плоды

1 столовая ложка / 200 мл воды. Настаивать Длительность приема 2—4 недели.

Средства традиционной медицины

■ Смешать поровну готовые настойки травы люцерны, овса молочно-восковой спелости и арники. Принимать по 10 капель за полчаса до еды.

■ 2 столовые ложки листьев лапчатки серебристой кипятить 5 минут в 0,5 л воды. Когда остынет, процедить и пить по 75 мл 3 раза в день до еды (П. Димков, 1977).

■ 100 г плодов тмина и по 50 г плодов аниса и укропа, травы базилика и козлятника, корней девясила смешать и 1 чайную ложку смеси залить 1 стаканом воды, кипятить 3 минуты, настаивать 20 минут. Пить отвар теплым 2 раза в день по 100 мл до еды.

ГИПОМЕНСТРУАЛЬНЫЙ СИНДРОМ

МКБ-10:

класс Болезни мочеполовой системы

блок Невоспалительные болезни женских половых органов

N91.3 — N91.5 Олигоменореи (первичная, вторичная, неуточненная)

Гипоменструальный синдром характеризуется снижением менструальной функции с нарушением регуляции полового цикла. Могут наблюдаться скудные менструации (гипоменорея), длящиеся не более 1—3 дней (олигоменорея), а также с интервалом более 35 дней (опсоменорея). Гипоменструальный синдром чаще наблюдается в период полового созревания и в климактерический период, нередко предшествует аменорее.

КЛАССИФИКАЦИЯ

■ первичная

■ вторичная

■ неуточненная

Лечение гипоменструального синдрома комплексное и начинается с лечения патологии, которая вызвала то или иное нарушение менструального цикла. При присоединении к гипоменструальному синдрому общей слабости, депрессии, фригидности, бесплодия требуется и общеукрепляющее, и специальное лечение. С учетом выявленных отклонений по результатам анализов крови на гормоны и клинической картины проводится коррекция гормонального фона.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — восстановление менструального цикла, повышение качества жизни пациенток. Основные направления фитотерапии гипоменструального синдрома представлены в таблице.

Таблица 132
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: регуляция гормонального фоаир, вахта, дербенник, донник, клевер, люцерна, ортилия, пастушья сумка, подорожник, родиола, спорыш, цимицифуга | наатероклефит, ирмалакс, климадинон, леветон, менодорон, мирра-львица, плантаглюцид, экстракты пастушьей сумки, родиолы, левзеи, эраконд
■ Направление: устранение раздражительноевалериана, пассифлора, патриния, пион, хмель | тинастойка пиона, новопассит, фитоновосед, экстракт пассифлоры
■ Направление: улучшение состояния сердечбарвинок малый, ландыш, мелисса, омела, пустырник | но-сосудистой системывалокормид, валоседан, валосердин, гербион, кардиовален, кардиплан, настойка пустырника, циркулин

Окончание табл. 132
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: повышение обмена веществгравилат, дербенник, лопух, сныть, спорыш, фиалка трехцветная, цикорий | настои лопуха, спорыша, сныти, гравилата
■ Направление: восстановление витаминногсирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | и минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, холосас
Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 60 минут, принимать в 2 приема перед едой. Длительность приема 2—4 недели.

♦ Виларин по 1 таблетке утром и днем после еды.

♦ Хитовит rio 1 таблетке 3 раза в день (вечером прием препарата не позже 18.00).

Средства традиционной медицины

■ Взятые поровну настойки травы крестовника обыкновенного и корней норичника зобатого смешать и принимать по 30—50 капель 2—3 раза в день.

■ 2 столовые ложки листьев петрушки залить 0,5 л воды и кипятить 10 минут, затем добавить лимонный сок и мед по вкусу. Пить в течение дня вместо воды (П. Димков, 1977).

■ 50 г травы горца перечного, по 10 г листьев розмарина и мелиссы, плодоножек черники смешать и 1 столовую ложку смеси кипятить 5 минут в 200 мл воды (1 стакан). Пить отвар холодным, утром и вечером (П. Димков, 1977).

ДИСПЛАЗИЯ ШЕЙКИ МАТКИ ЭРОЗИЯ ШЕЙКИ МАТКИ

МКБ-10:

класс Болезни мочеполовой системы

блок Невоспалительные болезни женских половых органов

N87 Дисплазия шейки матки

Дисплазия шейки матки — это патология, характеризуемая нарушением диф-ференцировки клеток слизистой шейки матки. Различают несколько степеней дисплазии: легкую, умеренную, тяжелую. Тяжелая дисплазия считается предраковым состоянием. Дисплазия может быть следствием воспалительного заболевания или развиваться на фоне папилломавирусной инфекции, связанной с вирусами высокого риска онкогенности. Длительный хронический воспалительный процесс, поддержанный нарушением анатомического строения шейки матки, предшествует возникновению лейкоплакии, дисплазии и преинвазивного рака шейки матки.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По клинике

■ истинная эрозия

■ псевдоэрозия

■ эрозированный эктропион

■ лейкоплакия

■ эритроплакия

■ цирвикоз и другие изменения слизистой шейки матки с явлениями дисплазии эпителия

Истинная эрозия (дисплазия) — это дефект эпителия, отсутствие его на значительном участке эктоцервикса и обнажение соединительной стромы. Кольпоскопи-ческой картиной воспалительных изменений (кольпита, цервицита) является сосудистый рисунок: по всей поверхности слизистой определяется множество мелких краевых точек или мелких сосудистых петель, расположенных диффузно или в виде очаговых скоплений и представляющих собой концевые петли расширенных под-эпителиальных капилляров в соединительнотканных сосочках подлежащей ткани, которые близко подходят к поверхности слизистой вследствие слущивания поверхностных слоев эпителия.

При воспалительных процессах и истинной эрозии назначают этиотропную местную противовоспалительную терапию. Тяжелую дисплазию лечат в онкологическом диспансере.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — устранение эрозии шейки матки, предупреждение ее ма-лигнизации, повышение качества жизни пациенток. Основные направления фитотерапии дисплазии шейки матки представлены в таблице.

Таблица 133
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: борьба с инфекциейбадан, береза, грушанка, девясил, зимолюбка, какалия, лиственница, пихта, сосна, тополь, шалфей, шизонепета | абисиб, пластофарм, препараты из почек березы, тополя, сосны, травы багульника, листьев подорожника, шалфея, корней девясила, урофлюкс, фитогор, элекасол
■ Направление: восстановление микрофлорылиственница, лопух, маклейя, подорожник, цикорий | «абисиб, анмарин, бальзам Биттнера, ирмалакс, каротолин, плантаглюцид, стимбифид, токсодент-май, флорента
■ Направление: повышение иммуномодулир} левзея, подорожник, родиола, эхинацея | 'юших свойств организмакорфит, ирмалакс, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
• Направление: устранение язвенного дефектамми, крапива, лиственница, лопух, маклейя, облепиха, персик, подорожник, тыква, цикорий, шиповник | аабисиб, анмарин, бальзам Биттнера, ирмалакс, каротолин, плантаглюцид, стимбифид, токсодент-май, тыквеол, фитостимулин, флорента
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):бадан толстолистный, корневище | 2
донник, трава | 1
календула, цветки | 4
крапива, листья | 3
солодка, корни | 2
таволга, цветки | 2
тысячелистник, трава | 2
шиповник, плоды | 3

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня.

♦ Вышеуказанным настоем спринцеваться и вводить вагинально тампоны на 30-60 минут.

♦ С вышеуказанным настоем делать микроклизмы через день.

♦ Прополисно-окопниковые свечи вечером. Курс 2—3 недели.

♦ Таблетки красного корня по 1 штуке 3 раза в день во время еды.

Пример из лечебной практики

Больная, 47 лет.

Диагноз: эрозия шейки матки.

В анамнезе: больна 2 года, от оперативного лечения отказалась. Фитотерапевтические мероприятия: назначено вышеприведенное лечение курсом 3 недели.

Результаты: наступило клиническое выздоровление после проведения 1-го курса.

КРАУРОЗ ВУЛЬВЫ

МКБ-10:

класс Болезни мочеполовой системы блок Невоспалительные болезни женских половых органов j N90.3 Дисплазия вульвы неуточненная

) Крауроз вульвы — атрофия многослойного плоского эпителия, ведущая к смор

щиванию кожи и слизистых оболочек наружных половых органов. В патогенезе крауроза имеют значение нарушения синтеза и обмена коллагена, микроциркуля-торного русла, нейромышечная дистрофия, дефекты иммунной системы, наличие аутоантител, иммунных комплексов, иммунодефицита и признаков клеточно-опосредованной гиперчувствительности. Не исключается причинная связь этого заболевания, как предполагают, с парамиксовирусами. В развитии болезни также имеют j значение механические, соматические, психические заболевания и травмы, дейс

твие ряда лекарственных веществ, вакцин, сывороток, токсических химических ве-| ществ, а также наличие фокальной инфекции, то есть крауроз — это полиэтиологи-

| ческое и полипатогенетическое заболевание. Процесс усиленного коллагено- и

фиброзообразования занимает важнейшее место в патогенезе крауроза и определяет его нозологическую специфику.

i

I

! КЛАССИФИКАЦИЯ

Таблица 134
Факторы патогенеза | Средства фитокоррекции
Аллергический компонент | тысячелистник, фиалка трехцветная, хвощ
Воспаление | маклейя, софора, чистотел, эвкалипт
Гормональные изменения | зюзник, клевер, люцерна, солодка, хмель
Иммунодепрессия | аралия, родиола розовая, элеутерококк
Повышенная сосудистая проницаемость | астрагал, медуница, софора, тысячелистник
Повышенное тромбообразование | астрагал, донник, каштан
Процесс избыточного фиброзирования | омела, сушеница, хитозан, чистотел
Трофические нарушения | арника, зверобой, календула, лиственница

Этапы трансформации клеток при раке вульвы и ее фитокоррекция представлены в таблице.

Таблица 135
Изменения в организме | Фитокоррекция
Са in situ | кипрей, норичник, окопник
Атрофия | диоскорея, софора, якорцы
Гипоэстрогения | клевер, люцерна, трифоль
Иммунодепрессия | фитоиммуномодуляторы
Менопауза | мелисса, мята, пустырник
Нарушение трофики | арника, астрагал, солодка
Пролиферация | омела, полынь, чистотел

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ 1[5]р(г):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 1 час, принимать 2 раза в день. Длительность приема 1—2 месяца.

♦ Втирания в 2—3 очага апизартрона 2 раза в день.

♦ Дезоксирибонуклеаза по 50 мг ежедневно внутримышечно на 0,9% растворе хлорида натрия (20—30 инъекций).

♦ Диквертин по 2 таблетки 3 раза в день с аскорутином.

♦ Пчелоужаления по 1 пчеле на каждый очаг, курс 15—20 дней.

♦ Хитокор по 1 таблетке 2—3 раза в день во время еды, курс 2 недели.

♦ Чагаир по 1 таблетке 3 раза в день перед едой.

♦ Экстракт элеутерококка по 40 капель утром и днем до еды, курс 30 дней.

♦ Электрофорез на очаги с ротоканом ежедневно с катода (N 15).

♦ Фитодиететика: тыква, изюм, курага, абрикосы, компоты из сухофруктов, печеные яблоки, картофель, а также салаты с добавлением растительного масла, продукты из сои.

Пример из лечебной практики

14 женщин в возрасте от 17 до 63 лет.

Диагноз: у 2 пациенток распространенная форма крауроза, у 12 — ограниченная форма заболевания.

В анамнезе: 11 пациенток проходили курс лечения антибиотиками и препаратами лидазы в том или ином виде.

Фитотерапевтические мероприятия: мы назначали вышеприведенную схему лечения всем пациенткам с учетом дополнительных заболеваний. Курс терапии 2—

14 месяцев без перерыва.

Результаты: контроль за состоянием здоровья пациенток показал, что переносимость фитопрепаратов была хорошей у всех. У 10 отмечены положительные результаты лечения, у 4 пациенток наблюдалось значительное улучшение патологического процесса.

Средства традиционной медицины

■ Залить 1 стаканом кипятка по 1 столовой ложке порошка почек черного тополя, почек березы, корней дербенника и кипятить на слабом огне 10 минут, процедить. Затем 1 столовую ложку порошка клубней любки двулистной размешать с 20 мл холодной воды, добавить отвар почек тополя, кипятить на слабом огне 2 минуты. Полученным составом делать аппликации на шейку матки. Курс 10—12 процедур.

■ 10 штук грецких орехов истолочь вместе со скорлупой, добавить по 3 столовые ложки ячменя, проса и кукурузы, снова измельчить смесь, залить 2 л воды и кипятить 30 минут. Пить вместо воды (П. Димков, 1977).

КРОВОТЕЧЕНИЯ ДИСФУНКЦИОНАЛЬНЫЕ МАТОЧНЫЕ

МКБ-10:

класс Болезни мочеполовой системы

блок Невоспалительные болезни женских половых органов

N93 Другие аномальные кровотечения из матки и влагалища

Маточное кровотечение чаще бывает симптомом, а не отдельной нозологической формой. Кровотечения могут наблюдаться в разные возрастные периоды, иметь особенности, в связи с чем принято выделять ювенильные кровотечения, кровотечения репродуктивного возраста и в период постменопаузы. В период менархе и в перименопаузе наиболее часто отмечаются дисфункциональные маточные кровотечения, обусловленные нарушениями гипоталамо-гипофизарно-яич-никовой системы.

КЛАССИФИКАЦИЯ Л. И. Суслопарова, 2009

По происхождению

■ органические, патология:

матки (миома матки, аденомиоз и др.),

яичников (гормонопродуцирующие опухоли),

системные заболевания (коагулопатии, цирроз печени и др.)

■ дисфункциональные ановуляторные, овуляторные

■ ятрогенные, связанные с приемом прогестагенов, депо-форм прогестагенов, внутриматочных средств с прогестагенами, антикоагулянтов

При климактерических или рецидивирующих кровотечениях в детородном возрасте в качестве лечения назначают выскабливание и гистологический анализ для исключения предраковых и злокачественных процессов.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — уменьшение частоты кровотечений, повышение качества жизни пациенток. Основные направления фитотерапии маточных кровотечений представлены в таблице.

Таблица 136
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: прекращение кровотечени (кроме случаев, требующих неотложной погорец птичий или перечный, калина, крапива, кровохлебка, лагохилус, пастушья сумка, тысячелистник, хвощ | ямощи)лагохилин, экстракты пастушьей сумки, крапивы, водяного перца

Окончание табл. 136
Наименование растений | Фитопрепараты
• Направление: стимулирование образованисландский мох, кипрей, левзея, лопух, мать-и-мачеха, морская капуста, подорожник, цикорий | ия интерферонаирмалакс, ламинарид, леветон, плантаглюцид, цикорий раствормый, чай «Душевный»
■ Направление: стимулирование функцииастрагал, береза, бузина черная, лиственница, солодка | коры надпочечников (прием днем)бетулагепат, витамин Р «байкальский», глицирам, диквертин, капилар, настой цветков бузины, листьев березы и травы астрагала
■ Направление: стимулирование образованбадан, крапива, одуванчик, репешок, рябина, спорыш, хмель, цикорий, чага | ия интерлейкина-1настои крапивы, репешка, цикория, отвар бадана, чаговит
■ Направление: стимулирование гемопоэзадербенник, крапива, кровохлебка, лапчатка гусиная и белая, одуванчик, подорожнк | ангионорм, каротолин, корфит, настои дербенника, крапивы, плантаглюцид, салаты из крапивы и одуванчика
■ Направление: повышение обмена вещесггравилат, дербенник, лопух, сныть, спорыш, фиалка трехцветная, цикорий | внастои лопуха, спорыша, сныти, гравилата
■ Направление: восстановление витаминширга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | зго и минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, холосас

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (г):

1 столовая ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по 0,5 стакана

2 раза в день. Длительность приема 3—4 недели.

♦ Корфит по 1 столовой ложке с 70 мл воды 3 раза в день.

♦ Хитопан по 1 таблетке 3 раза в день перед едой.

Пример из лечебной практики

Больная, 34 года.

Жалобы: месячные длятся только 2—3 дня, а еще 4—6 дней наблюдается «мазание». В анамнезе: при обследовании установлено, что уровень гемоглобина не превышает 96 г/л. Гинеколог назначил курс кровоостанавливающих препаратов, но они не принесли желаемого эффекта. От гормональной терапии пациентка отказалась.

Фитотерапевтические мероприятия: назначен вышеприведенный растительный сбор курсом 2 месяца.

Результаты: пациентка отметила значительное улучшение общего состояния, восстановление менструального цикла.

Средства традиционной медицины

■ По 2 чайные ложки листьев малины, манжетки, травы тысячелистника, яснотки белой и цветков бессмертника залить 1 л кипятка, настаивать 2 часа. Пить по 70 мл 3—5 раз в день.

■ По 10 г травы хвоща и побегов омелы, по 5 г травы галеги и золотарника, листьев крапивы залить 1 л вина, настаивать 60 минут и процедить. Пить по 2—3 столовые ложки 3 раза в день.

МКБ-10:

класс Беременность, роды и послеродовой период

блок Осложнения, связанные преимущественно с послеродовым периодом

091.2 Негнойный мастит, связанный с деторождением

МКБ-10:

класс Отдельные состояния, возникающие в перинатальный период

блок Инфекционные болезни, специфичные для перинатального периода

Р39.0 Неонатальный инфекционный мастит

Мастит — воспаление молочной железы. Лактогенный мастит возникает в период кормления грудью. Причиной может служить воздействие бактериальной флоры (стрептококки, стафилококки, пневмококки, кишечная палочка, протей), а также рак молочной железы. Факторами риска являются нарушение стока молока по млечным протокам, трещины сосков и околососкового поля вследствие неправильного ухода за сосками и нарушения личной гигиены. Определенную роль в развитии мастита могут играть сопутствующие заболевания (сахарный диабет, ревматоидный артрит), имплантация силиконовых протезов, прием глюкокортикоидов.

Мастит начинается внезапно: возникает сильная боль в молочной железе, железа увеличивается, становится болезненной при пальпации, развивается лимфаденит, нередко поднимается температура тела.

Лечение лактогенного мастита может быть консервативным и оперативным. Требуется изоляция матери и ребенка от других родильниц и новорожденных, прекращение кормления грудью при развитии гнойного мастита. На область молочной груди рекомендуют накладывать сухое тепло, назначают антибиотики, нестероидные противовоспалительные препараты, новокаиновую ретромаммарную блокаду.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — уменьшение проявлений мастита и предупреждение его тяжелых форм, минимизация побочного действия химиопрепаратов, повышение качества жизни пациенток. Основные направления фитотерапии мастита представлены в таблице.

Таблица 137
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: борьба с инфекциейаир, багульник, бадан, грушанка, живучка, какалия, маклейя, ортилия, сабельник, шалфей, эвкалипт | настойки бадана, эвкалипта, шалфея, отвары грушанки, бадана, багульника, какалии, сальвин, сангвиритрин, фитогор, эвкалимин
■ Направление: иммунокоррегирующее аралия, левзея, элеутерококк, эхинацея | анмарин, леветон, настойки левзеи, аралии, экстракт элеутерококка, Элтон, эстифан
■ Направление: стимуляция регенерации тканеалоэ, звездчатка, календула, крапива, липа, мелисса, тимьян, чистец | йгипорамин, каленфлон, олазоль, сок и таблетки алоэ

Окончание табл. 137
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: гормонорегулирующеедевясил, донник, зюзник, пастушья сумка, полынь чернобыльник или метельчатая | гастрогуттал, настойки полыни, донника, зюзника, экстракт пастушьей сумки
■ Направление: местная терапиябереза, крапива, кукурузные рыльца, мелисса, репешок, спорыш | алпизарин, анмарин, госсипол, грепол, каротолин, сангвиритрин
Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 2 часа. Принимать по 50 мл 4 раза в день.

♦ Компресс на грудь с горячим растительным сбором длительностью 30-60 минут. Курс 3-5 дней.

♦ Сангвиритрин по 1 таблетке утром и вечером только после еды. Курс 5—7 дней.

♦ Флорента по 1 чайной ложке 2 раза в день (добавлять в чай из трав).

Средства традиционной медицины

■ Наложить на место затвердения тертую морковь или размазню из бобовой муки с мыльной водой, или свежие листья капусты, или свежие листья лопуха большого.

■ При нарыве наложить поверх печеный лук, смешанный с льняным маслом или медом, или распаренный в молоке инжир.

■ Семена подорожника большого растолочь и смочить теплой водой, полученной мазью смазывать воспаленные грудные железы.

■ Примочки и припарки из цветков липы: 5 столовых ложек липового цвета залить 2 стаканами кипятка, настаивать 30 минут и прикладывать к груди в горячем виде.

МКБ-10:

класс Болезни мочеполовой системы

блок Болезни молочной железы

N60 Доброкачественная дисплазия молочной железы

Мастопатия — это изменение ткани молочных желез, диффузное или узловое; характеризуется появлением многочисленных кист, нередко болезненных. Пролиферация эпителия проявляется в виде гиперпластических изменений экстрадолько-вых и/или внутридольковых структур. Считается, что возникновение мастопатии ^1 связано с гормональным дисбалансом организма. Актуальность своевременной диа-

| гностики и терапии фиброзно-кистозной болезни обусловлена тем, что риск разви-

I тия рака молочной железы на фоне мастопатии возрастает примерно в 30 раз. j

^1 КЛАССИФИКАЦИЯ

, 1985

| ■ диффузная фиброзно-кистозная, с преобладанием компонента'.

| железистого,

фиброзного, кистозного,

■ смешанная форма

■ узловая форма легкая,

болезнь Шимельбуша,

симптом дробинки (четко выраженная стадия — цистаденома грудной железы) одиночная киста

Лечение назначают после клинико-инструментального, эндокринного, неврологического и гинекологического обследований. Основные направления консервативной терапии: снижение болевого синдрома, уменьшение размера кист и фиброзной ткани в молочной железе, профилактика рецидивов опухолей и онкопатологии, коррекция гормонального статуса. Нередко назначают малоинвазивное хирургическое вмешательство.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — минимизация побочного действия химиопрепаратов, повышение качества жизни пациенток. Основные направления фитотерапии мастопатии представлены в таблице.

Таблица 138
Наименование растений | Фитопрепараты
• Направление: гормонорегулирующеедевясил, донник, дурнишник, зюзник, пастушья сумка, полынь чернобыльник или метельчатая, хмель, цимицифуга | гастрогутгал, мастодинон, настойки полыни, донника, зюзника, экстракт пастушьей сумки, эраконд, эсиак

Окончание табл. 138
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: восстановление функции двендушица, календула, ламинария, пижма, подмаренник, репешок, спорыш, шалфей | адцатиперстной кишкикалефлон, каротолин, ламинарид, настойки календулы, репешка, душицы, сальвин, танацехол
■ Направление: гепатопротекторноеартишок, бессмертник, расторопша, ромашка, солянка | гастрогуттал, полифитохол, ромазулан, сибектан, силимар, фламин, хофитол
• Направление: уменьшение отека, увеличениебрусника, донник, каштан, лагохилус, мальва, манжетка, солодка | лимфодренажаангионорм, глицирам, лагохилин, феокарпин, эскузан, эсфлазид
■ Направление: иммунокоррегирующее аралия, левзея, элеутерококк, эхинацея | анмарин, леветон, настойки левзеи, аралии, экстракт элеутерококка, элтон, эстифан
■ Направление: восстановление витаминного ^ирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи,холосас

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечания

1. Для снижения пролиферативной активности тканей молочной железы, уменьшения отека, нормализации менструального цикла рекомендуется препарат масто-динон, основным действующим началом которого является прутняк.

2. Для стимуляции процессов обмена в ткани молочных желез рекомендуется препарат абергин, содержащий природные алкалоиды спорыньи.

♦ Rp (части):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, не подслащивая выпить в течение дня перед приемами пищи. Длительность приема 2—3 месяца.

♦ Мастодинон по 30 капель 2 раза в день, курс 3 месяца.

♦ Теплые компрессы из листьев малины, сваренных в молоке.

♦ Хитопан по 2 таблетки на ночь.

Средства традиционной медицины

■ По 5 столовых ложек листьев петрушки и подорожника залить 300 мл оливкового масла и греть на водяной бане 1 час. Делать компрессы на 2 часа 3 раза в день.

■ В 3-литровую банку всыпать 4-сантиметровый слой свежих ягод черной бузины, поверх 4-сантиметровый слой сахара. Сделать таким образом несколько слоев и закрыть горлышко банки марлей. Оставить на 8 дней для брожения, затем переложить ягоды в стерилизованные полулитровые банки, закрыть крышкой (но не закатывать!). Принимать по 1 столовой ложке 2 раза в день, и так 2 недели. Во время месячных и при гипотонии употреблять бузину не надо.

■ Приготовить настойку травы зюзника и пустырника в соотношении 1 : 9 и принимать по 10 капель 3 раза в день.

■ Измельчить несколько луковиц нарцисса и смешать с густой рисовой кашей. Приложить теплую массу к уплотнениям в молочной железе. Делать регулярно до уменьшения отечности.

■ Высушенные листья чистеца лесного ошпарить кипятком, слегка отжать и приложить к больной груди на 30 минут. Делать компрессы через каждые 3 часа.

■ Компрессы из слоев сырой моркови и пропущенного через мясорубку спелого граната делать по схеме в течение 9 дней: снизу морковь, на нее гранат (3 дня); снизу гранат, на него морковь (3 дня), снизу морковь, на нее фанат (3 дня).

17 Фитотерапия

МИОМА МАТКИ

МКБ-10:

класс Новообразования

блок Доброкачественные новообразования

D25 Лейомиома матки

Миома матки — гормонозависимое заболевание — представляет собой опухоль из гладкомышечных клеток, растущую в виде одиночных или множественных узлов. Опухоль поражает различные отделы тела матки, видоизменяет форму, размеры, положение и функции матки. При миоме наблюдаются маточные кровотечения, снижение сократительной функции матки, нарушение менструального цикла.

КЛАССИФИКАЦИЯ А. Л. Тихомиров, 2008

По размерам

■ клинически незначимые или малых размеров

■ малые множественные

■ средних размеров

• множественная со средним размером доминантного узла

■ больших размеров

• субмукозная

■ на ножке

• сложная

Вирусное инфицирование является одним из факторов риска развития миомы матки, быстрый рост миомы нередко происходит на фоне острых стадий заболеваний, обусловленных вирусами Эпштейна — Барра, герпеса, цитомегаловируса (A. JI. Тихомиров, 1998). По современным данным, миома матки — это дисгормо-нальная опухоль, ее появление обусловлено нарушением деятельности системы «гипоталамус — гипофиз — кора надпочечников — яичники». Дисгормональная природа опухоли указывает на наличие в организме обменных нарушений, особенно со стороны двенадцатиперстной кишки (вторичный дуоденит может иногда расцениваться как первопричина миомы). К факторам риска появления миомы также можно отнести наличие миомы матки, мастопатии, других опухолей половых органов у родственников первого и второго поколений, нарушение менструального цикла, недоразвитость половых желез, заболевания эндокринной системы, в том числе сахарный диабет, ожирение, бесплодие, частые воспалительные заболевания внутренних половых органов, нередко нарушающие функцию яичников, неоднократные выскабливания слизистой оболочки матки, искусственные аборты.

Хирургическое вмешательство с удалением матки — пока самое распространенное лечение миомы. Это приводит к потере репродуктивной и менструальной функций женского организма и развитию гормонального стресса.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — препятствование увеличению размеров миомы матки, минимизация побочного действия химиопрепаратов, повышение качества жизни пациенток. Основные направления фитотерапии миомы матки представлены в таблице.

Таблица 139
Наименование растений | Фитопрепараты
• Направление: гормонорегулирующеедевясил, донник, дурнишник, зюзник, пастушья сумка, полынь чернобыльник или метельчатая, хмель, цимицифуга | гастрогуттал, мастодинон, настойки полыни, донника, зюзника, экстракт пастушьей сумки, эраконд, эсиак
■ Направление: коррекция функции щитовидной ядонник, дрок, дурнишник, душица, звездчатка, зюзник, ламинария, лапчатка белая и гусиная, лен | :елезыламинарид, настои зюзника, душицы, отвар лапчатки белой, эндокринол, эндонорм
■ Направление: восстановление функции двенадцадушица, календула, ламинария, пижма, подмаренник, репешок, спорыш, шалфей | типерстной кишкикалефлон, каротолин, ламинарид, настойки календулы, репешка, душицы, сальвин, танацехол
■ Направление: гепатопротекторноеартишок, бессмертник, расторопша, ромашка, солянка | гастрогуттал, полифитохол, ромазулан, сибектан, силимар, фламин, хофитол
■ Направление: уменьшение отека, увеличение лимбрусника, донник, каштан, лагохилус, мальва, манжетка, солодка | фодренажаангионорм, глицирам, лагохилин, феокарпин, эскузан, эсфлазид
■ Направление: иммунокоррегирующее аралия, левзея, элеутерококк, эхинацея | анмарин, леветон, настойки левзеи, аралии,экстракт элеутерококка, элтон, эстифан
■ Направление: восстановление витаминного и mhiирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | черального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи,холосас

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части): аир, корневища | 1
арника, цветки | 2
горец птичий, трава | 3
девясил, корни | 1
земляника, листья | 3
крапива, листья | 3
любисток, корни | 1
омела, трава | 1
пастушья сумка, трава | 3
полынь чернобыльник, корни | 1
тысячелистник, трава | 3

5 столовых ложек / 1 л воды. Настаивать 2 часа. Принимать по 70-100 мл 3—

4 раза в день. Длительность приема 1,5—6 месяцев.

♦ Настойка пиона по 25 капель утром и вечером.

♦ Экстракт родиолы по 15 капель утром и вечером.

♦ Контроль уровня фолликулостимулирующего гормона, лютеинового гормона за

4 дня до наступления месячных.

♦ УЗИ до и после лечения.

Пример из лечебной практики

Больная, 37 лет.

Диагноз: миома матки.

В анамнезе: болеет 3 года, наблюдается у гинеколога, размеры миомы в пределах 9 недель беременности.

Фитотерапевтические мероприятия: вышеуказанный сбор курсом 2 месяца, посейдонол по 2 капсулы 2 раза в день, абисиб по 1 столовой ложке 3 раза в день, мариол по 1 чайной ложке вечером, настойка пиона по 30 капель вечером, фиторен по 1 чайной ложке в день.

Результаты: через 2 месяца лечения миома уменьшилась до размеров 5 недель беременности. Рекомендовано продолжать лечение еще 2 месяца.

Средства традиционной медицины

■ Настойка полыни по 15 капель 2—3 раза в день перед едой курсом 2 месяца.

■ Желудочные капли по 15 капель 3 раза вдень курсом 2 месяца.

■ Смесь измельченных свежих листьев подорожника с сахаром (1:1) настаивать в теплом месте 2 дня. Образовавшийся сок пить по 1 столовой ложке 3—4 раза в день за 20 минут до еды.

■ Настой травы репешка (10,0/200,0) пить по 1 столовой ложке 3 раза в день перед едой.

ОПУЩЕНИЕ И ВЫПАДЕНИЕ МАТКИ И ВЛАГАЛИЩА

МКБ-10:

класс Болезни мочеполовой системы

блок Невоспалительные болезни женских половых органов

N81.4 Выпадение матки и влагалища неуточненное

Состояние, при котором на фоне перенесенной во время родов травмы, тяжелой физической нагрузки, возрастных изменений (истощение, ожирение) происходит опущение матки и влагалища.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По клинической картине

• I степень — опущение матки

наружный зев шейки матки расположен ниже плоскости узкой части полости малого таза, но не выходит из половой щели даже при натуживании

• II степень — неполное выпадение матки матка находится частично вне половой щели

■ III степень — полное выпадение матки матка находится полностью вне половой щели

Лечение — хирургическое вмешательство, не всегда дающее положительный и стабильный результат.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — предупреждение полного выпадения матки, повышение качества жизни пациенток. Основные направления фитотерапии опущения матки представлены в таблице.

Таблица 140
Наименование растений | Фитопрепараты
* Направление: гормонорегулирующеедевясил, донник, дурнишник, зюзник, пастушья сумка, полынь чернобыльник или метельчатая, хмель, цимицифуга | гастрогуттал, мастодинон, настойки полыни, донника, зюзника, экстракт пастушьей сумки, эраконд, эсиак
■ Направление: уменьшение невротических сос пассифлора, пион, пустырник | ;тоянийнастойки пустырника, пиона, экстракт пассифлоры
■ Направление: усиление дренажной функциигерань, золотарник, зюзник, люцерна, подмаренник цепкий и настоящий, пол-пола | почекнастои подмаренника, золотарника, зюзника, ортосифона, эраконд
■ Направление: увеличение массы связочного аастрагал, лиственница, посконник, пырей, сосна, спорыш, сурепка | ппарата маткидиквертин, капилар, настои сурепки, спорыша, астрагала

Окончание табл. 140
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: устранение дискомфорта кишеартишок, пижма, расторопша, репешок, ромашка | чникасилимар, танацехол, хофитол
• Направление: восстановление витаминного иирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи,холосас
Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Принимать в течение дня. Длительность приема 2,5 месяца.

♦ Микроклизмы ректальные с приведенным выше настоем по 60 мл в вечернее время. Курс 10 процедур, делать через день.

♦ Массаж, ЛФК (упражнение «лягушка») в течение 3 недель.

Средства традиционной медицины

■ По 2 столовые ложки травы золототысячника и зюзника, листьев мелиссы и цветков яснотки белой залить 1 л кипятка, настаивать 2 часа. Выпить в течение дня.

■ Траву майорана (80 г) + соплодий ольхи (50 г) залить 3 л кипятка, настаивать 30 минут, затем принимать сидячую ванну.

поликистоз яичников

МКБ-10:

класс Болезни мочеполовой системы

блок Невоспалительные болезни женских половых органов

N83.2 Другие и неуточненные кисты яичника

Поликистоз яичников — патологическое состояние, характеризующееся увеличением или утолщением капсул яичников, появлением мешковидных кист с жидким, полужидким или вязким содержимым на фоне дисгормональных нарушений. Принято считать, что имеют значение генетическая предрасположенность, поли-генный характер наследования. Семейный анамнез большинства пациенток, кроме синдрома поликистоза яичников, отягощен ожирением, СД-2 и другими компонентами метаболического синдрома.

КЛАССИФИКАЦИЯ

• первичный

болезнь поликистозных яичников, синдром Стейна — Левенталя

■ вторичный

синдром поликистозных яичников

■ бесплодие и нарушения менструального цикла (аменорея или олигоменорея) в результате хронической ановуляции

Больные предъявляют жалобы на тупые боли и тяжесть в поясничной области, маточные кровотечения, повышенный рост волос в области верхней губы, голеней, бедер, предплечий. Наблюдается прерывистая гематурия.

Лечение включает назначение контрацептивов в течение полугола и более, по показаниям проводят оперативное лечение.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — уменьшение проявлений патологического состояния, минимизация побочного действия химиопрепаратов, повышение качества жизни пациенток. Основные направления фитотерапии поликистоза яичников представлены в таблице.

Таблица 141
Наименование растений | Фитопрепараты
• Направление: гормонорегулирующеедевясил, донник, дурнишник, зюзник, пастушья сумка, полынь чернобыльник или метельчатая, хмель, цимицифуга | гастрогуттал, мастодинон, настойки полыни, донника, зюзника, экстракт пастушьей сумки, эраконд, эсиак
■ Направление: уменьшение невротических с пассифлора, пион, пустырник | остоянийнастойки пустырника, пиона, экстракт пассифлоры

Окончание табл. 141
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: усиление дренажной функцигерань, золотарник, зюзник, люцерна, подмаренник цепкий и настоящий, пол-пола | и почекнастои подмаренника, золотарника, зюзника, ортосифона, эраконд
■ Направление: противоопухолевоеаконит, болиголов, будра, вероника, золототысячник, копытень, любисток, окопник, ольха, омела, осина, персик, иван-чай, подорожник, чага | бетулахит, гомеопатические препараты аконита, болиголова, оводорин, панавир, пифламин, хеликсор, чаговит, чай «Душевный», эскадор
■ Направление: устранение дискомфорта кииартишок, пижма, расторопша, репешок, ромашка | печника силимар, танацехол, хофитол
■ Направление: восстановление витаминногсирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | и минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, холосас

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут и, не подслащивая, принимать в течение дня. Длительность приема 3 месяца.

♦ Фиторен по 0,5 чайной ложки 2 раза в день (добавлять в чай из трав).

♦ Чаговит по 1 капсуле 3 раза в день с небольшим количеством воды.

Средства традиционной медицины

■ 2 столовые ложки травы спорыша залить 0,5 л горячей воды вечером, настаивать ночь, утром процедить и пить по ^2/з стакана 3-4 раза в день. Курс 2-4 месяца.

■ Настойку проростков картофеля (1 : 10) принимать по 2 капли 3 раза в день с 50 мл воды.

■ Настойку прополиса принимать по 15 капель 3 раза в день с 70 мл воды до еды курсом 3,5 месяца.

/

РАК ВЛАГАЛИЩА

МКБ-10:

класс Новообразования

блок Злокачественные новообразования женских половых органов

С52 Злокачественное новообразование влагалища

Рак влагалища — злокачественная опухоль, развивающаяся из эпителиальных клеток влагалища или эктопического эпителия. Причины возникновения новообразования до конца не выяснены, за исключением светлоклеточной аденокарциномы, появление которой связывают с воздействием диэтилстильбестрола (ДЭС). ДЭС применяли в 1940-1950-е годы для сохранения беременности у женщин группы высокого риска (сахарный диабет, привычный или угрожающий аборт и другие акушерские осложнения).

КЛАССИФИКАЦИЯ

По клинической картине

• 1 стадия

ограниченная опухоль или язва до 2 см диаметром в толще слизистой и подслизистого слоя без метастазов

■ 11 стадия

опухоль больших размеров с инфильтрацией паравагинальной клетчатки; в паховых лимфоузлах одиночные подвижные метастазы

■ 111 стадия

опухоль в значительной части влагалища,

с инфильтрацией паравагинальной клетчатки и переходом на стенку малого таза; множественные регионарные метастазы (паховые, подвздошные)

■ IV стадия

переход опухоли на мочевой пузырь или прямую кишку; опухоль меньших размеров, но с отдаленными метастазами

Клинически рак влагалища характеризуется появлением плотной бугристой опухоли с инфильтрацией окружающих тканей, выделениями из влагалища, часто кровянистыми, кровотечениями после влагалищного обследования или полового сношения, наличием метастазов в регионарные лимфатические узлы.

Как правило, назначают лучевую терапию. При ДЭС-зависимой аденокарциноме рекомендуют радикальную гистерэктомию и иссечение верхней части влагалища с удалением тазовых лимфатических узлов и сохранением яичников. Также назначают облучение опухоли, тазовых лимфатических узлов и тканей параметрия.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности специализированного лечения, уменьшение риска метастазирования, устранение побочного действия химиопрепаратов, повышение качества жизни пациенток. Основные направления фитотерапии рака влагалища представлены в таблице.

Таблица 142
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противоопухолевоеаконит, болиголов, будра, вероника, золототысячник, копытень, любисток, окопник, ольха, омела, осина, персик, иван-чай, подорожник, чага | бетулахит, гомеопатические препараты аконита, болиголова, оводорин, панавир, пифламин, фитомикс-40, хеликсор, чаговит, чай «Душевный», эскадор
• Направление: антиметастатическоебадан, будра, кипрей, левзея, подорожник, родиола, синюха, чага, чистотел, шлемник | настойка шлемника, плантаглюцид, фитомикс-40, фиторен, чаговит, чай «Душевный», экдистен
■ Направление: обезболивающеедушица, коровяк, мать-и-мачеха, мелисса, мята, первоцвет, солодка | ликвиритон, препараты мать-и-мачехи, коровяка, подорожника
• Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: борьба с инфекциейбадан, береза, грецкий орех, грушанка, девясил, зимолюбка, какалия, лиственница, пихта, сосна, тополь, шалфей, шизонепета | бруснивер, грепол, пластофарм, урологический сбор № 2, фитогор, элекасол
• Направление: снятие раздражительности валериана, душица, пион | препараты валерианы, пиона, душицы, фитоновосед
• Направление: повышение уровня иммунитетабереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | ирмалакс, плантаглюцид, фитомикс-40, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
• Направление: коррекция эстрогенной активное!аир, буквица, вахта, горечавка, зверобой, золототысячник, любисток, молочай Палласа, рута, солодка, хмель, цикорий, шалфей | гиглицирам, настои зверобоя, аира, вахты, горечавки, золототысячника, любистока, молочая Палласа, сальвин

Нами (В. Ф. Корсун, Е. В. Корсун) разработан специальный количественный индекс оценки эффективности фитотерапевтического комплексного лечения онко-гинекологических больных.

Таблица 143
1 балл | 2 балла | 3 балла
нет | ■ Болиредкие | частые
нет | ■ Метеоризмредко | часто
нет | ■ Рвотаредко | часто
редко | ■ Запорыпериодически | часто
нет | ■ Обложен языкслегка | густо обложен
нет | ■ Отекиограниченные | постоянные
хорошее | ■ Общее самочувствиеудовлетворительное | плохое
хорошее | ■ Настроениеудовл етворител ьное | плохое
сохранена | ■ Работоспособностьснижена | отсутствует
нет | ■ Аллергические проявлениянезначительные | выраженные
отсутствует | ■ Головная боль периодическая | частая
нет | ■ Сухость во ртуслегка | постоянная
нет | ■ Депрессияпериодическая | постоянная
хорошая | ■ Переносимость запаховснижена | не переносит
нет | ■ Спазмы кишечникапериодические | постоянные
сохранена | ■ Проходимость пищиснижена | плохая
до 37 °С | ■ Температура теладо 38 °С | выше 38 °С
■ Прием обезболивающих препаратов
нет | периодически | постоянно

Окончание табл. 143

I балл | 2 балла | 3 балла
| ■ Метастазы |
нет | единичные | множественные
| ■ Инфильтрация очага |
нет | легкая | значительная
| ■ Увеличение лимфоузлов |
с горошину | с фасоль | с голубиное яйцо
| ■ Кровянистые выделения |
отсутствуют | скудные,периодические | обильные,частые
| ■ Данные УЗИ |
в норме | увеличение очага на 50% | увеличение очага на 60%
| ■ Атипичные клетки |
отсутствуют | единичные | множественные
■ | Переносимость пищевых добавок
хорошая | удовлетворительная | плохая
| ■ Показатели СОЭ |
до 15 мм/час | до 30 мм/час | более 30 мм/час
| ■ Билирубин |
в норме | до 15 ммоль/час | свыше 15 ммоль/час
| ■ Активность ЩФ, КФ ■ Содержание триглицеридов |
в норме | в норме | в норме

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

5 г / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать 3 раза в день за 15 минут до еды. Длительность приема 1,5—2 месяца.

♦ Гомеопатическая матричная настойка болиголова по 1—30 капель 3 раза в день с

50 мл воды за 30 минут до еды под контролем онкомаркеров.

♦ Готовить ежедневно смесь соков (части) и принимать по 1 столовой ложке 2 раза в день, запивая молоком. Делать фитоаппликации из смеси соков 5 раз в день, курс 3—5 недель.

♦ Мамоклам по 1 таблетке 3 раза в день.

♦ Фитомикс-40 по 1 столовой ложке 3 раза в день перед едой.

♦ Чагален по 1 таблетке 3 раза в день перед едой.

Средства традиционной медицины

До и после операции

■ По 100 г листьев крапивы и подорожника большого, по 50 г травы татарника, кипрея, спорыша, руты, зверобоя и бутонов софоры японской смешать и 1 чайную ложку смеси залить 1 стаканом кипятка, настаивать 20—30 минут. Пить 2 раза в день по 1 стакану.

■ 375 г листьев алоэ (растение до срезания листьев не поливать 9 дней) измельчить в мясорубке и смешать с медом (625 г) и кислым крепленым вином. Поставить смесь в темное прохладное место на 5 дней. Принимать в течение 5 дней по 1 чайной ложке 3 раза в день, во все последующие — по 1 столовой ложке 3 раза в день за 1 час до еды. Курс лечения 1,5 месяца.

РАК МОЛОЧНОЙ ЖЕЛЕЗЫ

МКБ-10:

класс Новообразования

блок Злокачественное новообразование молочной железы

С50 Злокачественное новообразование молочной железы

Рак молочной железы — злокачественное новообразование, поражающее преимущественно женщин (численность больных мужчин менее 1%). Раковые клетки — это результат мутации нормальных клеток молочной железы. Как показывают наблюдения, повышенный уровень эстрогенов нередко встречается именно у страдающих раком молочной железы женщин. Факторами риска возникновения рака считаются нарушение менструального цикла, аборты и отсутствие лактации в послеродовой период, нарушение функции надпочечников, щитовидной железы и проч.

КЛАССИФИКАЦИЯ по системе TNM

По клинической картине

■ Т0 — опухоль в молочной железе не определяется

■ Т, — опухоль 2 см или меньше в ее наибольшем измерении

• Т1а — без фиксации к подлежащей грудной фасции и/или мышце

■ Т|ь — с фиксацией к подлежащей грудной фасции и/или мышце

■ Т2 — опухоль более 2 см, но не более 5 см в ее наибольшем измерении

■ Т2а — без фиксации к подлежащей грудной фасции и/или мышце

■ Т2Ь — с фиксацией к подлежащей грудной фасции и/или мышце

■ Т3 — опухоль более 5 см в ее наибольшем измерении

■ Т3> — без фиксации к подлежащей грудной фасции и/или мышце

• Тзь — с фиксацией к подлежащей грудной фасции и/или мышце

■ Т4 — опухоль любых размеров с прямым распространением на грудную стенку или кожу

■ Т4а — с фиксацией к грудной стенке

■ Т4Ь — с отеком, инфильтрацией или изъязвлением кожи молочной железы (включая «лимонную корку»), или сателлитами на коже той же железы

• Т4с — сочетание вышеуказанных вариантов

Заболевание проявляется развитием ограниченно подвижной плотной опухоли с незначительным втягиванием кожи под ней. На поздних стадиях болезни эти признаки более выражены: наблюдается втяжение соска, инфильтрация и изъязвление кожи, отечность молочной железы в зоне опухоли.

Наиболее оптимальный вариант лечения рака молочной железы — радикальная мастэктомия или секторальная резекция с удалением лимфатических узлов. В качестве дополнительных средств назначают химиопрепараты и/или лучевую терапию.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности специализированного лечения (операция, химиотерапия), снижение риска метастазирования, устранение побочного действия химио- и лучевой терапии, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии рака молочной железы представлены в таблице.

Таблица 144
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противоопухолевоеаконит, болиголов, будра, вероника, золототысячник, копытень, любисток, окопник, ольха, омела, осина, персик, иван-чай, подорожник, чага | бетулахит, гомеопатические препараты аконита, болиголова, оводорин, панавир, пифламин, фигомикс-40, хеликсор, чаговит, чай «Душевный», эскадор
■ Направление: антиметастатическоебадан, будра, кипрей, левзея, подорожник, родиола, синюха, чага, чистотел, шлемник | настойка шлемника, плантаглюцид, фитомикс-40, фиторен, чаговит, чай «Душевный», экдистен
■ Направление: обезболивающеедушица, коровяк, мать-и-мачеха, мелисса, мята, первоцвет, солодка | ликвиритон, препараты мать-и-мачехи, коровяка, подорожника, фитоновосед
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: борьба с инфекциейбадан, береза, грецкий орех, грушанка, девясил, зимолюбка, какалия, лиственница, пихта, сосна, тополь, шалфей, шизонепета | бруснивер, грепол, пластофарм, урологический сбор № 2, фитогор, элекасол
■ Направление: снятие раздражительности валериана, душица, пион | препараты валерианы, пиона, душицы, фитоновосед
■ Направление: повышение уровня иммунтбереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | гетаирмалакс, плантаглюцид, фитомикс-40, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: коррекция эстрогенной акпаир, буквица, вахта, горечавка, зверобой, золототысячник, любисток, молочай Палласа, рута, солодка, хмель, цикорий, шалфей | шностиглицирам, настои зверобоя, аира, вахты, горечавки, золототысячника, любистока, молочая Палласа, сальвин

■ С. В. Корепанов, 2003

Исследовано влияние препаратов пиона уклоняющегося, солодки уральской, родиолы розовой, подорожника большого, чаги на состояние гомеостаза у пациенток с раком молочной железы. Наблюдения показали, что фитотерапия усиливает кроветворение, повышает уровень общего иммунитета, восстанавливает функцию эндокринной системы (что особенно важно после курсов химиотерапии и лучевого лечения). Участие фитотерапии позволило повысить на 17,7% эффективность специального противоопухолевого лечения (5 лет наблюдения), на 36,5% снизилась частота и выраженность осложнений, увеличились общие показатели выживаемости больных.

* В. Ф. Корсун, К. А. Трескунов, 2007

В этиологии рака, как считают исследователи, большую роль играют инфекции (вирусы, простейшие и проч.), поэтому эвкалипт шариковый, занимающий ведущее место по воздействию на инфекции, имеет столь высокие показатели: коэффициент эффективности в лечении рака молочной железы, равный 6,09, и длину выборки — число больных — 37. Оценка эффективности лечения рака молочной железы некоторыми лекарственными растениями представлена в таблице.

Таблица 145
Коэффициент эффективности | Числобольных
■ Воздействие на патогенез заболевания: инфекция
Эвкалипт — 6,09 | 37
Чистотел — 5,98 | 36
Лопух — 5,80 | 56
Земляника — 5,47 | 42
■ Воздействие на патогенез заболевания: иммунодефицит
Багульник — 4,88 | 41
Чистотел — 4,88 | 44
Эвкалипт — 4,74 | 45
■ Воздействие на патогенез заболевания: устранение боли
Чистотел — 5,50 | 37
Шалфей — 5,40 | 47
Валериана — 5,40 | 37
■ Воздействие на патогенез заболевания: прекращение рвоты
Ромашка — 4,05 | 52
Мать-и-мачеха — 3,66 | 31
Подорожник — 3,28 | 49
■ Воздействие на патогенез заболевания: дуоденальная недостаточность
Ромашка — 3,60 | 56
Мята — 3,46 | 33
Зверобой — 3,11 | 52
■ Воздействие на патогенез заболевания: устранение лейкопении, анемии
Мята — 3,77 | 38
Календула — 3,50 | 32
Ромашка — 2,92 | 69

■ В. Б. Сирота и соавт., 1999

Исследовались противоопухолевое и иммуномодулируюшее свойства арглабина (биологически активный сесквитерпеновый лактон, получаемый из надземной части полыни гладкой, произрастающей в Казахстане) в процессе лучевой терапии больных раком молочной железы. Препарат получали 30 из 60 больных в возрасте 30—76 лет. Интратуморально вводили 2% раствор арглабина под контролем УЗТ из расчета 2 мг на 1 см^3 объема опухоли (2 раза в неделю за 10—15 минут до сеанса лучевой терапии). Для контроля применяли клинические, иммунологические методы обследования и УЗТ. Выявлено, что эффективность лучевой терапии с параллельным использованием арглабина на 30% выше, чем без него: объем опухоли уменьшился в 5,5 раза (в контрольной группе — в 2,8 раза). Постлучевой патоморфоз наблюдался у 64% больных, а в контрольной группе — в 36% случаев.

* Ю. А. Захаров, 2000

Как показали наблюдения, фитопрепараты подофиллотоксин и подофиллин, а также производные подофиллина (SPG-77 и 827) в дозе до 300 мг/сутки увеличили выживаемость пациентов в течение первого года после операции с 16 до 44%. Кроме того, эти препараты способствуют полному излечению больных раком молочной железы и миелоидной лейкемией. Доказано, что производные подофиллина в отличие от других цитостатиков вызывают некроз и распад опухолевых очагов, а также их рубцевание.

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечание

Нам часто задают вопрос, использовать ли ядовитые растения в комплексной терапии онкологических больных. По нашему мнению, в разумных дозах фитопрепараты из ядовитых растений использовать надо. Можно понять специалистов, стоящих на позиции использования только разрешенных и внесенных в Государственный реестр растений и препаратов из них. Но врач и-практики прекрасно знают, сколько в онкологии используется химиопрепаратов, не прошедших даже 5-летнего испытательного срока после их разработки! Неужели синтетические препараты, сопровождаемые волшебными словами «разрешены для применения в онкологии», абсолютно нетоксичны для человеческого организма, да еще ослабленного тяжелой болезнью? Данные честных исследователей, собственные наблюдения авторов этого труда говорят об обратном.

Мы нередко назначаем больным настойку болиголова внутрь при онкологических заболеваниях I—IV стадий. Лучше ее назначать за 20—30 дней до оперативного или лучевого (химиотерапевтического) лечения, чтобы уменьшить метастазирова-ние под влиянием операционного стресса. При употреблении настойки болиголова опухоль становится плотнее, уменьшается выраженность со стороны лимфатической системы. Назначаем одновременно растения с выраженным лимфотропным действием, например манжетку обыкновенную, солодку голую, лапчатку гусиную, подорожник большой.

Рекомендуем следующую схему применения настойки болиголова: от 1 капли до

15 по возрастающей 3—4 раза в день за 1 час до еды (на 100—150 мл воды). I стадия опухолевого процесса — дозу постепенно снижать до 1 капли, 111—IV стадии — по 45-60 капель настойки принимать 2,5 месяца, учитывая, что для обновления клеток молочной железы и других органов, где локализуется рак, требуется минимум 3 месяца. Через 2 недели перерыва, после оценки анализов крови и мочи, исследований УЗИ или компьютерной томограммы, курс лечения следует повторить дважды.

♦ Rp {части):

5 г / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня до еды (не подслащивать). Длительность приема.2—3 месяца.

♦ Сангвиритрин по 1—2 таблетки утром и вечером после еды.

♦ Фитомикс-40 по 1 столовой ложке 3 раза в день до еды. Курс 1,5 месяца.

♦ Фиторен по 0,5 чайной ложки 2 раза в день с 50 мл воды или травяного чая.

♦ Фитоаппликации из сангвиритринового спирта или 1% линимента на 30—180 минут утром и вечером. Можно использовать отвар коры молодого дуба, осины или омелы, растущей на дубе: 1 столовую ложку сырья заварить 1 стаканом кипятка, томить на малом огне 30 минут, затем процедить. После охлаждения делать фитоаппликации на 2 часа под компресс утром и вечером, курс 2—3 месяца. Рассасывает очаги кистозно-фиброзной мастопатии, в том числе и рак Педжета.

♦ Чагален по 1 таблетке 3 раза в день перед едой.

Пример из лечебной практики

Больная, 47 лет.

Диагноз: рак молочной железы.

В анамнезе: больна 2 года, после обследования в онкологическом научном центре им. Н. Н. Блохина предложили оперативное и химиотерапевтическое лечение. Назначенные доксирубицин и таксол общим курсом 4 месяца дали незначительный эффект (субъективно и по данным томограммы).

Фитотерапевтические мероприятия: абисиб по 1 столовой ложке 3 раза в день; настойка болиголова по 1 капле 3 раза вдень; фитогор в виде чая; антибласт по 20 капель 3 раза в день.

Общий курс приема 1,5 месяца.

Результаты: отмечено значительное улучшение состояния (субъективно и по заключению сотрудников ОН Ц им. Н. Н. Блохина). Продолжает лечение, ведется динамическое наблюдение.

Средства традиционной медицины

■ Измельчить в кофемолке высушенные листья крапивы, корни окопника, гриб вешенку (взять поровну) и 3 столовые ложки порошка смешать с 2 столовыми ложками жженого сахара. Употреблять по 1 столовой ложке 2—3 раза в день, запивая теплой кипяченой водой.

■ В 0,5 л водки опустить 50 г лепестков календулы лекарственной, 20 г листьев белокопытника, 10 г травы будры лекарственной и настаивать 10 дней. Пить в течение дня глотками из расчета на 1 стакан воды 50-60 капель.

РАК ШЕЙКИ МАТКИ

МКБ-10:

класс Новообразования

блок Злокачественные новообразования женских половых органов

С53 Злокачественное новообразование шейки матки

Рак шейки матки возникает чаще из плоского эпителия, реже — из железистого эпителия шеечного канала. Инвазивный процесс начинается на месте перехода многослойного эпителия в однослойный цилиндрический (это одна из основных причин смерти от онкологических болезней). Развитию рака предшествует эпидер-моидная дисплазия (эрозия шейки матки), нередко с участием папилломавируса HPV. Роль инфекционных агентов в развитии онкологических заболеваний, в частности женской половой сферы, на сегодня можно считать установленной. Например, папилломавирус человека как онкоген уже не вызывает сомнений. По сообщению журнала «JAMA», вероятна причинная роль хламидий в развитии цервикального рака. Факторами риска являются также раннее начало половой жизни, большое количество сексуальных партнеров, ранние первые роды, прием перорапьных противозачаточных средств.

КЛАССИФИКАЦИЯ по системе TNM

• Т — первичная опухоль

■ Tis — преинвазивный рак

■ Т, — рак, ограниченный шейкой матки

■ Т|а — преклинический инвазивный рак с ранней инвазией стромы шейки (случаи, которые можно диагностировать только гистологически)

■ Т1Ь — клинически инвазивный рак

■ Т2 — рак, распространяющийся за пределы шейки матки, но не достигающий стенки таза; или рак, инфильтрирующий влагалище, кроме его нижней трети

■ Т2а — рак, распространяющийся на влагалище или тело матки без инфильтрации параметральной клетчатки

■ Т2Ь — рак, инфильтрирующий медиальные отделы параметральной клетчатки с вовлечением тела матки, влагалища или без таковых

■ Т3 — рак, инфильтрирующий параметральную клетчатку до стенки таза или распространяющийся на влагалище, включая нижнюю треть

■ Т3а — рак, распространяющийся на нижнюю треть влагалища без поражения параметральной клетчатки

■ Тзь — рак, инфильтрирующий параметрий до стенки таза с распространением на влагалище или без него

■ Т4 — рак, распространяющийся за пределы малого таза, а также прорастающий слизистую оболочку прямой кишки или мочевого пузыря (наличия буллезного отека недостаточно для отнесения опухоли к Т4)

Больные предъявляют жалобы на спонтанные влагалищные кровотечения, увеличение шейки матки, на бели водянистого характера, межменструальные кровянистые выделения из половых путей. Решающее значение имеют тщательный осмотр и биопсия.

Лечение начальных стадий рака производят путем оперативного вмешательства, добавляя сеансы лучевого воздействия. Нередко назначают химиотерапию. Что касается последней, то она малоэффективна в связи с низкой чувствительностью опухоли к цитостатикам (П. И. Олийниченко и соавт., 2000). Есть сообщения, что разработанная британскими учеными вакцина от рака шейки матки Gardasil высокоэффективна в отношении группы вирусов HPV, в частности штаммов НРУ-16и HPV-18, которые, по мнению исследователей, провоцируют развитие раковых опухолей в 75% случаев. Препарат дает 100%-ное излечение рака на ранних стадиях и столь же эффективно уничтожает доброкачественные новообразования в половых органах.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности специализированного лечения, уменьшение риска метастазирования, устранение побочного действия химиотерапии и лучевого воздействия, повышение качества жизни пациенток. Основные направления фитотерапии рака шейки матки представлены в таблице.

Таблица 146
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противоопухолевоеаконит, болиголов, будра, вероника, золототысячник, копытень, любисток, окопник, ольха, омела, осина, персик, иван-чай, подорожник, чага | бетулахит, гомеопатические препараты аконита, болиголова, оводорин, панавир, пифламин, фитомикс-40, хеликсор, чаговит, чай «Душевный», эскадор
■ Направление: антиметастатическоебадан, будра, кипрей, левзея, подорожник, родиола, синюха, чага, чистотел, шлемник | настойка шлемника, плантаглюцид, фиторен, чаговит, чай «Душевный», экдистен
• Направление: обезболивающеедушица, коровяк, мать-и-мачеха, мелисса, мята, первоцвет, солодка | ликвиритон, препараты мать-и-мачехи, коровяка, подорожника
• Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: борьба с инфекциейбадан, береза, грецкий орех, грушанка, девясил, зимолюбка, какалия, лиственница, пихта, сосна, тополь, шалфей, шизонепета | бруснивер, грепол, пластофарм, урологический сбор № 2, фитогор, элекасол
■ Направление: снятие раздражительности валериана, душица, пион | препараты валерианы, пиона, душицы, фитоновосед
■ Направление: повышение уровня иммунитебереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | таирмалакс, плантаглюцид, фитомикс-40, экдистен, экстракт родиолы, эстифан

Окончание табл. 146
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: коррекция эстрогенной активаир, буквица, вахта, горечавка, зверобой, золототысячник, любисток, молочай Палласа, рута, солодка, хмель, цикорий, шалфей | ностиглицирам, настои зверобоя, аира, вахты, горечавки, золототысячника, любистока, молочая Палласа, сальвин
Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части)'.

5 г / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать 3 раза в день за 15 минут до еды. Длительность приема 1,5—2 месяца.

♦ Гомеопатическая матричная настойка аконита по 1-20 капель 3 раза в день с 50 мл воды за 30 минут до еды под контролем онкомаркеров.

♦ Готовить ежедневно смесь соков (части) и принимать по 1 столовой ложке 2 раза в день, запивая молоком. Делать фитоаппликации из смеси соков 5 раз в день, курс

3-5 недель, морковь

♦ Литовит-Ч по 2 капсулы утром и вечером за 1 час до еды. Принимать 5 дней подряд, затем 10 дней перерыв. Курс лечения 2—3 месяца.

♦ Микроклизмы с 1 чайной ложкой настоя трав, приведенного выше, разведенного в 2 столовых ложках теплой кипяченой воды.

♦ Фитогор (5 г / 500 мл воды) настаивать 30 минут, принимать, не подслащивая, в течение 2 дней.

♦ Фитомикс-40 по 1 столовой ложке 3 раза в день перед едой.

♦ Чагален по 1 таблетке 3 раза в день перед едой.

Средства традиционной медицины

■ 375 г листьев алоэ (растение до срезания листьев не поливать 9 дней) измельчить в мясорубке и смешать с медом (625 г) и кислым крепленым вином. Поставить смесь в темное прохладное место на 5 дней. Принимать в течение 5 дней по 1 чайной ложке 3 раза в день, во все последующие — по 1 столовой ложке 3 раза в день за 1 час до еды. Курс лечения 1,5 месяца.

До и после операции

■ По 100 г листьев крапивы и подорожника большого, по 50 г травы татарника, норичника, спорыша, руты, корня кровохлебки и цветков белой акации смешать и

1 чайную ложку смеси залить 1 стаканом кипятка, настаивать 20-30 минут. Пить

2 раза в день по 1 стакану.

РАКЯИЧНИКОВ

МКБ-10:

класс Новообразования

блок Злокачественные новообразования женских половых органов С56 Злокачественное новообразование яичника

Рак яичников — злокачественная опухоль, поражающая ткани яичников. Полагают, что простагландины серии Е (ПГЕ) активно участвуют в патогенетических механизмах роста опухолевых клеток, их инвазии и метастазирования.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По гистологической картине

■ муцинозные

■ эндометриозные злокачественные формы

Рак яичников длительное время протекает бессимптомно, а первые симптомы нередко схожи с таковыми при аднексите, что приводит к неизбежности оперативного вмешательства из-за упущенных сроков. Больные предъявляют жалобы на уплотнение внизу живота, общую слабость и состояние депрессии. Наблюдается уменьшение массы тела, рост уровня показателей СОЭ.

Лечение включает хирургическое вмешательство и химиотерапию. Операция любого объема при распространенной форме рака яичников не является радикальной и без подключения химиотерапии нецелесообразна (П. И. Олийниченко и соавт., 2000).

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности специализированного лечения, уменьшение риска метастазирования, устранение побочного действия химиопрепаратов, повышение качества жизни пациенток. Основные направления фитотерапии рака яичников представлены в таблице.

Таблица 147
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противоопухолевоеаконит, болиголов, будра, вероника, золототысячник, копытень, любисток, окопник, ольха, омела, осина, персик, иван-чай, подорожник, чага | *бетулахит, гомеопатические препараты аконита, болиголова, оводорин, панавир, пифламин, фитомикс-40, хеликсор, чаговит, чай «Душевный», эскадор
■ Направление: антиметастатическоебадан, будра, кипрей, левзея, подорожник,родиола, синюха, чага, чистотел, шлемник | настойка шлемника, плантаглюцид

Окончание табл. 147
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: обезболивающеедушица, коровяк, мать-и-мачеха, мелисса,мята, первоцвет, солодка | ликвиритон, препараты мать-и-мачехи, коровяка, подорожника
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил,дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай. стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: борьба с инфекциейбадан, береза, грецкий орех, грушанка, девясил, зимолюбка, какалия, лиственница, пихта, сосна, тополь, шалфей, шизонепета | бруснивер, грепол, пластофарм, урологический сбор № 2, фитогор, элекасол
• Направление: снятие раздражительности валериана, душица, пион | препараты валерианы, пиона, душицы, фитоновосед
■ Направление: повышение уровня иммунибереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | тетаирмалакс, плантаглюцид, фитомикс-40, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: коррекция эстрогенной актаир, буквица, вахта, горечавка, зверобой, золототысячник, любисток, молочай Палласа, рута, солодка, хмель, цикорий, шалфей | ивностиглицирам, настои зверобоя, аира, вахты, горечавки, золототысячника, любистока, молочая Палласа, сальвин

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

2 столовые ложки / 500 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня. Длительность приема 2—3 месяца.

♦ Клизмы с вышеприведенным отваром: 60 мл вводить через день. Курс 15— 20 клизм.

♦ Корфит по 1 столовой ложке утром и днем, добавлять в чай.

♦ Фитоновосед по 30 капель вечером за 30 минут до сна.

♦ Фиторен по 1 чайной ложке утром и вечером.

♦ Чагален по 1 таблетке 3 раза вдень перед едой.

Примеры из лечебной практики

I. Больная, 69 лет.

Диагноз: рак яичников T3N0M0.

В анамнезе: после оперативного удаления яичников проведена полихимиотерапия. Показатель онкомаркера СА-125 снизился с 360 до 49, но одновременно резко снизился уровень гемоглобина, лейкоцитов и эритроцитов, что послужило основанием для прекращения химиотерапии.

Фитотерапевтические мероприятия: 2-месячное лечение по приведенной выше схеме.

Результаты: положительная динамика в морфологических показателях крови.

II. Больная, 78 лет.

Диагноз: рак правого яичника с метастазами в кишечник.

В анамнезе: родственники обратили внимание на внезапное похудение женщины и настояли на обращении ее к врачу. После установления диагноза в онкодиспансере больной в оперативном лечении отказали в связи с возрастом и плохим общим состоянием, не дали и каких-либо лечебных рекомендаций.

Фитотерапевтические мероприятия: назначены фитогор, хитокор, абисиб, анти-бласт, настойка болиголова. Лечение переносила удовлетворительно.

Результаты: 10 месяцев динамичного наблюдения за состоянием больной показали, что прогрессирования процесса не наблюдается, аппетит стал лучше, обезболивающих препаратов не принимает. Активна в быту. Масса тела практически полностью восстановилась.

Средства традиционной медицины

■ Семена подорожника, корень окопника и чернобыльника (2:4:2) растереть в ступке и залить 1 столовую ложку смеси 0,5 л кипятка. 100 мл настоя использовать для удерживаемой клизмы (утром натощак), остальной объем пить по 1 чайной ложке через каждые 3 часа.

■ По 60 г листьев тополя черного и липы, цветков терна и красной рябины, 40 г мужских сережек лещины, 5 г соплодий ольхи смешать и 2 столовые ложки смеси залить 0,5 л холодной воды. Настаивать 4—8 часов, кипятить 2—4 минуты на слабом огне, настаивать еще 10 минут, затем процедить, добавить по вкусу мед и лимонный сок. Пить по 150 мл 3 раза в день.

СУБИНВОЛЮЦИЯ МАТКИ

МКБ-10:

класс Болезни мочеполовой системы

блок Невоспалительные болезни женских половых органов

N85.3 Субинвйлюция матки

Субинволюция матки — обратное развитие матки у женщины после родов. В ряде случаев процесс физиологической инволюции может замедляться или осложняться (субинволюция) вследствие патологических состояний организма.

КЛАССИФИКАЦИЯ В. В. Абрамченко, 2008

I степень

■ послеродовая язва ■•гнойный эндометрит

II степень

■ метрит и параметрит

■ сальпингоофорит

■ пельвиоперитонит

■ метротромбофлебит

* ограниченный тромбофлебит вен таза и бедра

III степень

* разлитой перитонит

■ анаэробная газовая инфекция

■ прогрессирующий тромбофлебит

■ септический эндотоксический шок

IV степень

■ сепсис без выраженного метастазирования (септицемия)

■ сепсис с выраженным метастазированием (септикопиемия)

Субинволюция матки предрасполагает к развитию тромбофлебитов, эндометрита, нарушению лактации. В связи с этим терапия субинволюции является профилактикой послеродовых заболеваний.

Для лечения замедленного обратного развития половых органов назначают медикаментозные средства.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — устранение или уменьшение проявлений субинволюции матки, устранение побочного действия химиопрепаратов, повышение качества жизни родильниц. Основные направления фитотерапии субинволюции матки представлены в таблице.

Таблица 148
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: восстановление функции двенадушица, календула, ламинария, пижма, подмаренник, репешок, спорыш, шалфей | дцатиперстной кишкикалефлон, каротолин, ламинарид, настойки календулы, репешка, душицы, сальвин, танацехол
■ Направление: иммунокоррегирующее аралия, левзея, элеутерококк, эхинацея | анмарин, корфит. леветон, настойки левзеи, аралии, фитомикс-40, экстракт элеутерококка, элгон, эсгифан
■ Направление: гепатопротекторноеартишок, бессмертник, расторопша, ромашка, солянка | гастрогуттал, полифитохол, ромазулан, сибектан, силимар, фламин, хофитол
■ Направление: гормонорегулирующеедевясил, донник, зюзник, пастушья сумка, полынь чернобыльник или метельчатая, дурнишник, хмель, цимицифуга | кошачий коготь, мастодинон, настойки полыни, донника, зюзника, гастрогуттал, экстракт пастушьей сумки, эраконд, эсиак
■ Направление: уменьшение отека, усиление nvбрусника, донник, каштан, лагохилус, мальва, манжетка, солодка | мфодренажаангионорм, глицирам, лагохилин, феокарпин, эскузан, эсфлазид
■ Направление: восстановление витаминного иирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | минерального балансаирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (г):

зюзник, трава | 10,0
крапива, листья | 20,0
кровохлебка, корни | 5,0
манжетка, трава | 15,0
пастушья сумка, трава | 20,0
пижма, цветки | 10,0
подмаренник, трава | 15,0
подорожник, листья | 30,0

1 столовая ложка / 500 мл воды. Настаивать 1 час, принимать в течение дня.

♦ Фитомикс-40 по 1 столовой ложке утром и днем перед едой с 50 мл воды.

♦ Чагаир по 1 таблетке 3 раза в день перед едой.

Средства традиционной медицины

■ По 2 столовые ложки листьев мелиссы и травы буквицы, клубней ятрышника шлемоносного и топинамбура, семян мальвы лесной и дикой моркови (смолоть) залить 1,5 л кипятка, настаивать 2 часа. Пить в течение дня.

■ Смешать взятые поровну траву вербены лекарственной (во время цветения), золотарника, душицы, листья крапивы и 1 чайную ложку смеси без верха залить

0,5 л кипятка, настаивать 20 минут. Пить в течение дня.

ХРОНИЧЕСКАЯ ФЕТОПЛАЦЕНТАРНАЯ НЕДОСТАТОЧНОСТЬ

МКБ-10:

класс Отдельные состояния, возникающие в перинатальный период блок Поражения плода и новорожденного, обусловленные состоянием матери, осложнениями беременности, родов и родоразрешения Р02 Поражения плода и новорожденного, обусловленные осложнениями со стороны плаценты, пуповины и плодных оболочек

Фетоплацентарная недостаточность возникает вследствие морфологических изменений в тканях плаценты в ответ на осложненное течение беременности, экстра-генитальные заболевания или воздействие неблагоприятных факторов внешней среды. Фетоплацентарная недостаточность является основной причиной внутрима-точной гипоксии, задержки роста и развития плода, травм в процессе родов. Заболевания сердечно-сосудистой системы матери часто способствуют дисбалансу одного из звеньев в системе «мать — плацента — плод» и приводят к развитию плацентарной недостаточности, хронической внутриутробной гипоксии и задержке развития плода.

КЛАССИФИКАЦИЯ В. В. Чуб, 2003

По клинико-морфологическим признакам

■ первичная

■ вторичная

По механизму нарушения функции плаценты

■ плацентарно-мембранная

■ клеточно-паренхиматозная

■ гемодинамическая

■ смешанная

По скорости развития

■ острая

■ хроническая

По исходу для плода

• внутриутробная гипоксия плода

* синдром задержки внутриутробного развития плода

■ внутриутробная гибель плода

По степени тяжести

■ компенсированная

■ субкомпенсированная

■ декомпенсированная

При нарушении целостности маточно-плацентарного барьера в виде частичной непрогрессирующей преждевременной отслойки нормально расположенной плаценты изменяется уровень альфа-фетопротеина с последующим развитием фетоплацентарной недостаточности.

Назначают физио- и диетотерапию, витамины, антиоксиданты, ноотропные средства, адаптогены и проч.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — уменьшение проявлений фетоплацентарной недостаточности, медикаментозной нагрузки при комплексной химиотерапии, повышение качества жизни родильницы и ребенка. Основные направления фитотерапии фетоплацентарной недостаточности представлены в таблице.

Таблица 149
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: ликвидация тканевой гипоксиалоэ, астрагал, дербенник, каланхоэ, клевер, ламинария, лапчатка гусиная, липа, лиственница, чернобыльник, ясменник | иатероклефит, витамин Р «байкальский», диквертин, капилар, настои чернобыльника и астрагала, сок и таблетки алоэ и каланхоэ
■ Направление: регуляция гормонального фонаир, вахта, дербенник, донник, клевер, люцерна, ортилия, пастушья сумка, подорожник, родиола, спорыш, цимицифуга | аатероклефит, ирмалакс, климадинон, менодорон, плантаглюцид, экстракты пастушьей сумки, родиолы, левзеи, эраконд
■ Направление: улучшение деятельности сердебарвинок малый, ландыш, мелисса, омела, пустырник | чно-сосудистой системывалокормид, валоседан, валосердин, гербион, кардиовален, кардиплан, настойка пустырника, циркулин
■ Направление: регуляция обмена веществгравилат, дербенник, лопух, сныть, спорыш, фиалка трехцветная, цикорий | настои лопуха, спорыша, сныти, гравилата
* Направление: снятие раздражительностивалериана, пассифлора, патриния, пион, хмель | настойка пиона, новопассит, экстракт пассифлоры, фитоновосед
■ Направление: восстановление витаминногоирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | 4 минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, холосас

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечание

Под влиянием хофитола, назначаемого для улучшения функции печени при желтухе у беременных, они отмечают улучшение шевеления плода. Лабораторные исследования, проводимые после курса лечения, указывают на повышение экскреции эстриола с мочой, увеличение содержания эстриола в крови, прогестерона и плацентарного лактогена. Назначение хофитола оправдано и на различных стадиях гес-тозов, препарат снижает уровень перекисного окисления липидов, улучшает анти-оксидантную активность крови, улучшает функцию почек, увеличивает экскрецию креатинина, мочевины, обладает мочегонным действием.

♦ Rp (части):

I чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 2 часа, принимать по 70 мл 3 раза в день. Длительность приема 3—4 недели.

♦ Ангионорм по I таблетке 3 раза в день через 40 минут после приема пищи.

♦ Виларин по I таблетке утром и днем.

♦ Диквертин по I таблетке 3 раза в день.

♦ Хофитол по 2 таблетки 3 раза в день.

Средства традиционной медицины

7-й месяц беременности

• Смешать в равных частях траву зверобоя, арники, дербенника и листья шалфея, Ю г смеси залить 1 л кипятка, настаивать 15 минут. Пить по 1 стакану 2 раза в день после еды.

■ 2 столовые ложки цветущих верхушек жимолости томить на малом огне в 0,5 л воды 15 минут. Пить по 150 мл 3 раза в день курсом 10 дней (П. Димков, 1977).

■ Настойку травы и цветков арники (1 : 10) по 5 капель 3 раза в день с 50 мл воды в течение 1—2 месяцев. Перед приемом настойку следует деалкоголизировать, для чего держать ее одни сутки без крышки.

ЭНДОМЕТРИОЗ

МКБ-10:

класс Болезни мочеполовой системы

блок Невоспалительные болезни женских половых органов

N80 Эндометриоз

Эндометриоз — заболевание, характеризующееся очаговым разрастанием эндо-метриоидной ткани (сходной по структуре и функции со слизистой оболочкой матки — эндометрием) там, где в норме ее быть не должно. Предполагают, что заболевание возникает вследствие переноса кусочка эндометрия по сосудам и маточным трубам в органы малого таза и другие части тела. Патологический процесс вызывает повышение температуры тела, боли внизу живота, коричневые (темные) выделения из половых путей перед началом менструации («мазание»). У исследователей нет сомнения в том, что эндометриоз относится к опухолевидным процессам дис-гормональной природы с нарушенной регуляцией пролиферации и локализации клеток эндометрия. При этом не исключается и прионная теория происхождения эндометриоза, поскольку заболевание часто возникает после акушерского или гинекологического вмешательства, имеет склонность к опухолевому рецидивирующему течению, близкому к спонгиопроцессам ретровирусной инфекции. В то же время средства дезинфекции при внедрении прионов в настоящее время практически отсутствуют.

КЛАССИФИКАЦИЯ А. И. Ищенко, 1993

По стадиям Стадия I

перитонеальная имплантация с мелкими дефектами брюшины и эндометриоидными очагами

Стадия II

эндометриоз придатков матки с эндометриоидными очагами или кистами яичников, развитием множественных спаек вокруг маточных труб и яичников, /

формированием эндометриоидных инфильтратов на брюшине малого таза

Стадия III

распространение эндометриоидного процесса на клетчаточные пространства, начинающиеся позади шеечной клетчатки, и соседние органы

* стадия 111а

поражение серозного покрова соседнего органа или вовлечение в эндометриоидный инфильтрат экстраперитонеально расположенного органа (дистальный отдел толстой кишки, тонкая кишка, червеобразный отросток, мочевой пузырь, мочеточники)

■ стадия 1116

поражение мышечного слоя соседнего органа с деформацией его стенки, но без обтурации просвета

■ стадия Шв

поражение всей толщи стенки соседнего органа с обтурацией просвета, поражение паравагинальной и параректальной клетчатки, параметрия с формированием структуры мочеточника

■ стадия IV

диссеминация очагов эндометриоза по брюшине малого таза,

серозному покрову малого таза и брюшинной полости, асцит либо множественное

поражение соседних органов и клетчаточных пространств малого таза

Клинически для эндометриоза характерно появление одиночных или множественных узлов, кист (гетеротопии) темно-красного цвета на слизистых оболочках мочеполовых органов.

В лечении эндометриоза применяют гормональные препараты, в том числе андрогены, эстрогенгестагены, чистые гестагены, антигонадотропины, хирургическое вмешательство (коагуляцию, иссечение эндометриозных гетеротопий, реконструктивно-пластические операции), физиотерапевтическое воздействие.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности специализированного лечения, устранение побочного действия химиотерапии, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии эндометриоза представлены в таблице.

Таблица 150
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: регуляция гормонального фоаир, вахта, дербенник, донник, клевер, люцерна, ортилия, пастушья сумка, подорожник, родиола, смолевка, спорыш, цимицифуга | наатероклефит, ирмалакс, климадинон, леветон, менодорон, мирра-львица, плантаглюцид, экстракты пастушьей сумки, родиолы, левзеи, эраконд
■ Направление: антивирусноеаир, береза, датиска, десмодиум, душица, календула, кипрей, кукурузные рыльца, маклейя, малина, мелисса, мята, цетрария, шалфей, эвкалипт | алпизарин, бетулайн, препараты аира, малины, мелиссы, кипрея, мяты, кукурузных рылец, календулы, датиски, шалфея, эвкалипта, душицы, березы, цетрарии, маклейи, десмодиума, сангвиритрин, флакозид, хелепин, хитокор
■ Направление: устранение раздражительноевалериана, пассифлора, патриния, пион, хмель | гинастойка пиона, новопассит, фитоновосед, экстракт пассифлоры
■ Направление: улучшение состояния сердечбарвинок малый, ландыш, мелисса, омела, пустырник | ю-сосудистой системывалокормид, валоседан, валосердин, гербион, кардиовален, кардиплан, настойка пустырника, пиркулин
■ Направление: нормализация обмена вещеспгравилат, дербенник, лопух, сныть, спорыш, фиалка трехцветная, цикорий | гвнастои лопуха, спорыша, сныти, гравилата, фитостимулин
■ Направление: восстановление витаминногоирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | и минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, холосас

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечание

Прием иммуномодулирующих средств (курсом от 2 месяцев до полутора лет в зависимости от размеров эндометриозных гетеротопий и общего состояния организма):

в период фолликулиновой фазы менструального цикла — настойка пиона уклоняющегося по 40 капель утром и вечером после еды;

в период лютеоновой фазы — экстракт элеутерококка колючего по 60 капель утром и днем до еды;

при обильных маточных кровотечениях в период месячных (дополнительно) — экстракты пастушьей сумки, водяного перца, коры калины.

♦ Rp (части):

2 г / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня. Длительность приема — до окончания фолликулиновой фазы менструального цикла, определяемого по подъему пика ректальной температуры.

♦ Настойка пиона уклоняющегося по 40 капель утром и вечером после еды.

♦ Rp (части):

2 г / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по 70 мл в 8.00, 14.00, 20.00. Длительность приема — до начала очередной менструации (в секретирующей фазе менструального цикла, наступление которой устанавливают по подъему пика ректальной температуры).

♦ Экстракт элеутерококка по 60 капель утром и днем. Курс 2—4 менструальных цикла. NB! Принимать одновременно с настоем, приведенным выше.

Примеры из лечебной практики

I. 36 больных в возрасте от 18 до 54 лет.

Диагноз: урогенитальный эндометриоз.

В анамнезе: давность заболевания от 4 месяцев до 5 лет, диагноз каждой больной поставлен на основании кольпоскопического и гистологического исследований. Степень распространенности определялась в баллах по пересмотренной классификации Американского общества фертильности. Практически все наблюдаемые лечились данованом, марвелоном или депо-провера с кратковременным лечебным эффектом. 9 женщин имели направление на операцию.

Фитотерапевтические мероприятия: назначено вышеприведенное лечение. Побочных явлений от применения фитопрепаратов по данной методике не наблюдалось.

Результаты: у 32 пациенток отмечены положительные результаты, в том числе у 18 женщин значительное улучшение. В контрольной группе (16 больных, не получавших фитопрепаратов) положительные результаты отмечены у 7 человек. С помощью приведенного выше алгоритма фитотерапии (патент RU № 2145231/2000) можно добиваться рассасывания опухолевидных образований при эндометриозе, а также эффекта при лечении сопутствующих хронических заболеваний (миома, анемия и проч.).

II. Больная, 30 лет.

Жалобы: избыточные и болезненные месячные.

Диагноз: генитальный эндометриоз II степени, миома матки 8-9-недельной беременности, вторичная анемия.

В анамнезе: неоднократно обращалась к гинекологу по месту жительства и в Научный центр акушерства, гинекологии и перинатологии РАМН, где назначили гормональное многомесячное лечение. Эффекта оно не принесло, но начались проблемы с желудочно-кишечным трактом. От хирургического вмешательства больная отказалась.

Фитотерапевтические мероприятия: после консультации и дополнительного обследования назначено лечение по приведенной выше схеме + экстракт пастушьей сумки (из-за обильных маточных кровотечений) по 40 капель 3 раза в день курсом

2 недели.

Результаты: каждые 2—3 месяца больную осматривал гинеколог и консультировал фитотерапевт. Через 4 месяца (4 менструальных цикла) лечения проявления эндометриоза и миомы уменьшились, анемия исчезла.

Рецидива заболевания не отмечается в течение 4 лет наблюдения. Рекомендовано в сентябре — октябре проводить противорецидивное лечение. Месячные регулярные, по 4—5 дней, умеренно болезненные, необильные.

Средства традиционной медицины

■ Семена конских бобов поджарить, смолоть и сварить как кофе по-турецки. Пить по кофейной чашке после еды (П. Димков, 1977).

■ По 50 г корневищ лапчатки прямостоячей, коры осины, травы тысячелистника и козлятника, листьев березы и липы, плодов конского каштана смешать и 1 столовую ложку с верхом заварить в 1 стакане кипятка, настаивать 3 часа. Пить по 1 стакану 3 раза в день до еды.

■ По 50 г травы репешка, листовника, зверобоя, гравилата, чабреца, медуницы, спорыша и манжетки, листьев подорожника большого, мальвы лесной и скумпии смешать и 4 столовые ложки смеси варить в 1 л воды на слабом огне 20 минут. Пить по 75 мл 3 раза в день до еды (П. Димков, 1977).

18 Фитотерапия

Фитопрепараты и БАДы,

рекомендуемые при гинекологических болезнях

и в акушерской практике

Абергин

■ Состав: алкалоиды спорыньи эргокриптинового штамма

■ Действие: активирует дофаминергические рецепторы, тормозит влияние дофамина на секрецию гормонов пролактина и соматотропина

■ Показания: подавление послеродовой лактации (при ее противопоказании), нарушение менструального цикла, ановуляторные циклы, женское бесплодие, га-лакторея (аменорея после родов), в эндокринологической практике

■ Противопоказания: тяжелые формы гипотонии, нарушения ритма сердца, инфаркт миокарда, язвенная болезнь желудка и двенадцатиперстной кишки, неспецифический язвенный колит, индивидуальная непереносимость, повышенная чувствительность к алкалоидам спорыньи, первые 3 месяца беременности

Абисиб

■ Состав: водный экстракт коры пихты сибирской

■ Действие: биостимулирующее, ранозаживляющее, бактерицидное, поливитаминное, антиоксидантное

■ Показания: воспалительные заболевания, в том числе мочевыделительных органов, как сорбент радионуклидов (особенно в местности с радиологическим заражением), для профилактики простудных заболеваний

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость Аллитера

■ Состав: масла чеснока, ослинника

■ Действие: противовоспалительное

■ Показания: предменструальный синдром

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость Алпизарин

■ Состав: трава копеечников или листья манго

■ Действие: антимикробное, ингибирует деление ДНК-содержащих вирусов простого герпеса, опоясывающего лишая, цитомегаловируса, вируса иммунодефицита человека, индуцирует продукцию альфа-интерферона, стимулируя клеточный и гуморальный иммунитет

■ Показания: острые и рецидивирующие формы простого герпеса экстрагени-тальной и генитальной локализаций, опоясывающий лишай, цитомегаловирусная инфекция, воспалительные миксзаболевания женских половых органов

■ Противопоказания: беременность, индивидуальная непереносимость Алоэ вера

■ Состав: концентрат сока алоэ

■ Действие: противовоспалительное, иммуностимулирующее

■ Показания: воспалительные (инфекционные) процессы урогенитальных путей

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость Алталекс

■ Состав: масла алоэ, аниса, гвоздики, корицы, лаванды, мелиссы, мускатного ореха, мяты перечной, сосновой хвои, фенхеля, чабреца, шалфея, этанол

■ Действие: противовоспалительное, антисептическое

■ Показания: климактерические симптомы, нарушение менструального цикла, неприятные явления во время менструального цикла

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Анмарин

■ Состав: два изомера, полученные из амми большой

■ Действие: кератолитическое, эпителизирующее, подавляет рост и развитие дрожжеподобных грибов и дерматофитов

■ Показания: кандидоз кожи и слизистых оболочек

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Бальзам Биттнера

■ Состав: аир, анис звездчатый, вахта трехлистная, гвоздика, корень горечавки, девясил высокий, дягиль аптечный, золототысячник, имбирь, лавр камфорный, кникус аптечный, колючник, коровяк густоцветный, кубеба, куркума, манна, мирра, мускатный орех, острица мускусная, полынь горькая, померанец, солодка, корень фиалки, спирт

■ Действие: противовоспалительное, иммуностимулирующее

■ Показания: воспалительные гинекологические заболевания

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Бруснивер

■ Состав: череда, зверобой, толокнянка, шиповник

■ Действие: противовоспалительное, мочегонное

■ Показания: воспалительные заболевания женских половых органов

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Винибис

■ Состав: цветочная перга

■ Действие: общеукрепляющее, тонизирующее, адаптогенное, улучшающее показатели крови

■ Показания: анемии, гиповитаминоз, климакс, фригидность

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Губка коллагеновая с сангвиритрином

■ Состав: сангвиритрин, раствор коллагена

■ Действие: антимикробное, противовоспалительное, действует на грамположи-тельные и грамотрицательные бактерии, дрожжеподобные и мицелиальные грибы, антибиотикорезистентные штаммы, стимулирует процессы заживления ран, впитывает раневое отделяемое

■ Показания: поражения кожи, мягких тканей и слизистых оболочек, лечение инфицированных ран, трофических язв, эндоцервицит, кольпит, вульвит, эрозия шейки матки

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Деодорайзед гарлик

■ Состав: сок чеснока

■ Действие: антисептическое, противосклеротическое, мочегонное, болеутоляющее

■ Показания: нарушение мочеиспускания, крауроз вульвы и влагалища, мастопатия

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Каротолин

■ Состав: экстракт каротиноидов из мякоти плодов шиповника

■ Действие: антисклеротическое, поливитаминное, ранозаживляющее, противовоспалительное, радиопротекторное, повышает сопротивляемость организма воздействию внешней среды, инфекциям, усиливает регенерацию тканей, стимулирует обмен веществ, усиливает синтез гормонов

■ Показания: воспалительные заболевания женских половых органов, крауроз вульвы, дисплазия шейки матки.

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Климадинон

■ Состав: цимицифуга даурская (клопогон даурский)

■ Действие: эстрогенное, антиклимактерическое

■ Показания: климактерические расстройства

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Кондилин

■ Состав: подофиллотоксин, спирт

■ Действие: антимитотическое на все клетки эпителия кондилом

■ Показания: наружные остроконечные кондиломы, возрастные кератомы

■ Противопоказания: беременность, лактация, детский возраст, применение других лекарственных препаратов, содержащих подофилл

Корфит

■ Состав: плоды шиповника, боярышника, корни аралии и элеутерококка, соки виноградный, яблочный и черноплодной рябины

■ Действие: тонизирующее, адаптогенное, поливитаминное, нормализующее обмен веществ, общеукрепляющее (при гиповитаминозах, анемии, лучевой болезни)

■ Показания: для профилактики и коррекции функциональных расстройств при стрессовых состояниях в контингентах повышенного риска, у ослабленных детей, пожилых людей, особенно в осенне-весенний период, а также для снятия чувства напряжения и усталости при психоэмоциональных и физических нагрузках, профилактика остеопороза

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Кошачий коготь

■ Состав: лиофилизированный экстракт гамбира

■ Действие: противовоспалительное, антисептическое, гормонорегулирующее

■ Показания: аденома предстательной железы, климактерический синдром, нарушение менструального цикла, мастопатия, сниженная половая активность, простатит

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Кранберри плюс

■ Состав: концентрат клюквы, витамин С

■ Действие: поддержание кислотного баланса в организме

■ Показания: инфекции мочевыводящих путей

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Леветон

■ Состав: цветочная пыльца, корень левзеи, витамины С, Е

■ Действие: гормонорегулирующее, поливитаминное

■ Показания: простатит; импотенция, фригидность

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Маммолептин

■ Состав: панты оленя, саргассум бледный (водоросль), ламинария японская, одуванчик монгольский, Черноголовка обыкновенная, спатолобус почти прямостоячий, женьшень ложный, пион полукустарниковый и молочноцветковый, соссюрея лопуховидная, мордовник даурский, трихозант многолопастный, форзиция свисающая, шафран посевной

■ Действие: иммуномодулируюшее, антитоксическое, рассасывающее, противовоспалительное, противоотечное, обезболивающее, восстанавливает гормональный баланс, нормализует обмен веществ, гармонизирует функциональный цикл «гипоталамус — гипофиз — яичники» (менструальный цикл, структура и функция молочных желез), нормализуют функции печени и щитовидной железы

■ Показания: как общеукрепляющее и тонизирующее средство для женщин старше 40 лет, профилактика или лечение фиброзно-кистозной мастопатии начальной и средней стадий, мастита легкого течения (боли, чувство распирания, отечность молочных желез)

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость, повышенная нервная возбудимость, бессонница, повышенное артериальное давление, нарушение сердечной деятельности, атеросклероз, злокачественные опухоли, беременность, лактация, возраст(до 17 лет)

Чайного дерева масло

■ Состав: 48 ингредиентов с выраженной антисептической активностью, в том числе виридофлорен, терпиненола 38,6%, цинеола 0,9%

■ Действие: противовоспалительное, антисептическое

■ Показания: воспалительные, инфекционные гинекологические заболевания, урогенитальный герпес, урогенитальный кандидоз, хламидиоз, трихомонадный кольпит

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Менодорон

• Состав: майоран, тысячелистник, крапива, пастушья сумка, дуб

■ Действие: противовоспалительное, антисептическое

■ Показания: дисменорея, аменорея, гипо- и гиперменорея, в период установления менструального цикла

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Мирра-львица

• Состав: масла виноградное, касторовое, природный эротизатор на основе эфирных масел иланг-иланга, шалфея мускатного, жасмина, сантала, мирры, кананги и экстрактов солодки, левзеи сафлоровидной, специальные смазывающие вещества

■ Действие: усиление тактильных свойств рецепторов кожи, повышение чувствительности гениталий, поддержание эротического комфорта, снятие болевых ощущений при длительных и интенсивных половых сношениях

■ Показания: увеличение эротической восприимчивости и сексуального комфорта

■ Противопоказания: не выявлены

Новопассит

■ Состав: экстракты боярышника, бузины, валерианы, зверобоя, мелиссы, пассифлоры, хмеля, солодовый экстракт, гвайфенезин

■ Действие: седативное, анксиолитическое

■ Показания: климактерический синдром, предменструальное напряжение

■ Противопоказания: не выявлены

Овулявит

■ Состав: экстракты цимицифуги, авраамова дерева, каштана конского, масло первоцвета, масло лосося, оксид магния, оротат хрома, никотинамид, витамины В6, Е, 5-аденозинмонофосфорная кислота

■ Действие: гормонорегулирующее, ангиопротекторное

■ Показания: предменструальное напряжение, нарушение менструального цикла, спазмы гладкой мускулатуры матки

■ Противопоказания: не выявлены

Остеопан

■ Состав: макро- и микроэлементы кальция, магния, цинка, витамин D

■ Действие: климактерические нарушения

■ Показания: сохранение подвижности и устранение болей в костях, профилактика остеопороза и переломов костей

■ Противопоказания: не выявлены

Простанорм

• Состав: зверобой, золотарник, солодка, эхинацея пурпурная

■ Действие: простатотропное, иммуностимулирующее, противовоспалительное, диуретическое

• Показания: в комплексной терапии хронического неспецифического простатита, аднексита

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость, острый гломерулонефрит

Ротокан

■ Состав: экстракты ромашки, календулы, тысячелистника

■ Действие: противовоспалительное, регенерирующее слизистую пищеварительного тракта, гемостатическое, спазмолитическое

■ Показания: хронические гипоацидные гастриты* холециститы, постхолецист-эктомический синдром вне стадии обострения

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Сангвиритрин

• Состав: маклейя сердцевидная и мелкоплодная

■ Действие: антимикробное в отношении грамположительных и грамотрицатель-ных бактерий, дрожжеподобных и мицелиальных грибов, антитрихомонадная активность

■ Показания: лечение и профилактика дисбактериоза, хронического гастрита, хеликобактериоза, шигеллеза, синдрома раздраженного кишечника

■ Противопоказания: экзематизация на фоне микотических поражений кожи и слизистых оболочек

Сик лонг

• Состав: аденосма или аденосмастис, мята перечная, кунжут индийский, дягиль китайский, персик, сыть, пион белый, софора, дудник, ремания, базилик эвгеноль-ный, кодонопсис, хвощ полевой, алоэ, девясил, желчь медицинская

■ Действие: регулирует менструальный цикл, омолаживающий эффект

■ Показания: бесплодие, нарушение менструального цикла, усиление лактации

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Тханг лонг

■ Состав: астрагал, дягиль, атрактилодес, лимон, буквица, солодка уральская, хлопчатник, кунжут индийский, кодонопсис, гуптуния сердцевидная, мед

■ Действие: противовоспалительное, гормонорегулирующее

■ Показания: выпадение матки

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Тыквеол

■ Состав: масло семян тыквы обыкновенной

■ Действие: регенерирующее, цитопротекторное, противовоспалительное, де-зинтоксикационное при длительном применении химиопрепаратов, предотвращает отложение коллагена в липоцитах и развитие фиброза, улучшает функциональное состояние желчного пузыря

■ Показания: гепатит, жировая дистрофия печени, цирроз, холециститохолан-гит, дискинезия желчевыводящих путей

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Ультравит первоцвет

■ Состав: масло ослинника, витамин Е

■ Действие: снимает чувство физиологического дискомфорта, уменьшает болевые ощущения

■ Показания: предменструальное напряжение

■ Противопоказания: не выявлены

Улътравит шланк

■ Состав: береза, ива, толокнянка, хвощ полевой, золотарник, рудбекия, солодка, стальник, злаки, девясил

■ Действие: противовоспалительное, мочегонное

■ Показания: уретрит, цистит

■ Противопоказания: не выявлены

Урофлукс

* Состав: береза, ива, толокнянка, хвощ полевой, золотарник, рудбекия, солодка, стальник, злаки, девясил

■ Действие: противовоспалительное, мочегонное

■ Показания: пиелит, уретрит, цистит

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Фитогор

■ Состав: шалфей, мята, мелисса, кукурузные рыльца, многоколосник, котовник, календула

■ Действие: иммуностимулирующее, противомикробное, противовирусное

■ Показания: воспалительные, опухолевые, микробные и вирусные острые и хронические процессы пищеварительного тракта

■ Противопоказания: гипотония

Фитолизин

• Состав: лук репчатый, береза, горец птичий (или спорыш), золотарник, алоэ, пажитник, петрушка, померанец, пырей, сосна, хвош полевой, эфирные масла шалфея, сосны, мяты

■ Действие: мочегонное, противовоспалительное

■ Показания: инфекции мочевыводящих путей, нефролитиаз, нефроуролитиаз, уролитиаз, предупреждение кристаллизации солей в моче

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Фитостимулин

■ Состав: экстракт пшеницы обыкновенной, 2-феноксиэтанол

■ Действие: репаративное, противовоспалительное, антисептическое

■ Показания: воспалительные и дистрофические заболевания женских половых органов, период менопаузы, эрозии шейки матки, неспецифические состояния после коагуляционной терапии

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Флор эссенс

■ Состав: корни лопуха большого, кора вяза ржавого, трава щавелька, корень ревеня, слоевища ламинарии, корзинки красного клевера, цветки волчеца кудрявого, листья настурции

■ Действие: иммуностимулирующее, адаптогенное, противовоспалительное, антитоксическое, гастропротекторное, диуретическое

■ Показания: физическое истощение; период реабилитации после инфекционных и соматических заболеваний, в комплексной терапии онкологических и урологических заболеваний, для восстановления организма после химио- и радиотерапии

■ Противопоказания: беременность, период лактации, повышенная чувствительность

Цикло-З-форт

■ Состав: экстракт иглицы, гесперидин метилхалькон, аскорбиновая кислота

■ Действие: альфа-адреномиметическое, вазопротекторное, повышающее тонус вен и лимфатических сосудов, снижает проницаемость мембран клеток эндотелия, увеличивает резистентность капилляров

■ Показания: дисфункциональные маточные кровотечения, вызванные оральными или внутриматочными контрацептивами, предменструальный синдром (в том числе тяжесть и боли в малом тазу и аноректальной области)

■ Противопоказания: не выявлены

Эвкалимин

■ Состав: сумма терпеноидных альдегидофилов и тритерпеноидов эвкалипта прутьевидного

■ Действие: противовоспалительное, антибактериальное, стимулирует Т-клеточ-ный иммунитет и индукцию интерферона

■ Показания: острые и хронические заболевания верхних дыхательных путей, носоглотки, придаточных пазух носа, пародонт

■ Противопоказания: не выявлены

Экдистен

• Состав: левзея сафлоровидная

■ Действие: усиливает биосинтез белка в организме

■ Показания: длительные интоксикации, неврозы, астенические и астенодепрес-сивные состояния, связанные с ослаблением белоксинтезирующих процессов, для повышения работоспособности

■ Противопоказания: эпилепсия, гиперкинезы, гипертония, повышенная возбудимость, бессонница

Элекасол (брикет)

■ Состав: трава череды, цветки ромашки, календулы, корни солодки, листья шалфея, эвкалипта

■ Действие: антимикробное, противовоспалительное

■ Показания: инфекции JlOP-органов, полости рта, урогенитального и желудочно-кишечного тракта, кожи

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Элтон

■ Состав: цветочная пыльца, корень элеутерококка, витамины С, Е

■ Действие: тонизирующее, общеукрепляющее, поливитаминное

■ Показания: аденома предстательной железы, простатит, улучшение деятельности половых желез

■ Противопоказания: не выявлены

Эпиген

■ Состав: глицирризиновая кислота

■ Действие: противовоспалительное, антиаллергическое, заживляющее, обезболивающее, иммуностимулирующее, дезодорирующее

■ Показания: генитальный и лабиальный герпесы, остроконечные кондиломы, вульгарные бородавки, папилломы, вирусозависимая патология шейки матки, предродовая санация родовых путей, снятие воспаления, отека, жжения и зуда гениталий при заживлении повреждений слизистой

■ Противопоказания: не выявлены

Эраконд

■ Состав: экстракт люцерны

■ Показания: гормонозависимые гинекологические заболевания (мастопатия, эндометриоз, миома матки), нарушение менструального цикла, бесплодие, профилактика и лечение онкологических заболеваний, постменопаузальный остеопороз

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Эргометрин малеат

■ Состав: один из алкалоидов спорыньи

■ Действие: повышает тонус и увеличивает частоту сокращений мускулатуры матки

■ Показания: кровотечения после ручного отделения последа, ранние послеродовые кровотечения, замедленная инволюция матки в послеродовый период, кровотечения после кесарева сечения, кровянистые выделения после аборта, кровотечения на почве миомы матки

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Эсиак

■ Состав: конский щавель, лопух большой, вяз

■ Действие: успокаивающее, тонизирующее, останавливает кровотечение; заживляет наружные и внутренние повреждения слизистых оболочек и тканей, устраняет запоры, восстанавливает функцию вкусовых рецепторов, улучшает показатели иммунной и пищеварительной систем, предотвращает проникновение токсинов в мозг, устраняет воздействие на организм алюминия, свинца и ртути, снижает уровень содержания тяжелых металлов в тканях, замедляет образование метастазов

■ Показания: доброкачественные и злокачественные опухоли мочеполовых органов, заболевания предстательной железы и мочеполовой системы, импотенция

■ Противопоказания: не выявлены

КОНТРОЛЬНЫЕ ВОПРОСЫ

Назовите свойства растений, требуемые для лечения дисфункции яичников:

а -> противовоспалительное б -> противомикробное в -> кровоостанавливающее

г -> устраняющее синдром застоя крови в малом тазу д -> иммуномодулирующее

2.

Какие растения применяют при маточных кровотечениях:

а -> спорынья б крапива двудомная в -> лапчатка прямостоячая г -> пастушья сумка д -> тысячелистник

3.

Какие растения имеют абортивное свойство:

а -> петрушка б -> калина

в -> пижма обыкновенная г -> недотрога обыкновенная д -> манжетка

4.

Какие растения назначают в климактерический период:

а -> с эстрогенным эффектом б -> нормализация мозгового кровообращения

в -> нормализация синтеза ДГЭА (дигидроэпиандростерон) в надпочечниках г -> с противовирусной, противомикробной активностью

5.

Какие растения применяют при «приливах»:

а манжетка обыкновенная б шикша в -> липа

г -> лапчатка гусиная д -> линнея северная е -> шалфей

6.

Перечислите растения с противовоспалительным, противомикробным свойствами:

а -> календула лекарственная б -> бадан толстолистный в -> аир

г -> эвкалипт шариковый д -> клевер гибридный

7.

Выберите направления фитотерапии при мастопатии:

а -> нормализация циклического функционирования яичников б -> растения с мочегонным действием в -> растения с лимфотропным, рассасывающим действием г -> нормализация уровня пролактина

8.

Какие растения применяют при эндометриозе:

а -> лапчатка гусиная б -> пастушья сумка в -> пион уклоняющийся г -> эвкалипт прутьевидный

9.

Какие растения применяют при миоме матки:

а сурепка обыкновенная б -> пастушья сумка в -> жостер г -> земляника д ярутка полевая

10.

Из-за каких свойств указанные растения не рекомендуют беременным:

Растения

а -> полынь всех видов б -> хмель в -> душица г -> крушина Д ^ рута

Свойства

а -> вызывают прилив крови к матке б -> тератогенный эффект

в -> приводят к избытку эстрогенов и повышению тонуса матки г -> утеротоники (повышают тонус матки) д -> абортивный эффект сложного генеза

11.

Какие растения назначают при тошноте и рвоте в первом триместре беременности:

а -> мелисса б -> имбирь в -> подорожник г -> пустырник д -> цикорий

12.

Какие растения рекомендуется назначать при ОРВИ беременной:

а -> облепиха б -> береза в -> таволга г малина д -> пастушья сумка

13.

Какие растения рекомендуется назначать беременным с пиелонефритом:

а -> щавель конский б мать-и-мачеха в -> кипрей г -> брусника д -> донник

14.

Какие растения рекомендованы беременным с тромбофлебитом:

а -> ромашка аптечная б -> боярышник в -> сирень г -> редька посевная д -> каштан

15.

Перечислите растения,

1) усиливающие, 2) уменьшающие лактацию:

а -> укроп б -> галега в -> хмель г -> грецкий орех д -> одуванчик

16.

Какие растения показаны при мастите:

а -> зверобой б -> красавка в -> мать-и-мачеха г -> плаун булавовидный д -> эвкалипт

17.

Какие растения рекомендуют кормящей женщине при послеродовой депрессии:

а -> лаванда б -> мелисса в -> душица г -> полынь д -> дурман

ГЛАЗНЫЕ БОЛЕЗНИ

Растения с рекомендуемыми фармакологическими свойствами

Адаптогенные

Данные лекарственные средства повышают адаптацию организма к неблагоприятным условиям, оказывают специфическое общетонизирующее воздействие на функции ЦНС, эндокринную регуляцию, обменные процессы.

■ Аралия, женьшень, заманиха, левзея, лимонник, родиола, шиповник, элеутерококк.

Анальгезирующие

По механизму действия эти лекарственные средства разделяют на наркотические и ненаркотические. Избирательно подавляют или уменьшают болевую чувствительность путем преимущественного влияния на ЦНС без нарушения сознания.

■ Аралия, красавка, кровохлебка, ромашка, рябина обыкновенная, синюха, тмин, хмель, эвкалипт.

Ангиопротекторы

Лекарственные средства, восстанавливающие проницаемость сосудистой стенки, уменьшающие ее отечность и нормализующие метаболические процессы.

■ Боярышник, зверобой, каштан конский, стальник полевой, черемуха, черника, шиповник.

Анестезирующие (местно)

Лекарственные средства, которые подавляют возбудимость концевых структур чувствительных нервов и/или блокируют проведение импульсов по нервным волокнам.

■ Аир, дягиль лекарственный, мята перечная, ромашка, тмин, чистотел.

Антибактериальные

Данные лекарственные средства уничтожают бактерии или подавляют их жизнедеятельность.

■ Бадан, зверобой, календула, кровохлебка, можжевельник, подорожник большой, тимьян, череда.

Антибластомные / Антимитотические

Исходя из источника получения, выделяют группу, содержащую алкалоиды и другие средства растительного происхождения.

■ Аконит джунгарский, бадан толстолистный, береза повислая, болиголов пятнистый, горец птичий и змеиный, календула лекарственная, койке, омела белая, полынь блестящая и метельчатая, сушеница топяная, череда трехраздельная, чистотел большой, шалфей лекарственный, эвкалипт шариковый.

Антивирусные

Данные лекарственные средства угнетают развитие, жизнедеятельность вирусов, вызывают их гибель, а также препятствуют развитию заболеваний вирусной этиологии.

■ Барбарис, береза бородавчатая, бессмертник песчаный, зверобой, календула, можжевельник, фиалка трехцветная, чистотел, шалфей, эвкалипт шариковый.

Антигеморрагические

Лекарственные средства, останавливающие кровотечение.

■ Арника горная, горец перечный, зайцегуб, крапива двудомная, пастушья сумка, стальник, тысячелистник.

Антигипоксические

Лекарственные средства, устраняющие явления гипоксии.

■ Астрагал шерстистоцветковый, крапива двудомная, жгучая и глухая, липа сердцевидная, мелисса лекарственная, синюха голубая, спорыш, хмель обыкновенный, цетрария исландская, череда трехраздельная.

Антикоагулянтные

Лекарственные средства, которые тормозят появление нитей фибрина, препятствуя тромбообразованию, усиливают воздействие на тромбы эндогенных фибри-нолитических ферментов.

■ Волчеягодник, донник лекарственный, женьшень, каштан конский, клевер пашенный и луговой, левзея сафлоровидная, пажитник сенной, патриния, солодка голая, якорцы стелющиеся.

Антиоксидантные

Лекарственные средства, которые предотвращают или замедляют неферментативное, свободно-радикальное окисление органических веществ кислородом; необходимый компонент всех тканей и клеток, предохраняющий биологические субстраты от самопроизвольного окисления.

■ Бессмертник, виноград культурный, гранат обыкновенный, груша обыкновенная, дрожжи пивные, ежевика сизая, зверобой продырявленный, калина обыкновенная, крапива двудомная, крыжовник обыкновенный, облепиха крушиновидная, овощи свежие, пижма, проросшие зерна, расторопша, чай зеленый.

Антисептические

Лекарственные средства с противомикробной активностью (задерживают рост и размножение микроорганизмов). Применяют преимущественно наружно.

■ Ель, зверобой, календула, кровохлебка, ромашка, толокнянка, шалфей, эвкалипт.

Антитромботические

Данные лекарственные средства уменьшают процесс прижизненного образования на внутренней поверхности стенки сосудов сгустков крови, состоящих из эритроцитов, лейкоцитов, тромбоцитов и фибрина, или растворяют их.

■ Валериана, вздутоплодник мохнатый, капуста морская, каштан конский, лен посевной, морковь.

Антиэкссудативные

Лекарственные средства, ослабляющие или снимающие аллергические реакции на чужеродные вещества, вызывая при этом гипосенсибилизацию.

■ Багульник болотный, девясил высокий, одуванчик, ольха серая, солодка голая и уральская, фиалка трехцветная, хвощ полевой, хмель, череда трехраздельная, шлемник байкальский.

Биостимулирующие

Биологически активные вещества растений; стимулируют обмен веществ, регенерацию и прочие жизненно важные процессы в организме человека.

■ Алоэ древовидное, женьшень, заманиха, земляника, левзея, лимонник, молодило русское, очиток большой и пурпурный, родиола розовая, солодка голая, шелковица черная, элеутерококк, ятрышник.

Накапливают возбуждающие аминокислоты — глутаминовую и аспарагиновую.

■ Койке (слезник), лотос орехоносный, спаржа лекарственная.

Витаминные

Витамины, образуемые в растениях и микроорганизмах, затем поступают в организм человека с пищей (за исключением витамина А и витаминов группы D, которые поступают в организм человека после прохождения биологической цепочки «растение — организм животного»).

Ггмостатические

Лекарственные средства, прекращающие кровотечение.

■ Арника горная, зайцегуб опьяняющий, кровохлебка лекарственная, пастушья сумка, подорожник большой, тысячелистник обыкновенный.

Гранулирующие ткани

Лекарственные средства, способствующие развитию грануляционной ткани, богатой сосудами и молодыми клетками соединительной ткани, которая обеспечивает заживление ран, участков некроза.

■ Зверобой, земляника, календула, крапива двудомная, подорожник большой, сушеница, шиповник.

Десенсибилизирующие

Данные лекарственные средства ослабляют или снимают аллергические реакции на чужеродные вещества, вызывая при этом гипосенсибилизацию.

■ Багульник болотный, девясил высокий, одуванчик обыкновенный, ольха серая, солодка голая и уральская, фиалка трехцветная, хвощ полевой, хмель, череда трехраздельная, шлемник байкальский.

Индукторы интерфероногенеза

Лекарственные средства, вырабатывающие интерферон (защитный белок) в ответ на заражение организма вирусами, а также неспецифический фактор противовирусного иммунитета.

■ Барбарис, женьшень, кукуруза, лапчатка гусиная и блестящая, морковь посевная, мята перечная, расторопша пятнистая, чистотел большой, элеутерококк колючий.

Капшыяроукрепляющие (

Данные лекарственные средства укрепляют стенки капиллярных сосудов, снижают их отечность, улучшают обмен веществ между кровью и тканями организма.

■ Горец перечный, календула, каштан конский, лиственница, пихта, солодка голая и уральская, софора, стальник пашенный.

Лимфотропные

Лекарственные средства, улучшающие дренаж лимфатических сосудов.

■ Брусника обыкновенная, донник лекарственный, каштан конский, лагохилус опьяняющий, мальва, манжетка обыкновенная.

Общеукрепляющие

Лекарственные средства, которые содержат биологически активные вещества, влияющие на все жизненно важные процессы и функции организма.

■ Аралия маньчжурская, береза повислая, женьшень, календула лекарственная,

крапива двудомная, лимонник китайский, шиповник коричный, элеутерококк ко- ' лючий, ятрышник. ^

Офтальмостимулирующие

Лекарственные средства, которые стимулируют зрительную сенсорную систему.

■ Аир болотный, барвинок малый, ветреница амурская, дереза китайская, дягиль лекарственный, кассия туполистная, лотос орехоносный, малина корейская, очанка

лекарственная, ремания клейкая, рута пахучая, солянка холмовая, черемша, черника, шиповник коричный.

Противовоспалительные

Лекарственные средства, угнетающие воспалительный процесс в различных фазах его развития.

■ Аир болотный, алтей, девясил высокий, зверобой продырявленный, календула лекарственная, подорожник большой, солодка голая и уральская, толокнянка, тысячелистник обыкновенный, фиалка трехцветная, хвощ полевой, череда трехраздельная, шалфей лекарственный, шиповник собачий, эвкалипт прутьевидный.

Противогнилостные

Данные лекарственные средства предотвращают процесс расщепления сложных азотсодержащих органических соединений, преимущественно белков, при воздействии на них гнилостных микроорганизмов (процесс может протекать в желудочно-кишечном тракте при сниженной перистальтике кишечника).

■ Багульник, бадан, брусника, вахта трехлистная, дуб, календула, ольха серая, толокнянка, черемуха, черника, шалфей.

Противоожоговые

Лекарственные средства, восстанавливающие поврежденные ткани организма.

■ Арника горная и облиственная, зверобой, лен, сушеница, шалфей, эвкалипт прутьевидный.

Противосклеротические

Лекарственные средства для профилактики и лечения склероза (склеродермии, целлюлита и проч.).

■ Астрагал, боярышник, гуарана, календула, каштан конский, кукуруза, лен, морская капуста, одуванчик, хвощ, хмель, центелла азиатская, шиповник.

Рассасывающие локальную отечность

Лекарственные средства, которые снимают отечность кожи и подкожной клетчатки, возникающую в результате травматических повреждений.

■ Аралия, донник, лен, ромашка, стальник, тысячелистник.

Репаративные

Лекарственные средства, восстанавливающие поврежденные ткани на уровне клеточных структур путем их размножения.

■ Подорожник, расторопша, солодка, сушеница, шиповник.

Сосудорасширяющие / Вазодилататоры

Данные лекарственные средства снижают тонус сосудистой стенки, расширяют просвет сосудов.

■ Барвинок малый, вздутоплодник, мята, ромашка, сушеница, фенхель.

Уменьшающие проницаемость сосудов

Лекарственные средства, которые, кроме уменьшения проницаемости сосудистой стенки, при местном применении снимают отек тканей.

■ Брусника обыкновенная, каштан конский, кукуруза, лимонник китайский, солодка голая и уральская, стальник пашенный, фиалка трехцветная, шалфей лекарственный, шиповник коричный.

Эпителизирующие

Данные лекарственные средства способствуют развитию эпителиальной ткани, покрывающей все свободные поверхности тела (кожа, слизистые, серозные оболочки, железы).

■ Горец птичий, календула, лен, полынь, стальник, сушеница, череда, шалфей, шиповник.

БЛЕФАРИТ

МКБ-10:

класс Болезни глаза и его придаточного аппарата блок Болезни век, слезных путей и глазницы НО 1.0 Блефарит

Блефарит — воспаление краев век, основным возбудителем которого является Staphylococcus aureus, иногда Demodex folliculorum, у детей патогеном может выступать также Staphylococcus epidermidis. В развитии заболевания имеет значение ток-сико-аллергическое состояние организма (скрофулез, аллергия, гиповитаминоз), хронические заболевания желудочно-кишечного тракта (гастрит, глистная инвазия), анемия и проч.

Блефарит приводит в тяжелых случаях к халязиону (градинам), воспалению конъюнктивы (конъюнктивита) и роговицы (кератита).

КЛАССИФИКАЦИЯ

По клинике

■ чешуйчатый (неязвенный, себорейный)

■ язвенный (стафилококковый)

■ смешанный

Больные предъявляют жалобы на зуд, жжение краев век, наблюдается утолщение век и появление на них чешуек различного цвета. Блефарит, как правило, имеет хроническое течение.

Лечение блефарита общее и местное, включающее смазывание век антисептическими растворами, мазями с антибиотиками или сульфаниламидами, в конъюнктивальную полость закапывают антибактериальные и гормональные препараты. Имеют значение также санация очагов инфекции, соблюдение гигиенических условий труда и быта, своевременная коррекция аномалий зрения.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения блефарита, снижение риска потери остроты зрения, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии при блефарите представлены в таблице.

Таблица 151

Наименование растений

Фитопрепараты

■ Направление: противовоспалительное

алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая

бадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей

Окончание табл. 151
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: детоксикационное девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, суперантитокс, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, ультрасорб, стимбифид
■ Направление: восстановление витаминного иирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, хвощ, шиповник | минерального обменакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи,холосас
■ Направление: повышение показателей иммунбереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | лтетаирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: местная терапиябадан, ганодерма, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, маклейя, рейши, сабельник, чабрец, чистотел, шиитаке | абисиб, алантон, алором, баданопласт, кремы с подорожником, сабельником, чистотелом, ромашкой, новоиманин, сангвиритрин, флоравит

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

2 г / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в горячем виде в течение дня. Длительность приема 2—4 недели.

♦ Винибис по 2 таблетки утром и днем перед едой.

♦ Фитоаппликации с абисибом 2-5 раз в сутки.

Средства традиционной медицины

■ Смешать поровну траву очанки, ястребинки, вереска и соцветия ромашки и 1 столовую ложку смеси залить 1 стаканом кипятка. Настаивать 10 минут и распаренную массу завернуть в марлю. Накладывать горячие компрессы.

ГЛАУКОМА

МКБ-10:

класс Болезни глаза и его придаточного аппарата блок Глаукома Н40 Глаукома

Глаукома — общий термин, под которым подразумевается повреждение (атрофия) зрительного нерва с повышенным внутриглазным давлением и развитием трофических расстройств в сетчатке. Чаще это понятие включает три самых характерных критерия: повышение внутриглазного давления, сужение поля зрения, изменение структуры зрительного нерва.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По происхождению

■ первичная

(нарушается дренажная система глаза и ухудшается отток внутриглазной жидкости)

■ вторичная

(как результат катаракты, диабетических изменений, тромбоза, травмы, опухоли или глазных операций)

■ сочетанная, врожденная, связанная с другими врожденными аномалиями

По механизму повышения внутриглазного давления

• открытоугольная

■ закрытоугольная

По уровню внутриглазного давления

■ с повышенным внутриглазным давлением

■ с нормальным внутриглазным давлением

По степени поражения зрительного нерва

■ начальная

■ развитая

■ далеко зашедшая

■ терминальная

По течению болезни

■ стабилизированная

■ нестабилизированная

По возрасту пациента

Острый приступ (декомпенсация) глаукомы сопровождается резкой болью в областях, окружающих глаз, — височной, лобной, ухудшением общего состояния, в том числе могут возникнуть тошнота, рвота. Осмотр показывает, что глазное яблоко гиперемировано, зрачок широкий. Выявляется резкое снижение остроты зрения. Во время хронического течения глаукомы имеют значение ранняя диагностика и своевременно начатое лечение.

Медикаментозное лечение глаукомы проводят по следующим направлениям: снижение внутриглазного давления, улучшение кровоснабжения внутренних оболочек глаза и зрительного нерва, нормализация обмена веществ в тканях глаза.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения глаукомы, снижение остроты или потери зрения, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии при глаукоме представлены в таблице.

Таблица 152
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: уменьшение склерозирования tiбессмертник, календула, лен, морская капуста, шиповник | «ней глаз линетол, настойка календулы
• Направление: сосудорасширяющееанис, астрагал, мята, сушеница, фенхель, ромашка, шлемник | настойки мяты, шлемника
• Направление: регулирование внутриглазноголдушица, можжевельник, фенхель, мята, почечный чай, марена, спорыш, брусника, хвощ | авлениянастойки мяты, душицы, экстракт марены
■ Направление: детоксикационное девясил, лопух, топинамбур | лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, ультрасорб, стимбифид
■ Направление: восстановление витаминного иирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, хвощ, шиповник | минерального обменакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи,холосас
■ Направление: повышение показателей иммушбереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | 1тетаирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: антиоксидантноебессмертник, крапива, лиственница, облепиха, пихта | витамин Р «байкальский», гипозоль, диквертин, капилар

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по 100 мл утром и днем до еды. Длительность приема 1—3 месяца.

Средства традиционной медицины

■ Принимать порошок корня аира по 1 чайной ложке 1 раз в день, запивая водой, курс 3 месяца.

■ По 1 стакану плодов черники, морковного сока с мякотью и 2 столовые ложки меда смешать и употребить в течение 2 дней. Курс 2—3 недели.

■ 8 кг травы мокрицы промыть, подвялить и пропустить через мясорубку. Через соковыжималку отделить сок и к I л сока добавить 100 мл спирта. Поставить в холодильник. Пить по 50 мл за 20 минут до еды 2 раза в день, разбавив 100 мл теплой воды. Курс 2 месяца.

■ При повышенной слезливости глаз, недостатке в организме калия пить воду с добавлением лимонного сока (1 месяц) или в 1 стакан воды добавлять 1 чайную ложку яблочного уксуса и 1 чайную ложку меда.

■ Настойка арники по 5 капель 2—3 раза в день курсом 1—4 месяца.

КАТАРАКТА

МКБ-10:

класс Болезни глаза и его придаточного аппарата блок Болезни хрусталика Н25 Старческая катаракта Н26 Другие катаракты

Катаракта — частичное или полное помутнение вещества или капсулы хрусталика, приводящее к снижению остроты зрения вплоть до полной его утраты. Причины заболевания до конца не изучены, но установлено, что помутнение хрусталика обусловлено денатурацией белка, входящего в состав этого органа; в течение жизни человека увеличивается количество слоев волокон хрусталика, что приводит к уплотнению и обезвоживанию ядра хрусталика — в результате зрение ухудшается.

Сейчас ведется изучение роли антиоксидантов в гашении свободных радикалов и защите белков хрусталика, а также выясняется, насколько существенны в развитии катаракты наследственные факторы, условия внешней среды, общее состояние организма, гидро- и гемодинамики глаза.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По этиологии

■ возрастные (старческие, сенильные)

■ травматические

(при контузии или проникающем ранении глазного яблока)

• осложненные

(при увейте, близорукости высокой степени, глаукоме, пигментной дегенерации сетчатки и др.)

■ лучевые

(при повреждении хрусталика лучистой энергией)

■ токсические

(при длительном приеме кортикостероидов, антималярийных препаратов, амиодарона и др.)

■ вызванные общими заболеваниями организма (сахарный диабет, гипотиреоз, болезни обмена веществ)

По времени развития

■ врожденная

■ приобретенная

■ старческая

В настоящее время широко применяется заместительная терапия: в организм вводят вещества, с недостатком которых связывают развитие катаракты, например витамины — рибофлавин, аскорбиновую кислоту, никотиновую кислоту, йодистый калий (их растворы закапывают в конъюнктивальный мешок).

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения катаракты, снижение остроты или потери зрения, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии при катаракте представлены в таблице.

Таблица 153
Наименование растений | Фитопрепараты
• Направление: офтальмостимуляция (повышениеаир, барвинок, дереза, дягиль, лотос, малина, очанка, ремания, рута, солянка, черемша, черника, шиповник, якорцы, ястребинка | остроты зрения)винкапан, девинкан, ястребинка, лютеин интенсив, черника форте, островидки, трибуспонин, настои аира, дягиля, малины, очанки, руты, трибуспонин, хитозор, холосас
■ Направление: уменьшение склерозирования тка(бессмертник, боярышник, календула, капуста, кукуруза, лен, морская капуста, одуванчик, хвощ, шиповник | тей глазангионорм, ламинарид, линетол, настойки календулы, боярышника, токсодент-май, фламин
■ Направление: сосудорасширяющееанис, астрагал, мята, сушеница, фенхель, ромашка, шлемник | байкалинат натрия, настойки мяты, шлемника
■ Направление: восстановление витаминного и миирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, хвощ, шиповник | нерального обменакорфит, соки крапивы, подорожника, манжетки, холосас
■ Направление: повышение показателей иммунитебереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | таирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: антиоксидантноебессмертник, виноград, фанат, груша, ежевика, калина, крапива, крыжовник, лиственница, облепиха, овощи свежие, пихта, проросшие зерна, расторопша, чай зеленый | витамин Р «байкальский», гипозоль, диквертин, капилар

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части): анис, плоды | 1
арника, цветки | 1
астрагал, трава | 2
крапива, листья | 2
левзея, корни | 1
облепиха, побеги | 2
подорожник, листья | 3
пустырник, трава | 1
спорыш, трава | 4

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 8 часов, принимать по 70 мл 3 раза в день до еды.

♦ Островидки по 4 капсулы 1 раз в день.

♦ Экстракт родиолы по 10 капель утром и днем (добавлять в чай из трав).

Средства традиционной медицины

■ 50 г гречишного меда + 15 капель свежего сока травы полыни добавить в 150 мл теплой кипяченой воды и закапывать смесь по 2 капли в каждый глаз 2 раза в день. Курс 2—3 месяца (рецепт XVI века).

■ 1 столовую ложку сухого измельченного корня аира болотного залить 1 стаканом кипятка, кипятить 20—30 минут, процедить. Пить по 1 столовой ложке 3 раза в день.

■ Настойку лимонника (аптечный препарат) принимать по 20—30 капель дважды в первой половине дня.

миопия

МКБ-10:

класс Болезни глаза и его придаточного аппарата

блок Болезни мышц глаза, нарушения содружественного движения глаз, аккомодации и рефракции

Н52.1 Миопия

Миопия — вид аметропии, при которой параллельные лучи от расположенных вдали предметов соединяются впереди сетчатки вследствие того, что глаз сильно фокусирует (относительно данного переднезаднего размера глазного яблока). У людей с миопией либо увеличена длина глаза (осевая близорукость), либо роговица имеет большую преломляющую силу, из-за чего фокусное расстояние небольшое (рефракционная близорукость), но чаще всего наблюдаются оба момента. В некоторых случаях — наследственная предрасположенность, нарушение гигиены зрения, ослабление организма — близорукость может прогрессировать.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По степени снижения остроты зрения

■ слабая (до 3 диоптрий)

■ средняя (до 6 диоптрий)

■ сильная (выше 6 диоптрий)

По происхождению

■ врожденная

■ приобретенная ^1

По причине возникновения

■ возрастная

■ инфекционная

■ травматическая

Для лечения миопий применяют хирургические и консервативные методы лечения. Для коррекции зрения назначают очки/линзы с минусовыми диоптриями.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение эффективности лечения миопий, улучшение показателей качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии миопий представлены в таблице.

Таблица 154
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: повышение остроты зренияаир, барвинок, дереза, дягиль, лотос, малина, очанка, ремания, рута, солянка, черемша, черника, шиповник, якорцы | винкапан, девинкан, ястребинка, трибуспонин, настои аира, дягиля, малины, очанки, руты, хитозор, холосас

Окончание табл. 154
Наименование растений | Фитопрепараты
• Направление: уменьшение склерозирования тканебессмертник, боярышник, календула, капуста, кукуруза, лен, морская капуста, одуванчик, хвощ, шиповник | й глазангионорм, ламинарид, линетол, настойки календулы, боярышника, токсодент-май, фламин
■ Направление: сосудорасширяющееанис, астрагал, мята, сушеница, фенхель, ромашка, шлемник | байкалинат натрия, настойки мяты, шлемника
■ Направление: регулирование внутриглазного давлдушица, можжевельник, фенхель, мята, почечный чай, марена, спорыш, брусника, хвощ | гниянастойки мяты, душицы, экстракт марены
■ Направление: детоксикационное девясил, лопух, топинамбур | лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, ультрасорб, стимбифид
■ Направление: восстановление витаминного и минирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, хвощ, шиповник | ерального обменакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи,холосас
■ Направление: повышение показателей иммунитетбереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | аирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части): |
аир,корень | 4
душица, трава | 2
календула, цветки | 3
манжетка, трава | 3
очанка,трава | 4
полынь, трава | 1
цикорий,корень | 4

шафран, цветки 1

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 60 минут, принимать, не подслащивая, по 70 мл перед каждым пр’иемом пищи в течение дня.

♦ Островидки по 1 капсуле в день. Курс 1 месяц.

♦ Точечный массаж окологлазничной области с мазью апилака по 2 минуты 2 раза в день, и так в течение 2 месяцев.

♦ Хитовит по 2 таблетки утром и днем до еды.

Средства традиционной медицины

■ По 100 г травы очанки, лепестков василька синего смешать и 2 столовые ложки смеси кипятить 5 минут в 0,5 л воды. Пить по 75 мл 3 раза в день до еды (П. Димков, 1977).

■ 200 г листьев алоэ (колючки удалить), по 50 г травы очанки и лепестков василька синего измельчить, добавить 600 г меда гречишного и 0,6 л красного вина. На водяной бане греть смесь 2 часа. После охлаждения процедить и принимать по 1 столовой ложке 3 раза в день за 20 минут до еды (П. Димков, 1979).

■ По 50 г травы очанки, репешка и тысячелистника, листьев земляники, толокнянки, хвои сосны, лепестков василька синего, слоевищ цетрарии смешать и 2 столовые ложки смеси залить 0,5 л кипятка, кипятить 10 минут. Пить по 75 мл 3 раза в день до еды (П. Димков, 1979).

♦

Фитопрепараты и БАДы, рекомендуемые при глазных болезнях

Активин О ПС 50 (БАД)

■ Состав: виноградные косточки, соя, зеленый чай, женьшень, расторопша, медь, марганец, селен

■ Действие: усиливает остроту зрения

■ Показания: воспалительные и возрастные заболевания глаз

■ Противопоказания: не выявлены Диоп-ТРИ

■ Состав: антоцианы и флавоноиды побегов черники, травы очанки, порошка моркови, экстракта кожицы винограда

■ Действие: антиоксидантное, укрепляет стенки кровеносной системы, улучшает периферическую циркуляцию крови и приток крови к сетчатке, замедляет развитие диабетической ретинопатии, уменьшает число ретинальных геморрагий при повышенном внутриглазном давлении, улучшает антиоксидантный статус глазных тканей

■ Показания: снижение остроты зрения, в том числе возрастное, при работе с компьютером, использовании контактных линз, для снятия вечерней усталости и уменьшении повышенной чувствительности к свету

• Противопоказания: не выявлены Звездная очанка (БАД)

■ Состав: очанка лекарственная, витамины А, В2, С, Р, цинк

■ Действие: антиоксидантное, противовоспалительное, регенерирующее сетчатку глаза и стекловидное тело, улучшает кровоснабжение в сетчатке глаза, предотвращает повреждение тканей глаза свободными радикалами и повышает их устойчивость к инфекциям, ослабляет внутриглазное давление

■ Показания: источник витаминов А, В2, С, рутина и цинка в комплексной терапии катаракты, глаукомы

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость Островидки

• Состав: экстракт черники, (3-каротин, лютеин

■ Действие: антиоксидантное, улучшает процессы микроциркуляции крови, ускоряет восстановление обесцвеченного родопсина, снижает проницаемость сосудов, стимулируют репаративные процессы

■ Показания: снижение остроты зрения, усталость глаз, работа с компьютером

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость Тинктал

• Состав: сок биоактивированного алоэ, мед цветочный, бензойная кислота

■ Действие: иммуномодулирующее, общеукрепляющее, улучшающее обмен веществ, противовоспалительное, адаптогенное, антибактериальное, антиате-росклеротическое, повышает устойчивость клеточных мембран к разрушающему и старящему действию свободных радикалов

■ Показания: заболевания сосудов глаз и внутренних органов

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость Ястребинка

■ Состав: ягоды черники, клюквы, концентрат морковного сока

■ Действие: улучшает остроту зрения

■ Показания: воспалительные и возрастные заболевания глаз

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

КОНТРОЛЬНЫЕ ВОПРОСЫ

Какие растения назначают в виде примочек, промываний при остром блефарите:

а -> чай китайский б -> очанка лекарственная в -> лиственница г-> пион уклоняющийся

2.

Какие растения усиливают остроту зрения:

а -> очанка лекарственная б -> дербенник вязолистный в -> лимонник китайский г -> хвощ полевой д -> василек

3.

Растения с какими свойствами показаны при катаракте:

а -> нормализующие мозговое кровообращение б -> улучшающие функцию почек в -> устраняющие гипофункцию щитовидной железы г -> улучшающие обмен веществ

д -> корректирующие сопутствующие заболевания органов кровообращен

4.

Какие растения рекомендованы при поражении сетчатки сосудистого генеза:

а | -> | арника горная
б | | софора
ffi | | фиалка
г | -> | алоэ
Д | -> | черника

5.

Назовите факторы патогенеза глаукомы, при которых следует использовать фитопрепараты:

а -> восстановление процессов возбуждения и торможения б -> улучшение микроциркуляции в -> регуляция внутриглазного давления г -> регуляция обмена веществ сетчатки и зрительного нерва д -> повышение сопротивляемости организма

6.

Назовите растения и фитопрепараты, которые показаны слабовидящим:

Препараты а -> тинктал б -> миртиллин в -> экстракт алоэ г -> настой шафрана д -> сок подорожника

Растения а -> алоэ

б -> шафран в -> полынь г -> очанка д -> черника

ИНФЕКЦИОННЫЕ БОЛЕЗНИ ГЕЛЬМИНТОЗЫ

Растения с рекомендуемыми фармакологическими свойствами

Адаптогенные

Данные лекарственные средства повышают адаптацию организма к неблагоприятным условиям, оказывают специфическое общетонизирующее воздействие на функции ЦНС, эндокринную регуляцию, обменные процессы.

■ Аралия, женьшень, заманиха, левзея, лимонник, родиола, шиповник, элеутерококк.

Адсорбирующие

Лекарственные средства, поглощающие различные вещества из газов или жидкостей; используются для удаления вредных веществ и избытка газов из пищеварительного тракта, а также — наружно — для впитывания экссудата.

■ Горец змеиный и птичий, девясил высокий, морская капуста, подорожник большой, смородина черная.

Анорексигенные / Снижающие аппетит

Лекарственные средства, разделяемые по точкам приложения действия на две группы:

влияющие на катехоламиновую систему (и стимулируют ЦНС)

■ аир болотный;

влияющие на серотонинергическую систему (угнетающе воздействуют на ЦНС)

■ гуарана, девясил, кукуруза, лен, липа, морская капуста, одуванчик, солодка голая, цикорий.

Антацидные »

Данные лекарственные средства разделяются:

нейтрализующие соляную кислоту желудочного сока, уменьшающие переваривающую активность пепсина

■ аир болотный, девясил высокий, капуста белокочанная, сушеница топяная, черника;

стимулирующие продукцию муцина

■ лопух, подорожник большой, солодка голая и уральская;

защищающие слизистую от повреждающих факторов, оказывающие адсорбирующее и обволакивающее действие

• алтей лекарственный, коровяк скипетровидный.

Антианаэробные

Лекарственные средства, убивающие анаэробные организмы или подавляющие их жизнедеятельность.

■ Бадан, девясил, морковь посевная.

Антианемические / Гемостимулирующие

Общее название лекарственных средств, используемых в лечении анемии, стимулирующих образование форменных элементов крови; препараты, содержащие железо, медь, фосфор и проч. (например, гемостимулин, фитоферролактол, ферро-церон, железа глицерофосфат и кислота железоаскорбиновая).

■ Аир, аралия, бадан, диоскорея ниппонская, женьшень, зверобой, земляника лесная, крапива двудомная, красоднев желтый, реманния китайская, смородина черная, стеблелист василистниковидный, фиалка трехцветная, череда трехраздельная, шиповник, шлемник байкальский, элеутерококк.

Антиаритмические

Данные лекарственные средства нормализуют ритм сердечных сокращений, воздействуют на клеточные мембраны, транспорт ионов (натрия, калия, кальция) и вызывают взаимосвязанное с этим изменение деполяризации мембранного потенциала кардиомиоцитов, другие электрофизиологические процессы в миокарде.

■ Боярышник, валериана, горицвет весенний, донник, ландыш, наперстянка, пустырник, тимьян, фенхель.

Антибактериальные

Данные лекарственные средства уничтожают бактерии или подавляют их жизнедеятельность.

■ Бадан, зверобой, календула, кровохлебка, можжевельник, подорожник большой, тимьян, череда.

Антивирусные

Данные лекарственные средства угнетают развитие, жизнедеятельность вирусов, вызывают их гибель, а также препятствуют развитию заболеваний вирусной этиологии.

■ Барбарис, береза бородавчатая, бессмертник песчаный, зверобой, календула, можжевельник, фиалка трехцветная, чистотел, шалфей, эвкалипт шариковый.

Антигельминтные

Лекарственные средства, используемые для лечения глистных инвазий, вызванных паразитическими червями и их личинками. Различаются по механизму действия.

• Береза повислая, золототысячник зонтичный, пижма, ромашка лекарственная, тимьян ползучий, тыква, тысячелистник, хмель, щавель конский.

Антимикробные

Лекарственные средства, которые подавляют рост и размножение (антисептические свойства) или вызывают гибель (дезинфицирующие свойства) болезнетворных микроорганизмов.

■ Горец змеиный, зверобой, календула, лапчатка прямостоячая, можжевельник, подорожник большой, тимьян ползучий, тысячелистник, хмель, череда трехраздельная, черемуха, шалфей.

Антиоксидантные

Лекарственные средства, которые предотвращают или замедляют неферментативное, свободно-радикальное окисление органических веществ кислородом; необходимый компонент всех тканей и клеток, предохраняющий биологические субстраты от самопроизвольного окисления.

■ Бессмертник, виноград культурный, гранат обыкновенный, груша обыкновенная, дрожжи пивные, ежевика сизая, зверобой продырявленный, калина обыкновенная, крапива двудомная, крыжовник обыкновенный, облепиха крушиновидная, овощи свежие, пижма, проросшие зерна, расторопша, чай зеленый.

19 Фитотерапия

Антипротейные

Лекарственные средства, подавляющие или убивающие микроорганизмы рода палочковидных неспороносных подвижных бактерий.

■ Брусника, горец змеиный, календула, кровохлебка, лапчатка, шалфей.

Антисшьмонеллезные

Лекарственные средства, которые подавляют или убивают сальмонеллы рода кишечных палочковидных неспороносных бактерий.

■ Лапчатка, мать-и-мачеха, морковь посевная, подорожник большой, тысячелистник, шалфей.

Антистрептостафилококковые

Лекарственные средства, подавляющие рост и жизнедеятельность стрептококковых и стафилококковых бактерий.

■ Аир, зверобой, календула, кровохлебка, лапчатка прямостоячая, подорожник, ромашка, тимьян, череда, шалфей, эвкалипт.

Антитоксические / Дезинтоксикационные

Лекарственные средства, снижающие интенсивность воздействия на организм токсических веществ.

■ Лен, петрушка, почечный чай, расторопша пятнистая, ромашка аптечная, хвощ полевой, череда, шиповник.

Антихламидийные

Лекарственные средства, угнетающие рост и развитие хламидий.

■ Береза, дурнишник, копеечник забытый, альпийский, полынь, тополь, цетра-рия, шалфей лекарственный.

Антишигеллезные (Flex.)

Лекарственные средства, которые подавляют жизнедеятельность кишечных палочковидных бактерий, преимущественно вид возбудителя дизентерии Флекснера.

■ Аир болотный, барбарис, горец змеиный, кровохлебка, лапчатка, шалфей, щавель.

Анпшшигелгезные (Son.)

Лекарственные средства, которые подавляют жизнедеятельность кишечных палочковидных бактерий, преимущественно вид возбудителя дизентерии Зонне.

■ Аир болотный, арника, барбарис, горец змеиный, лапчатка прямостоячая, щавель конский.

Антиэкссудативные

Лекарственные средства, ослабляющие или снимающие аллергические реакции на чужеродные вещества, вызывая при этом гипосенсибилизацию.

■ Багульник болотный, девясил высокий, одуванчик, ольха серая, солодка голая и уральская, фиалка трехцветная, хвощ полевой, хмель, череда трехраздельная, шлемник байкальский.

Антиэшерихиозные

Данные лекарственные средства подавляют жизнедеятельность микроорганизмов — эшерихий.

■ Кровохлебка, лапчатка, подорожник большой, тысячелистник, шалфей.

Бактерицидные

Лекарственные средства, подавляющие рост и размножение (антисептические свойства) или вызывающие гибель (дезинфицирующие свойства) болезнетворных микроорганизмов.

■ Горец змеиный, зверобой, календула, лапчатка прямостоячая, можжевельник, подорожник большой, тимьян ползучий, тысячелистник, хмель, череда трехраздельная, черемуха, шалфей.

Биостимулирующие

Биологически активные вещества растений; стимулируют обмен веществ, регенерацию и прочие жизненно важные процессы в организме человека.

■ Алоэ древовидное, женьшень, заманиха, земляника, левзея, лимонник, молодило русское, очиток большой и пурпурный, родиола розовая, солодка голая, шелковица черная, элеутерококк, ятрышник.

Накапливают возбуждающие аминокислоты — глутаминовую и аспарагиновую.

■ Койке (слезник), лотос орехоносный, спаржа лекарственная.

Бифидогенные

Лекарственные средства, которые способствуют размножению сапрофитной микрофлоры кишечника.

■ Лопух, одуванчик, пектины — яблок, свеклы, грейпфрута, подорожник (все виды), топинамбур.

Бронхолитические / Бронходилататоры

Лекарственные средства, которые расслабляют мускулатуру бронхов.

■ Анис, багульник, валериана, дягиль, зверобой, земляника, красавка, мята, ромашка, синюха, тимьян.

Ветрогонные

Лекарственные средства, которые способствуют отхождению газов из пищеварительного тракта.

■ Анис, душица, мята, ревень, ромашка, тмин, фенхель, шалфей.

Витаминные

Витамины, образуемые в растениях и микроорганизмах, затем поступают в организм человека с пищей (за исключением витамина А и витаминов группы D, которые поступают в организм человека после прохождения биологической цепочки «растение — организм животного»).

Вяжущие

Данные лекарственные средства при прямом контакте с тканями и биологическими жидкостями организма вызывают их уплотнение или образование нерастворимых соединений в виде защитной пленки.

■ Бадан, бессмертник, горец змеиный, перечный, дуб, лапчатка, череда, черемуха, черника, шалфей.

Гепатопротекторные

Лекарственные средства, которые защищают паренхиму печени и ее функции, в частности экскреторную, гемостатическую, метаболическую, дезинтоксикаци-онную.

■ Арония, артишок, барбарис, бархатцы распростертые, бессмертник песчаный, бодяк щетинистый, буквица лекарственная, вербейник, володушка золотистая, гибискус сабдарифа, датиска коноплевая, кассия, кукуруза, купальница европейская, лапчатка гусиная, осот огородный, петрушка огородная, пижма, посконник коноплевидный, пупавка полукрасильная, расторопша, репешок обыкновенный, солянка холмовая, череда трехраздельная, чистец болотный, шиповник коричный.

Гипосенсибилизирующие / Противоаллергические

Лекарственные средства, которые ослабляют или снимают аллергические реакции на чужеродные вещества, вызывая при этом гипосенсибилизацию.

■ Багульник болотный, девясил высокий, одуванчик обыкновенный, ольха серая, солодка голая и уральская, фиалка трехцветная, хвощ полевой, хмель обыкновенный, череда трехраздельная, шлемник байкальский.

Жаропонижающие

Лекарственные средства, снижающие температуру тела.

■ Брусника, клюква, липа, малина.

Желчегонные

Лекарственные средства, усиливающие образование и отделение желчи.

■ Аир, барбарис, девясил, календула, одуванчик, пижма, репешок, ромашка аптечная, тысячелистник, фенхель, шиповник коричный.

Иммунодепрессивные / Иммуносупрессоры

Лекарственные средства, угнетающие иммунологическую реактивность организма.

■ Вереск, зверобой, синюха.

Иммуностимулирующие

Лекарственные средства, которые стимулируют иммунологическую реактивность организма.

■ Аралия маньчжурская, боярышник, женьшень, заманиха высокая, зверобой, калина обыкновенная, левзея сафлоровидная, родиола розовая, элеутерококк колючий.

Ингибиторы протеолиза

Лекарственные средства, которые тормозят активность протеолитических ферментов, расщепляющих белки и пептиды в организме.

■ Мята перечная, подорожник большой, тысячелистник.

Индукторы интерфероногенеза

Вещества растений на уровне микроэлементов, способствующие выработке интерферона (защитного белка) в ответ на заражение организма вирусами, а также выработке неспецифического фактора противовирусного иммунитета. Используют для профилактики и лечения вирусных заболеваний.

■ Барбарис, женьшень, кукуруза, лапчатка гусиная и блестящая, морковь посевная, мята перечная, расторопша пятнистая, чистотел большой, элеутерококк колючий.

Инсектицидные

Лекарственные средства, уничтожающие насекомых.

■ Багульник, береза повислая, донник, душица, дягиль, пижма, полынь горькая, сосна.

Капилляроукрепляющие

Лекарственные средства, укрепляющие стенки капиллярных сосудов, снижающие их отечность, улучшающие обмен веществ между кровью и тканями организма.

■ Горец перечный, календула лекарственная, каштан конский, лиственница, пихта, солодка голая и уральская, софора, стальник пашенный, шиповник коричный.

Карминативные / Возбуждающие аппетит

■ Аир болотный, бессмертник, вахта, золототысячник, одуванчик, тысячелистник, фиалка трехцветная.

Темостатические

Лекарственные средства, прекращающие кровотечение.

■ Арника горная, зайцегуб опьяняющий, кровохлебка лекарственная, пастушья сумка, подорожник большой, тысячелистник обыкновенный.

Муколитические

Лекарственные средства, которые разжижают мокроту, слюну.

■ Мать-и-мачеха, коровяк, медуница, первоцвет весенний, сенега.

Обволакивающие

Данные лекарственные средства содержат вещества, образующие с водой эмульсии и коллоидные растворы, тем самым создается защита тканей, преимущественно слизистых оболочек, от раздражающего действия физических и химических факторов.

■ Аир болотный, алтей лекарственный, калина, лен, мать-и-мачеха, подорожник большой, солодка голая и уральская, тимьян ползучий, тыква, фиалка трехцветная, черника, ятрышник.

Обезболивающие / Спазмолитические

Лекарственные средства, уменьшающие проявления болевого синдрома:

центрального ненаркотического действия

• синеголовник плосколистный, синяк обыкновенный;

наркотического действия

■ конопля, мак (все виды);

периферического действия

• аконит, пион узколистный;

транквилизаторы

■ валериана лекарственная, пустырник пятилопастный, синюха голубая.

Общеукрепляющие

Лекарственные средства, которые содержат биологически активные вещества, влияющие на все жизненно важные процессы и функции организма.

■ Аралия маньчжурская, береза повислая, женьшень, календула лекарственная, крапива двудомная, лимонник китайский, шиповник коричный, элеутерококк колючий, ятрышник.

Отхаркивающие

Лекарственные средства, способствующие отделению бронхиального секрета при кашле за счет его разжижения и усиления физиологической активности мерцательного эпителия, а также перистальтических движений бронхиол.

■ Анис, багульник болотный, дягиль лекарственный, мать-и-мачеха, подорожник большой, солодка голая и уральская, сосна, тимьян, тмин, фиалка трехцветная, эвкалипт прутьевидный.

Потогонные

Лекарственные средства, которые усиливают секрецию потовых желез.

■ Анис, брусника, бузина черная, василек голубой, липа сердцевидная, малина, мать-и-мачеха, мелисса, мята, смородина черная, стальник пашенный, череда.

Противовоспалительные

Лекарственные средства, угнетающие воспалительный процесс в различных фазах его развития.

■ Аир болотный, алтей, девясил высокий, зверобой продырявленный, календула лекарственная, подорожник большой, солодка голая и уральская, толокнянка, тысячелистник обыкновенный, фиалка трехцветная, хвощ полевой, череда трехраздельная, шалфей лекарственный, шиповник собачий, эвкалипт прутьевидный.

Противогнилостные

Данные лекарственные средства предотвращают процесс расщепления сложных азотсодержащих органических соединений, преимущественно белков, при воздействии на них гнилостных микроорганизмов (процесс может протекать в желудочно-кишечном тракте при сниженной перистальтике кишечника).

■ Багульник, бадан, брусника, вахта трехлистная, дуб, календула, ольха серая, толокнянка, черемуха, черника, шалфей.

Противокашлевые

Лекарственные средства, которые ослабляют кашлевой рефлекс путем подавления кашлевого центра продолговатого мозга или периферических рецепторов.

■ Алтей, багульник болотный, душица, мать-и-мачеха, подорожник большой, солодка голая, термопсис ланцетный, тимьян ползучий, фиалка трехцветная.’

Противолямблиозные

Лекарственные средства, подавляющие жизнедеятельность лямблий.

■ Аир болотный, бадан, береза повислая, можжевельник, пижма, полынь горькая и метельчатая, тимьян ползучий, чистотел большой.

Противопаразитарные

Лекарственные средства, используемые при паразитарных заболеваниях человека.

■ Багульник, донник, имбирь, календула, мята, орех грецкий и маньчжурский, пижма, полынь горькая и метельчатая, сосна, тополь черный, чеснок, эвкалипт прутьевидный.

Противопоносные

Лекарственные средства, которые используют при синдроме нарушенного всасывания пиши, при диспептических явлениях.

■ Бадан, верба, грецкий орех, дуб, кровохлебка, лапчатка прямостоячая, ольха.

Противорвотные

Данные лекарственные средства предупреждают рвоту, воздействуя на звенья нервной регуляции. При рвоте, вызванной местным раздражением желудка, эффективны обволакивающие и вяжущие средства, местные анестетики.

■ Алтей, красавка, малина, мята перечная, подорожник большой, фенхель, черемуха.

Противотрихомонадные

Лекарственные средства противопаразитарного действия, применяемые при три-хомониазе.

■ Береза повислая, тысячелистник обыкновенный, черемуха, чистотел большой, эвкалипт шариковый.

Противотуберкулезные

Лекарственные средства, задерживающие размножение микобактерий туберкулеза и уменьшающие их вирулентность.

■ Подорожник большой, полынь горькая, ромашка аптечная, синюха голубая, шалфей, эвкалипт.

Рвотные

Лекарственные средства, применяемые для воспроизведения рвотного акта с целью удаления из желудка каких-либо химических веществ или пищевых продуктов, вызвавших отравление.

■ Ипекакуана, копытень, маклейя.

Репликацию вируса подавляющие

Лекарственные средства, способствующие прерыванию генетической информации в удвоении хромосом ДНК вируса (ауторепродукция) преимущественно на уровне специфических ферментов.

■ Барбарис, зверобой, календула, кукуруза, морковь посевная, мята перечная, расторопша, черника.

Слабительные

Лекарственные средства, усиливающие перистальтику кишечника и ускоряющие его опорожнение. По механизму воздействия их делят на группы:

вызывающие химическое раздражение рецепторов слизистой оболочки кишечника

■ жостер слабительный, крушина ольховидная, ревень, сенна;

механически (за счет растяжения) раздражающие рецепторы слизистой оболочки кишечника

■ агар-агар, лен, морская капуста;

размягчают каловые массы, облегчают их продвижение по кишечнику

■ масло оливковое, кукурузное, подсолнечное.

Спазмолитические гладкой мускулатуры

Лекарственные средства, снимающие спазм, снижающие тонус гладкой мускулатуры внутренних органов.

■ Анис, бессмертник, василек, вздутоплодник, красавка, лопух, мята, ромашка, тмин, фенхель, шлемник.

Стимулирующие аппетит

Лекарственные средства, воздействующие на систему регуляции аппетита (центрального и периферического звеньев). К периферическому звену условно относят концевые элементы вкусового, обонятельного и зрительного анализаторов, чувствительные нервные окончания в пищеварительном тракте; к центральным — соответствующие ядра гипоталамуса: центр голода, центр насыщения. В регуляции аппетита важная роль принадлежит сатиетину — специфическому а,-гликопротеину, циркулирующему в крови и подавляющему чувство голода, а также другим эндогенным веществам пептидного характера: холецистокинину, инсулину, глюкагону, ли-бераторам кортико- и тиротропинов, нейропептиду Y. Доказано, что ароматические и простые горечи рефлекторно повышают возбудимость центра голода.

■ Горечавка, полынь, трифоль.

Улучшающие пищеварение

Лекарственные средства, которые регулируют основные функции желудочно-кишечного тракта, в том числе секреторную, моторную.

■ Аир болотный, анис, девясил, душица, золототысячник зонтичный, калина, липа сердцевидная, можжевельник, мята перечная, одуванчик, расторопша пятнистая, тмин, трифоль, фенхель.

Уменьшающие брожение в желудочно-кишечном тракте

Данные лекарственные средства уменьшают процесс ферментативного расщепления органических веществ в кишечнике, преимущественно углеводов, протекающий без использования кислорода, а под действием микроорганизмов или выделенных из них ферментов.

■ Багульник, бадан, брусника, дуб, дягиль, календула, ромашка, шалфей.

Уменьшающие секрецию

желез желудочно-кишечного тракта

Лекарственные средства, по преимуществу уменьшающие секрецию желудочного, панкреатического сока.

■ Девясил, дуб, красавка, лапчатка, солодка, черемуха, черника, шалфей, ятрышник.

Усиливающие перистальтику кишечника

Лекарственные средства, которые способствуют червеобразным сокращениям кишок и желудка, благодаря чему содержимое быстрее перемещается сверху вниз (от проксимального к дистальному отделу кишечника).

■ Барбарис, горец почечуйный, душица, жостер, золототысячник, кассия, крапива, крушина, одуванчик, пастушья сумка, подорожник, полынь, ревень, ромашка, тимьян.

Усиливающие секрецию

желез желудочно-кишечного тракта

Лекарственные средства, усиливающие секрецию преимущественно желудочного и панкреатического сока.

■ Барбарис, бессмертник, душица, дягиль, золототысячник, лимонник, липа, подорожник большой, полынь горькая, тимьян, тмин, тысячелистник.

Усиливающие секрецию желудочного сока

■ Аир, анис, барбарис, бессмертник, дягиль, зверобой, золототысячник, можжевельник, одуванчик, полынь, рябина, тимьян, тмин, тысячелистник, фенхель.

Фунгицидные / Противогрибковые

Лекарственные средства с фунгицидным и фунгистатическим свойствами. Используют в профилактике и лечении микозов.

■ Зверобой, можжевельник, мята, тимьян ползучий, черемуха, эвкалипт прутьевидный.

Эфиромасличные

Тонизируют сердечно-сосудистую систему:

■ брусника обыкновенная, зверобой, камфорное дерево, орех Зибольда, розмарин лекарственный, шелковица белая.

Содержат туйон:

■ ваниль, гвоздика, гравилат, имбирь, иссоп, коричник китайский, котовник, лаванда, лавр, любисток, мелисса, можжевельник обыкновенный, мускатный орех, мята, пастернак, перец черный, пижма обыкновенная, роза, рута, тимьян, шандра.

ГЕРПЕТИЧЕСКАЯ ИНФЕКЦИЯ

МКБ-10:

класс Некоторые инфекционные и паразитарные болезни блок Инфекции, передаваемые преимущественно половым путем А60 Аногенитальная герпетическая вирусная инфекция [herpes simplex]

Герпетическая инфекция — это общее название группы вирусных болезней, характеризующихся высыпаниями на коже и/или слизистых оболочках сгруппированных пузырьков на эритематозно-отечном основании.

После внедрения в организм человека вирус герпеса пребывает в нервных клетках (особенно в нервных ганглиях) пожизненно, переходя в клинически активные формы под влиянием факторов, ослабляющих иммунитет (грипп, СПИД, прием иммунодепрессантов и др.).

КЛАССИФИКАЦИЯ

По клинике

■ легкая форма (абортивная)

■ геморрагическая

■ гангренозная с изъязвлением и некротизацией

■ буллезная

■ генерализованная

Заболевание начинается с зуда, жжения, покалывания, после чего появляется группа напряженных пузырьков размером с просяное зерно или булавочную головку. Содержимое вначале серозное, затем гнойное. Через 3—5 дней пузырьки лопаются, под ними — серозно-гнойная корка или эрозия. Затем высыпания разрешаются и бесследно исчезают. Локализация: губы, крылья носа, слизистые оболочки рта, наружные половые органы, может развиться кератоконъюнктивит. При инфицировании увеличиваются регионарные лимфоузлы.

Для лечения герпетической инфекции назначают противовирусные препараты, чаще всего ацикловир и зовиракс.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности химиотерапии, предупреждение осложнений и рецидивов заболевания, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии герпетической инфекции представлены в таблице.

Таблица 155
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противовирусноеаир, береза, датиска, десмодиум, душица, календула, кипрей, кукурузные рыльца, маклейя, малина, мелисса, мята, цетрария, шалфей, эвкалипт | алпизарин, бетулайн, оводорин, препараты аира, малины, мелиссы, кипрея, мяты, кукурузных рылец, календулы, датиски, шалфея, эвкалипта, душицы, березы, цетрарии, маклейи, десмодиума, протефлазид, сангвиритрин, флакозид, хелепин, хитокор
• Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: повышение уровня иммунитбереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | :таирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: восстановление витаминногсирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | и минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, холосас
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: устранение раздражительноевалериана, пассифлора, патриния, пион, хмель | тинастойка пиона, новопассит, фитоновосед, экстракт пассифлоры
■ Направление: местная терапиябереза, крапива, кукурузные рыльца, мелисса, репешок, спорыш | алпизарин, анмарин, грепол, каротолин, сангвиритрин

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (г):

2 столовые ложки / 400 мл воды. Настаивать в течение 1 часа, принимать в течение дня.

♦ Алпизарин по 0,1 г 3 раза вдень, курс 2—3 недели.

♦ Мази хелепиновая, 5% алпизариновая или мегасиновая на пораженные участки 2—3 раза в день.

♦ Чагаир по 1 таблетке 3 раза в день перед едой.

♦ Экстракт элеутерококка по 40 капель утром и днем, курс 3—4 недели.

Пример из лечебной практики

I. Больной, 53 года.

Жалобы: высыпания на половом члене, зуд.

Диагноз: герпесная инфекция.

В анамнезе: болен 3 года, получил по назначению врача 2 курса ацикловида, использовал наружные средства, но высыпания исчезали ненадолго.

Фитотерапевтические мероприятия: назначено вышеуказанное лечение курсом 1,5 месяца.

Результаты: через 3 недели все высыпания исчезли и не появлялись в течение последующих 2 лет наблюдения.

II. Больная, 5 лет.

Диагноз: герпесная инфекция.

В анамнезе: девочку утром поцеловала мать, больная герпесом. В 10.00 воспитатель детсада заметила у ребенка на коже лица, шеи, рук множественные высыпания, в 10.40 у ребенка резко поднялась температура до 38,8 °С, в 11.00 по настоянию медработника вызвали «скорую» и отправили девочку в реанимационное отделение детской больницы. Позвонили матери, и выяснилось, что ребенок в 2-летнем возрасте перенес атопический дерматит, а сама мать в настоящее время больна герпесом, у нее высыпания на губах.

Фитотерапевтические мероприятия: назначено вышеуказанное лечение с учетом возраста. Предложено лечение матери и ближайших родственников.

Результаты: после курса лечения все проявления герпеса исчезли. При наблюдении в течение последующих 5 лет не зафиксировано ни единого проявления заболевания в семье.

Средства традиционной медицины

■ 50 г свежих корней девясила, 20 г корней кровохлебки и 30 г цветков календулы' залить 0,5 л оливкового масла, на водяной бане довести до кипения, настаивать 1 час, затем процедить. Наружно в виде аппликаций.

■ По 30 г корней лопуха и листьев тополя черного, 20 г побегов туи западной смешать и 30 г смеси залить 0,5 л кипятка, настаивать 15 минут. Пить по 150 мл 3—4 раза в день.

ГЛИСТНАЯ ИНВАЗИЯ

МКБ-10:

класс Некоторые инфекционные и паразитарные болезни

блок Гельминтозы

В65-В83

Глистная инвазия (гельминтоз) — группа заболеваний человека и животных, вызываемых паразитическими червями (гельминтами, или глистами), обитающими в полостях тела.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По классу возбудителей

• нематодозы (круглые черви), аскаридоз, токсокароз, энтеробиоз, анкилостомидозы, трихоцефалез, стронгилоидоз, трихинеллез

• цестодозы (ленточные черви) — теаринхоз, тениоз, дифиллоботриоз. геминолепидоз

■ трематодозы (сосальщики) — клонорхоз, фасциолез, парагонимоз, описторхоз

По характеру локализации

■ внекишечные

■ кишечные

Нередко гельминтозы развиваются как сопутствующие заболевания, в том числе диатеза, и это существенно видоизменяет его клиническую картину, затрудняет выздоровление. Почти всегда заболевшие предъявляют жалобы на потерю веса, общее недомогание, головокружение, раздражительность; если гельминты обитают в кишечнике, то наблюдаются запоры, чередующиеся с поносами, тошнота или рвота; если паразиты в печени — желтушность, боли в правом подреберье, отечность; если глисты обитают в легких, то больные отмечают у себя «беспричинные» кашель и насморк. Наиболее часто встречаются аскаридоз и описторхоз.

Аскаридоз

В ранней фазе (на 2—3-й день после заражения) больные отмечают недомогание, слабость, иногда появляется субфебрилитет. Часто возникает аллергизация организма (зуд, уртикарные высыпания). Для поздней хронической фазы характерен абдоминальный синдром: боли в области пупка, правом или левом подреберье, расстройство стула, снижение аппетита, тошнота. Иногда отмечаются головные боли, головокружение, нарушение сна, особенно во второй половине ночи, что связано с активацией жизнедеятельности глистов после двух часов ночи. Пациенты нередко плохо засыпают, ворочаются.

Описторхоз

Заражение происходит при употреблении в пищу больной рыбы: сырой, свежезамороженной (строганина), малосоленой, слабопровяленной. Ранняя фаза, или острый описторхоз, начинается с общетоксического синдрома — повышения температуры, появления интоксикации, мышечных болей и аллергии. При поздно начатом или неэффективном лечении острая фаза перерастает в подострую с последующей хронизацией процесса. Поздняя фаза, или хронический описторхоз, протекает у женщин чаще по типу хронического рецидивирующего холецистита (холецистопан-креатита), у мужчин — как прогрессирующий гастродуоденит с формированием эрозивно-язвенного гастродуоденита.

Используют средства патогенетической терапии, в том числе для коррекции показателей иммунитета, противоаллергические средства и препараты, устраняющие диспептические расстройства. Поскольку лабораторная диагностика гельминтозов на просторах России остается на уровне 50-х годов прошлого столетия, то советуем хотя бы самые примитивные анализы на глисты делать в полнолуние — они намного информативнее. Пусть нас простят противники астрологии, но влияние Луны на все живое на Земле исключить или не брать во внимание неразумно.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности химиотерапии, устранение болезни, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии гельминтозов представлены в таблице.

Таблица 156
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противопаразитарное |
аир, анис, береза, буквица, валериана, вахта, володушка, горечавка, грейпфрут, девясил, душица, дымянка, зверобой, золотая розга, золототысячник, календула, крапива, кровохлебка, льнянка, маргаритка, одуванчик, пижма, полынь, розмарин, тыква, цикорий, чистотел, щавель, щитовник | бетулаир, девясил, мариол, настойки календулы, зверобоя, чистотела, валерианы,ротокан, сибектан. танацехол, тубелон
■ Направление: седативное |
валериана, пион, синюха | настойки пиона, валерианы
■ Направление: повышение уровня иммунитета |
аралия, левзея, эхинацея | настойка аралии, эстифан
• Направление: гастропротекторное |
девясил, солодка | алантон, ликвиритон
■ Направление: противозудное |
крапива, мелисса | настойка мелиссы
■ Направление: устранение раздражительности |
валериана, пассифлора, патриния, пион, хмель | настойка пиона, новопассит, фитоновосед, экстракт пассифлоры
■ Направление: гепатопротекторное |
зверобой, пижма, расторопша | сибектан, танацехол

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

пижма обыкновенная, цветки полынь горькая, трава тысячелистник, трава

5 г / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по Уз стакана 3 раза в день за 15 минут до еды в теплом виде. После приема настоя вечером лечь на правый бок на 15 минут, на спину — на 20 минут, затем на левый бок на 15 минут.

♦ Танацехол (сибектан) по 1 таблетке утром и вечером до еды, курс 3 недели.

♦ Микроклизмы через день, лучше в полнолуние, с вышеприведенным настоем трав по 30—50 мл. Курс 5—6 процедур.

♦ На ногтевые пластинки вечером наносить по 1—2 капли настойки полыни (не вытирать).

♦ После купания протирать перианальную область вышеприведенным настоем трав, или яблочным уксусом, или настойкой полыни, разведенной с водой 1:1.

Средства традиционной медицины

Острицы

■ 5—6 зубчиков чеснока истолочь, залить 100 мл воды, довести до кипения. Ежедневно делать с теплым отваром клизмы. Курс 7 дней, лучше в полнолуние.

Круглые глисты

■ Эффективно цитварное семя (цитварная полынь в стадии бутонизации). Расчет (г) делается в зависимости от возраста:

1 —3 года 4-6 лет 7-9 лет

0,25-0,75 г 1,0-1,5 г 1,75-2,25 г 2,5-3,5 г 4,0 г

10—14 лет.

15 лет

старше 15 лет

до 5,0 г

Можно использовать очищенные и истолченные в виде кашицы семена тыквы с сахаром или медом. Принять натощак всю порцию в течение часа, через 3— 4 часа принять слабительное (например, сульфат магния), затем сделать очистительную клизму. Расчет:

3-4 года 5—7 лет старше 12 лет

75 г 100 г 300 г

ГРИПП ОСТРЫЕ РЕСПИРАТОРНЫЕ ИНФЕКЦИИ

МКБ-10:

класс Болезни органов дыхания

блок Острые респираторные инфекции верхних дыхательных путей

J00 - J06

Грипп, ОРЗ, ОРВИ — инфекционно-воспалительные заболевания с преимущественным поражением слизистых оболочек верхних дыхательных путей; возбудителями являются бактерии (стрептококки, пневмококки и др.) и вирусы (аденовирусы, гриппа, парагриппа и др.). В механизме развития данной группы заболеваний отмечают нарушение защитных барьеров носоглотки и дренажной функции бронхов, снижение неспецифического и специфического противоинфекционного иммунитета, факторами риска являются переохлаждение, нервное перенапряжение, злоупотребление лекарственными препаратами и проч.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По типам

■ грипп А

■ грипп В

■ грипп С

Клинически заболевание проявляется общей интоксикацией (головная боль, миалгия, ломота в суставах, гипертермия) и катаральным воспалением верхних дыхательных путей (ринит, ринофарингит, конъюнктивит). При правильно проводимой терапии клиническое выздоровление наступает через 5—8 дней.

Лечение включает изоляцию больного, постельный режим, этиотропную терапию и диету. Однако химиопрепараты нередко оказывают побочное действие, усиливая чувство дискомфорта больного или даже ухудшая его состояние. Могут наблюдаться следующие нежелательные эффекты:

■ Ремантадин

не обладает широким спектром действия эффективен только при профилактике быстро развивается резистентность к препарату

■ Интерфероны

требуется вводить в носовые ходы каждые 2—3 часа плохо проникают через клеточные мембраны нецелесообразно длительное применение детям возможна сенсибилизация к препарату угнетается продукция эндогенных альфа-интерферонов

■ Адрено- и симпатомиметики (эфедрин, адреналин, нафтизин) нарушается кровоснабжение слизистой оболочки усугубляется нарушение защитных барьеров

при регулярном использовании — атрофия реснитчатого эпителия и хронизация воспалительного процесса

создают иллюзию восстановления носового дыхания

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности химиотерапии, предупреждение осложнений, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии гриппа и острых респираторных инфекций представлены в таблице.

Таблица 157
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: устранение респираторной ибадан, грушанка, девясил, зверобой, зимолюбка, калган, кровохлебка, маклейя, чабрец, чистотел | нфекцииалантон, баданопласт, новоиманин, отвары лапчатки прямостоячей, кровохлебки, фушанки, зимолюбки, сангвиритрин, фитогор, чагаир, чагален
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: повышение уровня иммунитсбереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | ;таирмалакс, оводорин, плантаглюцид, фитомикс-40, чагален, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: восстановление витаминногоирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | и минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, холосас
■ Направление: устранение интоксикациибереза, девясил, лопух, одуванчик, топинамбур, чага | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: местная терапиябадан, ганодерма, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, маклейя, рейши, чабрец, чистотел, шиитаке | алантон, алпизарин, баданопласт, грепол, кондилин, масло туи, новоиманин, оводорин, панавир, протефлазид, сангвиритрин, флоравит, хелепин, эпиген

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части)'.

аир,корень | 2
девясил, корень | 1
зверобой,трава | 2
календула, цветки | 2
липа, цветки | 2
мать-и-мачеха, листья | 3
многоколосник, трава | 1
шалфей, листья | 3

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в горячем виде по 50-70 мл 2—4 раза в день.

♦ Виларин по 1 таблетке утром и днем.

♦ Настойка грепола по 20 капель 2 раза в день.

♦ Ватные турунды в носовые ходы с раствором фиторена или флоренты.

♦ Хитокор по 2 таблетки 3 раза в день после еды.

Пример из лечебной практики

218 человек: группа контроля 132 человека.

Диагноз: профилактика гриппа накануне сезонной эпидемии. Фитотерапевтические мероприятия: хитокор (по 1 таблетке 2 раза в день перед едой в течение 3 дней) назначили группе из 86 человек. 132 человека в качестве профилактики получали витамины и общеукрепляющие средства. Побочных явлений от приема хитокора не отмечено.

Результаты: в группе получавших хитокор во время эпидемии зарегистрировано 2 случая заболевания гриппом; в контрольной группе гриппом заболел 21 человек. Включение хитокора в схему лечения в качестве адъювантного средства снижает длительность терапии, делает ее более эффективной.

ЖИАРДИАЗ / ЛЯМБЛИОЗ

МКБ-10:

класс Некоторые инфекционные и паразитарные болезни блок Кишечные инфекции А07.1 Жиардиаз (лямблиоз)

Жиардиаз (лямблиоз) — инвазия паразитом Lamblia Intestinalis. Лямблии обитают в двенадцатиперстной кишке и верхнем отделе тонкого кишечника; вследствие их присутствия нарушается всасывание жиров, что приводит к стеаторее, снижается синтез витаминов, ферментов, в целом нарушается физиологическое пищеварение в кишечнике.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По лока/шзации

• кишечная форма

(в виде дуоденита, энтерита, энтероколита и др.)

* дуоденит, холецистит

■ печеночный лямблиоз

Диагностировать лямблиоз (жиардиаз) часто можно только при обнаружении паразита и эффективности специфического лечения. Энтериты, энтероколиты лямб-лиозной природы не имеют таких симптомов, по которым можно было отличать их от заболеваний пищеварительного тракта другой этиологии. Ведущие симптомы хронического лямблиозного дуоденита и хронического лямблиозного холецистита сходны с проявлениями ряда заболеваний кишечника и желчевыводящих путей различной этиологии.

Лямблиозный дуоденит характеризуется болезненностью в правом подреберье, тошнотой, головокружением, отрыжкой, изжогой, неустойчивым стулом. Лямбли-озным холециститу и дуодениту часто предшествуют дуодениты и энтериты желчевыводящих путей, аллергия (вследствие жизнедеятельности паразита). Нередко жи-ардиазу сопутствуют гипохромная анемия, гиперацидное состояние секреции желудка, при эндоскопии отмечается грубый рельеф его слизистой, нарушение белковой и гликогенобразующей функции печени, явления дискинезии желчевыводящих путей, снижение уровня панкреатических ферментов в дуоденальном соке и липазы в крови. При печеночном лямблиозе отмечаются болезненность органа, суб-фебрильная температура, гипохромная анемия, эозинофилия, гипоацидный гастрит, органические изменения в нервной и сердечно-сосудистой системах.

Лечение хронического лямблиозного дуоденита и холецистита (а именно хроническая форма заболевания чаще регистрируется) заключается в назначении эти-отропных препаратов, в частности нифуратела или албендазола. Назначавшиеся до недавнего времени нитроимидазол, фуразолидон утратили актуальность, поскольку появилось большое количество устойчивых к ним штаммов паразитов. Одновременно со специфическим лечением рекомендуют обильное питье и диету с включением пищевых волокон (вязкие каши, сухофрукты, печеные яблоки), ограниченным употреблением сахара, крепких мясных бульонов, острых и соленых блюд. При выявлении синдрома мальдигестии и мальабсорбции назначают ферментотерапию, при выявлении дисбактериоза кишечника проводят соответствующую коррекцию.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности химиотерапии, предупреждение реинвазии, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии жиардиаза представлены в таблице.

Таблица 158
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противопаразитарноеволодушка, горец змеиный, горечавка, крапива, кровохлебка, пижма, полынь, трифоль, тысячелистник | отвары кровохлебки, горца змеиного, володушки, сибектан, танацехол
■ Направление: седативное пассифлора, пион, пустырник | настойки пиона, пустырника, экстракт пассифлоры
■ Направление: повышение уровня иммунитетааралия, левзея, эхинацея | экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: противовоспалительноеалтей, девясил, зверобой, календула, коровяк, ромашка | алантон, настои или настойки зверобоя, календулы
■ Направление: снятие спазмованис, душица, ромашка, тмин, фенхель, шалфей | белацехол, гастрогуттал, фитоновосед.
■ Направление: стимулирование желчеотделения золототысячник, пижма, репешок | сибектан, танацехол
■ Направление: регулирование флоры кишечникалопух, подорожник, топинамбур, цикорий | ирмалакс, плантаглюцид
■ Направление: устранение интоксикации лопух, солодка, цикорий | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (г):

2 чайные ложки / 500 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по 0,5 стакана 2 раза в день за 20 минут до еды в теплом виде (обязательно вечером). После приема настоя положить теплую грелку под правый бок и лежать на ней 30—50 минут. Процедуру повторять ежевечерне, курс 6-8 раз.

♦ Абисиб по 1 столовой ложке 3 раза в день до еды.

♦ Микроклизмы с настоем вышеприведенного сбора по 30—50 мл через день в вечернее время. Курс 5 процедур, затем перерыв на 10—15 дней, после чего повторный курс в течение 2 недель.

♦ Тюбаж еженедельно в 19.00 в «свой» день по гороскопу (см. с. 438).

♦ Хитопан по 1 таблетке 3 раза в день после еды.

Пример из лечебной практики

Больной, 14 лет.

Жалобы: общая слабость, вялость, боли в подложечной области, тошнота. Диагноз: лямблиозный дуоденит.

В анамнезе: по назначению врача получил курс лечения трихополом, витаминами и диетой. Однако спустя 4 недели после лечения самочувствие подростка вновь ухудшилось. Педиатр после обследования вновь подтвердил диагноз хронического лямблиозного дуоденита.

Фитотерапевтические мероприятия: назначено вышеприведенное лечение: 3 курса по 10 дней с 7-дневным перерывом. Отмечено значительное улучшение состояния. Даны рекомендации гигиенического характера во избежание реинвазии.

Средства традиционной медицины

■ 20% настойку прополиса по 5 капель 2 раза в день, и так 2 месяца.

■ 1 стакан тыквенных семечек съесть за один раз и после этого как можно дольше не пить воды. Делать так 3 дня подряд.

■ Свеклу сварить, очистить, натереть на терке и переложить в 3-литровую банку, залить теплой кипяченой водой, положить корочку черного хлеба, подсластить по вкусу и поставить в теплое место до скисания. Через 3 дня процедить квас и пить по 100 мл 2—3 раза в день.

КАНДИДОЗ УРОГЕНИТАЛЬНЫЙ

МКБ-10:

класс Болезни мочеполовой системы

блок Воспалительные болезни женских тазовых органов

N70 — N77

Урогенитальный кандидоз — заболевание слизистых оболочек мочеполового аппарата, вызываемое дрожжеподобными грибами рода Candida albicans, которые размножаются почкованием, не образуют спор, имеют псевдомицелий. Для развития заболевания необходима готовность организма к восприятию инфекции: обменные нарушения (диабет, ожирение), вегетоневроз (нарушение кровообращения конечностей, повышенная потливость), инфекционные болезни, гиповитаминозы, новообразования, дисбактериоз. Длительное применение антибиотиков, цитостатиков и кортикостероидов приводит к снижению иммунитета и также является фактором риска развития данного заболевания.

Для лечения кандидозного простатита и мочеполовых путей назначают препараты, подавляющие рост грибов рода Candida (леворин, кетоконазол, флюконазол и др.), а также активирующие местный иммунитет (например, иммуномодулятор гепон).

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности химиотерапии, предупреждение рецидивов заболевания, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии урогенитального кандидоза представлены в таблице.

Таблица 159
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: устранение кандидозной инфекци*бадан, грушанка, девясил, зверобой, зимолюбка, калган, кровохлебка, кубышка, маклейя, чабрец, чистотел | алантон, баданопласт, лютенурин, новоиманин, отвары лапчатки прямостоячей, кровохлебки, грушанки, зимолюбки, сангвиритрин
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
• Направление: повышение уровня иммунитетабереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | ирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
* Направление: восстановление витаминного и мширга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | трального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи,холосас

Окончание табл. 159
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: местная терапиябадан, ганодерма, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, кубышка, маклейя, рейши, чабрец, чистотел, шиитаке | алантон, алпизарин, баданопласт, грепол, кондилин, лютенурин, масло туи,новоиманин, оводорин, панавир, протефлазид, сангвиритрин, флоравит, хелепин, эпиген

■ Ф. Ф. Протопопов, 1967

■ В. В. Николаевский, А. Е. Еременко, И. К. Иванов, 1987

Проведены исследования фунгицидной активности эфирных масел некоторых растений. Их использование для лечения кандидоза более перспективно, поскольку в отличие от антибиотиков даже при длительном применении они не способствуют развитию грибковых поражений. Установлено, что на Candida albicans действуют губительно эфирные масла котовника и монарды в дозе 100 мкг/мл; фенхеля — 200 мкг/мл; петрушки и тмина — 250 мкг/мл; гладыша, лаванды, лофанта, шалфея, мяты-ректификата, мяты-сырца, непеты и вторичного масла лавра — 400 мкг/мл. В эксперименте также установлено, что большинство эфирных масел обладает про-тивомикробным и антимикотическим действием.

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечание

До сих пор нет широкой практики назначения при микотической патологии растительных средств, хотя их высокую эффективность доказали опыт народной медицины и научные исследования, проведенные еще в XX столетии (Б. Е. Айзенман, 1976; С. Е. Дмитрук, А. А. Милевская, Н. И. Пестерев, 1993).

♦ Яр(г):

2 столовые ложки / 200 мл воды. Держать на водяной бане 10 минут, настаивать 30 минут, принимать по */3 стакана 3 раза в день после еды. Длительность приема 1—3 месяца.

♦ Виларин по 1 таблетке утром и днем после еды (под язык).

♦ Инстилляции уретры через день вышеприведенным настоем.

♦ Сангвиритрин по 1 таблетке 3 раза в день после еды.

Средства традиционной медицины

■ По 50 г корневищ лапчатки прямостоячей и листьев грецкого ореха, по 20 г соцветий календулы и листьев шалфея соединить и 1 чайную ложку смеси залить 1 стаканом кипятка. На малом огне довести до кипения, настаивать 15 минут, затем процедить. Ежедневные спринцевания и прием внутрь по 50 мл 2—3 раза в день.

■ По 2 части листьев крапивы и молотых плодов можжевельника, по 1 части травы золототысячника, соцветий клевера и календулы соединить и 1 столовую ложку смеси залить 1 стаканом кипятка, настаивать 30 минут, затем процедить и пить по 70 мл 2—3 раза в день. Использовать также для полосканий, спринцеваний, ингаляций.

МОНОНУКЛЕОЗ ИНФЕКЦИОННЫЙ

МКБ-10:

класс Некоторые инфекционные и паразитарные болезни

блок Другие вирусные болезни

В2 7.1 Цитомегаловирусный мононуклеоз

Цитомегаловирусный мононуклеоз — заболевание, вызываемое вирусом Эпштейна — Барра (вирус герпеса человека, тип 4), характеризуется поражением бронхолегочной системы, шейных и подмышечных лимфатических узлов и проч. Этот вирус также играет этиологическую роль в лимфоме Беркита, назофарингеальной карциноме и некоторых лимфомах у лиц с ослабленным иммунитетом. Вирус передается от больного человека при тесном контакте воздушным путем.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По клинике

■ типичная форма

■ атипичная форма (тонзиллита, лимфаденопатии, увеличения печени и селезенки)

■ необычная выраженность

(появление экзантемы, желтухи при желтушной форме мононуклеоза)

Больные предъявляют жалобы на повышение температуры, тошноту, головную боль, отек миндалин, иногда появляются пятнистые высыпания на коже. Острые явления похожи на те, которые отмечаются при гриппе, но длятся 2—4 недели. В некоторых случаях наблюдаются хронические формы, при которых признаки заболевания существуют несколько месяцев или лет.

Для лечения цитомегаловирусного мононуклеоза назначают антибиотики.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности химиотерапии, предупреждение хронизации и осложнения процесса, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии цитомегаловирусного мононуклеоза представлены в таблице.

Таблица 160
Наименование растений | Фитопрепараты
• Направление: активизация фагоцитозаисландский мох, крапива, лопух, медуница, первоцвет, подорожник, фиалка трехцветная | настои крапивы, хвоща, репешка, медуницы, фиалки, исландского мха, спорыша
■ Направление: борьба с инфекциейбереза, девясил, лиственница, пихта, сосна, тополь, шалфей | пластофарм, фитогор, элекасол

Окончание табл. 160
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: повышение уровня иммунитеталоэ, аралия, женьшень, каланхоэ, родиола, эхинацея | анастойки аралии, эхинацеи, соки каланхоэ, алоэ, подорожника, экстракт родиолы
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, зверобой, какалия, курильский чай, ромашка, шалфей | препараты березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: устранение кашлябагульник, вереск, мелисса, мята, тимьян, шалфей | настои тысячелистника, фиалки, хвоща,солодки, мяты, тимьяна,мачка желтого, мелиссы, багульника
■ Направление: устранение интоксикацииклюква, лопух, подорожник, солянка, спорыш, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (г):

2 столовые ложки / 200 мл воды. Держать на водяной бане 10 минут, настаивать 30 минут, принимать по '/з стакана 3 раза в день после еды. Длительность приема 1-3 месяца.

♦ Виларин по 1 таблетке утром и днем после еды (под язык).

♦ Грепол по 1 мл утром и вечером, добавлять в чай из трав. 2 курса по 10 дней с 10-дневным перерывом.

♦ Настойка персика по 10 капель 3 раза в день, добавлять в чай из трав.

♦ Сангвиритрин по 1 таблетке 3 раза в день после еды.

Пример из лечебной практики

Больной, 37 лет.

Диагноз: цитомегаловирусный мононуклеоз.

В анамнезе: болен 3 года. При появлении повышенной температуры, озноба, тошноты, головной боли, отека миндалин, увеличении лимфатических узлов шеи принимает антибиотики, но через 1,5 месяца все проявления заболевания возобновляются. Фитотерапевтические мероприятия: назначено вышеуказанное лечение. Результаты: при осмотре через 7 месяцев присутствия вируса и клинических проявлений заболевания не обнаружено.

ОСТРЫЕ КИШЕЧНЫЕ ИНФЕКЦИИ

МКБ-10:

класс Некоторые инфекционные и паразитарные болезни

блок Кишечные инфекции

А08 Вирусные и другие уточненные кишечные инфекции

В группу кишечных инфекций входят заболевания, характеризующиеся преимущественно фекально-оральным механизмом передачи инфекции и клиническими проявлениями со стороны желудочно-кишечного тракта. Основными возбудителями являются шигеллы, кампиллобактерии, сальмонеллы, эшерихии, ротавирусы, иерсении, аэромонады, эдварсиеллы, плезиомонады и др. Однако, несмотря на большое разнообразие возбудителей, заболевания данной группы имеют много общего в этиологии, патогенезе и клинических проявлениях.

КЛАССИФИКАЦИЯ по ВОЗ

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности химиотерапии, предупреждение хронизации процесса, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии острых кишечных инфекций представлены в таблице.

Таблица 161

■ Направление действия: антимикробное

аир, бадан, береза, брусника, девясил, душица, ежевика, зверобой, кипрей, маклейя, можжевельник, тимьян, черника, чистотел, шалфей, эвкалипт

■ Направление действия: вяжущее, дубящее, закрепляющее

бадан, горец змеиный и птичий, гравилат городской, дуб, ежевика, зверобой, кипрей, ольха, терн, черемуха, черника, щавель конский

■ Направление действия: обезболивающее душица, мелисса, монарда, мята

■ Направление действия: обволакивающее

алтей, исландский мох, картофель, коровяк, лен, овес, подорожник, рис, ятрышник

■ Направление действия: гипосенсибилизирующее

аир, береза, бузина черная, ежевика, картофель, лагохилус, ромашка, солодка, тысячелистник, хвощ, череда, черника

■ Направление действия: репаративное, противоязвенное

алоэ, донник, каланхоэ, коровяк, облепиха, подорожник, софора, сушеница

■ Направление действия: гемостатическое, кровоостанавливающее

бадан, горец птичий и змеиный, гравилат, кровохлебка, лагохилус, пастушья сумка, тысячелистник, хвощ, щавель конский

■ Направление действия: спазмолитическое

анис, барбарис, душица, дягиль, змееголовник, кориандр, котовник, лаванда, мелисса, монарда, мята, ромашка, тмин, фенхель

■ Направление действия: слабительное

агар-агар, жостер, золототысячник, инжир, крушина, лен, льнянка, морковь, одуванчик, ревень, свекла, сенна, щавель конский

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечание

Необходимо назначать диету, которая требует коррекции в зависимости от периода болезни, степени выраженности патологического процесса.

♦ Rp {части):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по 50 мл 4 раза в день перед едой. Длительность приема 7—10 дней.

♦ В период реконвалесценции экстракт родиолы розовой по 10 капель утром и днем курсом 7—10 дней.

♦ Микроклизмы из настоя, приведенного выше, делать вечером ежедневно.

♦ Сангвиритриновый спирт по 5 капель добавлять в чай из трав 3 раза в день.

♦ Хитопан по I таблетке 3 раза в день перед едой.

Средства традиционной медицины

■ По 20 г корневищ горца птичьего, соплодий ольхи, травы пырея, тысячелистника и чабреца, 5 г корневищ бадана соединить и 5 г смеси залить 1 л кипятка, затем кипятить еще 1 минуту. Пить по 50 мл до и после еды и по 100 мл во время еды.

■ 50 г корневищ лапчатки прямостоячей, по 60 г соплодий ольхи и листьев подорожника соединить и 1 чайную ложку смеси залить 1 стаканом воды, кипятить 30 минут, процедить и пить по 2 столовые ложки 3—6 раз в день.

■ По 1 чайной ложке листьев груши обыкновенной, ежевики и терна смешать и залить 0,5 л воды, кипятить 15 минут, затем процедить. Пить по 50 мл 2—3 раза в день до еды.

ПАПИЛЛОМАВИРУСНАЯ ИНФЕКЦИЯ

МКБ-10:

класс Некоторые инфекционные и паразитарные болезни блок Бактериальные, вирусные и другие инфекционные агенты В97.7 Папил/юмавирусы как причина болезней, классифицированных в других рубриках

Папилломавирусная инфекция — хроническое вирусное заболевание кожного покрова, слизистых оболочек верхних дыхательных путей и урогенитального аппарата. В настоящее время выявлено более 80 типов папилломавирусной инфекции, которые персистируют в организме человека, индуцируя возникновение опухолей на слизистых оболочках и коже. Возбудителем заболевания является Cytomegalovirus hominis, папилловирус человека, — ДНК-содержащий вирус семейства паповавиру-сов (В. В. Быковский и соавт., 1975).

КЛАССИФИКАЦИЯ

Таблица 162
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: устранение вирусной инфекщцбадан, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, кубышка, маклейя, чабрец, чистотел | алантон, баданопласт, лютенурин, новоиманин, отвары лапчатки прямостоячей, кровохлебки, грушанки, зимолюбки, сангвиритрин
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: повышение уровня иммунитетабереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | ирмалакс, оводорин, плантаглюцид, фитомикс-40, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: восстановление витаминного иирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, холосас
■ Направление: местная терапиябадан, ганодерма, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, маклейя, рейши, сабельник, чабрец, чистотел, шиитаке | алантон, алпизарин, баданопласт, грепол, кондилин, кремы с подорожником, сабельником, чистотелом, ромашкой, лютенурин, масло туи, новоиманин, оводорин, панавир, протефлазид, сангвиритрин, флоравит, хелепин, эпиген

■ Г. Г. Тимошин и соавт., 1966

20 пациентам с остроконечными кондиломами наносили на высыпания 0,5% раствор подофиллотоксина растительного происхождения 1—2 раза в день в течение

3 суток с последующим 4-дневным перерывом. Одновременно делали аппликации из гамма-фероновой мази. У всех больных кондиломы регрессировали через 7-14 дней. Побочных явлений не отмечено.

Подофиллин и подофиллотоксин противопоказаны при беременности.

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечания

1. В период беременности видимые кондиломы могут рецидивировать, имеют тенденцию к пролиферации и становятся рыхлыми. По наблюдениям (В. Ф. Корсун и соавт., 1995), при данных состояниях следует назначать наружно линимент санг-виритрина и настой растительного сбора.

2. Указанное ниже лечение целесообразно назначать сроком 2—3 недели; оно высокоэффективно даже при множественности процесса.

♦ Rp (части):

1 чайная ложка / 100 мл воды. Заварить как чай и принимать по 100 мл 2-3 раза в день. Длительность приема 2—3 недели (не подслащивать).

♦ Виларин по 1 таблетке 3 раза в день.

♦ Грепол (крем) местно на высыпания.

♦ Фиторен по 1 мл 3 раза в день, добавлять в чай из трав.

♦ Чагаир по 1 таблетке 3 раза в день перед едой.

Пример из лечебной практики

Больной, 45 лет.

Диагноз: папилломавирусная инфекция.

В анамнезе: болен около 4 лет. Неоднократный прием противовоспалительных, иммуномодулирующих (тималин, тактивин), противовирусных (бонафтон, мега-син) препаратов не устранял полностью заболевания.

Фитотерапевтические мероприятия: вышеприведенный растительный сбор; алпизарин по 1 таблетке 3 раза в день; фиторен по 0,5 чайной ложки 2 раза в день; алпизариновая 5% мазь наружно.

Результаты: через 3 недели проявления инфекции исчезли. Профилактически назначена противогерпетическая поливакцина по 0,3 мл каждые 5—7 дней внутри-кожно, первый курс 10 инъекций. Наблюдение продолжается 4 года, признаков рецидива заболевания нет.

Средства традиционной медицины

■ Настойка проростков картофеля (1 : 5) по 3 капли 3 раза в день с 50 мл воды. Можно использовать для аппликаций 2—3 раза в день при наружных проявлениях заболевания.

■ Грепол по 1 чайной ложке в течение дня с 50 мл воды курсом 1—2 месяца. Можно использовать для аппликаций 2—3 раза в день при наружных проявлениях заболевания.

■ Масло туи (1 : 10) наружно.

МКБ-10:

класс Некоторые инфекционные и паразитарные болезни блок Другие вирусные болезни В26 Эпидемический паротит

Эпидемический паротит[6] — инфекционная болезнь, характеризующаяся поражением слюнных желез (преимущественно околоушных). Возбудителем является фильтрующийся РНК-геномный вирус, патогенный для человека и обезьяны. Вирус выделяется со слюной и мочой. Вирус нестоек во внешней среде, быстро инактивируется под действием ультрафиолетовых лучей, дезинфицирующих растворов и при высушивании.

Болезнь передается от человека человеку. Заражение возможно в последние 2 дня инкубационного периода, продолжительность которого составляет 20—25 дней, и в течение первых 5—7 дней болезни. Постинфекционный иммунитет стойкий и длительный.

КЛАССИФИКАЦИЯ

A. Манифестные формы

■ неосложненные: поражение одной или нескольких слюнных желез

■ осложненные: поражение слюнных желез и других органов (менингит, менингоэнцефалит, панкреатит, орхит, мастит,

миокардит, артриты, нефрит)

По тяжести течения

■ легкие, в том числе стертые и атипичные

• среднетяжелые

• тяжелые

Б. Инаппарантная форма

B. Резидуальные явления эпидемического паротита: атрофия яичек, бесплодие, диабет, глухота, нарушение функции центральной нервной системы

Начало заболевания характеризуется тестообразным припуханием околоушной железы, повышением температуры тела, болезненностью при жевании или глотании. Иногда процесс поражает подчелюстные и подъязычные слюнные железы, поджелудочную и половые железы.

Среди осложнений можно назвать орхит с возможным переходом в бесплодие, оофорит, панкреатит, поражение слухового нерва и внутреннего уха.

Этиотропного лечения на сегодняшний день не существует. Назначают постельный режим на 5—10 дней, обильное питье, сухое тепло на пораженные слюнные железы. Особое значение приобретает уход за полостью рта. При выраженном токсикозе и осложнениях возможна госпитализация

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — предупреждение осложнений, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии паротита представлены в таблице.

Таблица 163
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: повышение уровня иммунитетабереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | ирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: восстановление витаминного и миирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | нерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, холосас
■ Направление: местная терапиябадан, ганодерма, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, кубышка, маклейя, рейши, сабельник, чабрец, чистотел, шиитаке | алантон, алпизарин, баданопласт, грепол,кондилин, кремы с подорожником, сабельником, чистотелом, ромашкой, лютенурин, масло туи, новоиманин, оводорин, панавир, протефлазид, сангвиритрин, флоравит, хелепин, эпиген
■ Направление: устранение бактериальной инфек!бадан, грушанка, зимолюбка, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, кубышка, маклейя, чабрец, чистотел | гииалантон, баданопласт, лютенурин, новоиманин, отвары лапчатки прямостоячей, кровохлебки, грушанки, зимолюбки, сангвиритрин

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части)'.

2 г / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня.

береза, почки | 2
душица, трава | 2
зверобой,трава | 4
календула, цветки | 4
подорожник, листья | 3
ромашка, цветки | 3
шалфей, листья | 3
20 Фитотерапия

♦ Изоляция больного на 9 дней от начала заболевания.

♦ Клюквенный морс (по 0,5 стакана клюквы и сахара на 1 л воды). Принимать по 200 мл 2—3 раза в день до еды.

♦ Фитоаппликации на пораженные слюнные железы с ротоканом, хлорофиллиптом или абисибом.

Средства традиционной медицины

■ 2 столовые ложки травы кникуса в цветущем состоянии кипятить 15 минут в 1 л воды. После охлаждения процедить и пить по 70 мл (взрослому) 3 раза в день до еды.

■ По 1 чайной ложке листьев шалфея и березы залить 1 стаканом кипятка, настаивать 15 минут, процедить и принимать по 50—70 мл 2—3 раза в день перед едой.

■ Водный экстракт хвои (флорента, абисиб, флавигран) по 1 чайной ложке на 70 мл воды для полосканий, компрессов и приема внутрь 2—3 раза в день.

ПЕДИКУЛЕЗ

МКБ-10:

класс Некоторые инфекционные и паразитарные болезни блок Педикулез, акариаз и другие инфестации В85.0 Педикулез, вызванный Pediculus humanus capitis

Педикулез, или вшивость, — паразитарное заболевание, передаваемое при прямом контакте (от человека человеку) или при непрямом контакте (через одежду). Различают головную, туловища и лобковую вшивость. Общим симптомом для всех видов является сильный зуд кожи.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По виду возбудителя

■ платяные

■ лобковые

■ головные

Головные вши паразитируют, как правило, в области затылка и висков. При укусе они выделяют слюну, которая вызывает зуд и приводит к расчесам, образованию кровянистых корочек, увеличиваются регионарные лимфоузлы. За 38 дней (срок жизни вши) самка откладывает до 150 яиц — гнид, приклеивает их к нижней части волоса хитиновым веществом. Через неделю из гнид образуется молодая вошь, которая через 3 недели уже способна иметь потомство.

Лобковая вошь (площица) паразитирует на волосяном покрове лобка, возле ануса, а также на бровях, ресницах, в подмышечных впадинах, на груди, животе, бедрах, покрытых волосами. На месте укуса вошь оставляет геморрагические пятна разного оттенка. Лобковая вошь незаметна глазу, так как внедряется в эпидермис. Заражение происходит преимущественно при половом сношении.

Платяные вши обитают в складках одежды. Они питаются кровью и поражают в основном шею, лопатки, поясницу, оставляя после себя экскориации и гиперпигментацию. Пораженная кожа становится сухой, шелушится и утолщается.

Эффективно лечение педикулеза антисептическими составами и детергентами: 25% кремом бензилбензоата, перметрином и др. Профилактика состоит в личной гигиене.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — уничтожение паразитов, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии педикулеза представлены в таблице.

Таблица 164
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: устранение паразитарной инфбадан, девясил, зверобой, кровохлебка, лук, маклейя, полынь, хрен, чабрец, чемерица, черемша, чеснок, чистотел | гкцииалантон, баданопласт, лютенурин, новоиманин, отвары лапчатки прямостоячей, полыни, кровохлебки, грушанки, зимолюбки, сангвиритрин

Окончание табл. 164
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: восстановление витаминногоирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | i минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи,холосас
• Направление: местная терапиябадан, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, кубышка, маклейя, чабрец, чистотел, шиитаке | алантон, алпизарин, баданопласт, грепол, кондилин, лютенурин, масло туи, новоиманин, протефлазид, сангвиритрин, флоравит, хелепин, эпиген

■ A. J1. Косткж, А. И. Чирков, 2002

Авторы предлагают следующее лечение педикулеза:

1) вымыть волосистые части тела отваром корня дягиля или принять общую ванну, влив туда отвар (50 г корней и семян дягиля на 1 л воды, кипятить 40 минут, процедить);

2) втирать в волосистые части тела мазь (1 чайная ложка семян дягиля + 1 столовая ложка порошка корня чемерицы + 4 столовые ложки несоленого свиного жира).

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечание

Для избавления от вшей эффективны и не требуют удаления волосяного покрова фитопрепараты, содержащие некоторые виды ромашки, а также чемерицу.

♦ Rp (г):

100 г / 400 мл воды. Настаивать 30 минут. 2 стакана неостывшего настоя упарить на водяной бане до трети первоначального объема и протирать пораженные участки

2 раза в день. Курс 6— 10 дней, при необходимости — дольше.

♦ Чемеричную воду втирать в пораженные участки кожи и волосяного покрова в течение 10-15 минут (5—8-дневный курс), лучше вечером. NB!Чемеричная вода обладает выраженным раздражающим эффектом, поэтому после процедуры необходимо вымыть руки с мылом, а также нельзя касаться слизистых оболочек рта, глаз.

Средства традиционной медицины

■ Кашицу чеснока и черемши втирать в пораженные участки 2 раза в день на протяжении 5—7 дней.

■ Сок молодых листьев полыни или мазь из сухих листьев полыни (измельчить сырье в порошок, смешать с равным количеством ланолина или свиного жира) наносить на пораженные участки кожи.

РОЖА

МКБ-10:

класс Некоторые инфекционные и паразитарные болезни блок Другие бактериальные болезни А46 Рожа

Рожа — инфекционное заболевание, вызываемое бета-гемолитическим стрептококком и характеризующееся очаговым серозным или серозно-геморрагическим воспалением кожи, лихорадкой и токсическими проявлениями. Патогенез заболевания включает повреждение кожного покрова экзогенным путем или из очага стрептококковой инфекции (ангина, синусит, отит и др.), эндогенным путем — при попадании возбудителя и размножении его в лимфатических капиллярах дермы. Токсины стрептококка проникают в кровеносное русло, что вызывает озноб, лихорадку и прочие симптомы интоксикации; в сетчатом слое и сосочковых слоях кожи развивается местный очаг инфекционно-аллергического воспаления с поражением региональных лимфоузлов.

Развитию заболевания способствуют снижение резистентности организма в результате гиповитаминоза, наличие очагов хронической стрептококковой инфекции (отит, кариес, синусит, тонзиллит и др.), переохлаждение, переутомление, использование гипсовых повязок на конечностях и проч.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По тяжести течения

■ легкая форма

■ среднетяжелая форма

■ тяжелая форма

По степени местных проявлений

■ эритематозная

■ эритематозно-буллезная

■ буллезная

По кратности течения

■ первичная

■ повторная

■ рецидивирующая

Наиболее часто встречаемая клиническая форма — эритематозная, характеризующаяся развитием эритемы с четко ограниченным участком гиперемированной кожи с неровными границами в виде зубцов, языков, с инфильтрацией кожи, отеком, регионарным лимфаденитом. Повышенная экссудация в очаге воспаления приводит к отслойке эпидермиса и образованию буллезных элементов, что свидетельствует о трансформации эритематозной формы в эритематозно-буллезную с более выраженным отечным синдромом.

Комплексная терапия включает антибиотики, витамины, детоксикационные, нестероидные противовоспалительные препараты, противоотечные и гормональные средства, ингибиторы фибринолиза и проч. Из физиопроцедур используют УФО, аппликации озокерита, парафина и др.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности химиотерапии, предупреждение рецидивов заболевания, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии рожи представлены в таблице.

Таблица 165
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
• Направление: устранение бактериальной ибадан, грушанка, девясил, зверобой, зимолюбка, калган, кровохлебка, кубышка,маклейя, чабрец, чистотел | нфекцииалантон, баданопласт, лютенурин, новоиманин, отвары лапчатки прямостоячей, кровохлебки, грушанки, зимолюбки, сангвиритрин
■ Направление: повышение уровня иммуншбереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | етаирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: восстановление витаминногирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | о и минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, холосас
■ Направление: местная терапиябадан, ганодерма, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, маклейя, рейши, сабельник, чабрец, чистотел, шиитаке | алантон, грепол, алпизарин, баданопласт, кондилин, лютенурин, масло туи, новоиманин, оводорин, панавир, протефлазид, сангвиритрин, флоравит, эпиген
* Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части)'.

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по 0,5 стакана

2 раза в день после еды. Длительность приема 1 месяц.

♦ Сангвиритрин (таблетки) по 0,005 г 3 раза в день после еды, курс 1 месяц. Назначать при рецидивирующей форме рожи.

♦ Сангвиритрин (линимент) наружно 2 раза вдень; можно чередовать с мазями, содержащими календулу, ромашку, каланхоэ, конский каштан, арнику, багульник.

♦ Теплые компрессы с вышеприведенным растительным настоем на очаги воспаления.

♦ Вечером протирать очаги воспаления или делать фитоаппликации с настойками софоры, чабреца, маслом туи, ротоканом или хлорофиллиптом, с последующим наложением одной из мазей: гелиомициновой, гентамициновой, аренариновой, алпи-зариновой.

Учитывая легкую ранимость эпидермиса кожи, через каждые 3 дня наружного лечения чередовать препараты, особенно в начальный период терапии. Соки подорожника, каланхоэ, настойки эвкалипта, валерианы, ромашки, овса, чаги, лимонника в первые 2—3 дня терапии разводить в соотношении 1 : 2 теплой кипяченой водой и только потом применять неразбавленные фитопрепараты.

♦ Хитопан по 1 таблетке 3 раза в день перед едой.

Пример из лечебной практики

Больная, 60 лет.

Диагноз: рожа.

В анамнезе: развилась рожа после наложения гипса на место перелома лодыжки левого голеностопного сустава.

Фитотерапевтические мероприятия: назначено вышеуказанное лечение курсом

5 дней.

Результаты: после окончания фитолечения гиперемия, инфильтрация, отек полностью исчезли. Тугоподвижность в голеностопном суставе сохранилась с присоединением некоторой пастозности после рабочего дня.

Средства традиционной медицины

■ Настойка побегов туи + можжевельника в соотношении 1:10. Пить по 5 капель с 50 мл воды 2—3 раза в день. Наружно использовать в виде компрессов, аппликаций.

■ Цветки ромашки и календулы, траву тысячелистника, листья эвкалипта (4:3:3:2) соединить и настоять в дозе 1 : 5 на водке в течение двух недель. Принимать внутрь по 5 капель утром и вечером перед едой с 50 мл воды. Наружно использовать в виде компрессов, аппликаций.

ТРИХОМОНИАЗ УРОГЕНИТАЛЬНЫЙ

МКБ-10:

класс Некоторые инфекционные и паразитарные болезни

блок Инфекции, передаваемые преимущественно половым путем

AS9 Трихомониаз[7]

А59.0 Урогенитальный трихомонеаз*

Трихомониаз — паразитарное заболевание мочеполовых органов, вызываемое трихомонадой (Trichomonas vaginalis) и передаваемое половым путем. Т. vaginalis — это одноклеточный микроорганизм, относящийся к классу жгутиковых, специфический паразит человека. Попав в мочеполовой тракт, возбудитель заболевания распространяется по слизистой оболочке, проникает в ее железы, лакуны и придаточные половые железы. Типичное местообитания трихомонад у женщин — влагалище, хотя они могут внедряться в уретру, мочевой пузырь.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По клиническому течению

■ свежий

■ подострый

■ торпидный (малосимптомный)

■ хронический

■ асимптомный

При остром и подостром течении наблюдаются обильные гнойные или гнойнослизистые выделения, иногда пенистого характера. Субъективные ощущения (непостоянны): зуд и жжение в мочеполовом тракте, усиливающиеся после мочеиспускания. Поданным исследователей, у женщин преобладают метроэндометрит, параметрит и аднексит, но клинические проявления их не отличаются от течения восходящего процесса другой этиологии.

Для лечения трихомониаза назначают имидазольные соединения. В последние годы широкое применение нашел тиберал (орнидазол), эффективный в отношении возбудителей урогенитального трихомониаза, амебной дизентерии, лямблиоза, а также ряда анаэробных бактерий. Лечение сопровождается выявлением и лечением половых партнеров.

ФИТОТЕАРПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, устранение побочного действия химиопрепаратов, предупреждение развития хронических форм заболевания, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии при урогенитальном трихомониазе представлены в таблице.

Таблица 166
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: борьба с инфекциейаир, багульник, бадан, грушанка, живучка, какалия, маклейя, ортилия, сабельник, шалфей, эвкалипт | настойки бадана, эвкалипта, шалфея, отвары грушанки, бадана, багульника, какалии, сальвин, сангвиритрин, фитогор, эвкалимин
■ Направление: иммунокоррегирующее аралия, левзея, элеутерококк, эхинацея | анмарин, леветон, настойки левзеи, аралии, экстракт элеутерококка, элтон, эстифан
• Направление: стимуляция регенерации ткан*алоэ, звездчатка, календула, крапива, липа, мелисса, тимьян, чисгец | :йгипорамин, каленфлон, олазоль, сок и таблетки алоэ
■ Направление: бифидогенноелопух, подорожник, топинамбур | ирмалакс, плантаглюцид, стимбифид
■ Направление: гормонорегулирующеедевясил, донник, зюзник, пастушья сумка, полынь чернобыльник или метельчатая | гастрогуттал, настойки полыни, донника, зюзника, экстракт пастушьей сумки
■ Направление: местная терапиябереза, крапива, кукурузные рыльца, мелисса, репешок, спорыш | анмарин, каротолин, сангвиритрин

■ С. А. Вичканова, М. И. Рубинчик, 1962

Исследование алкалоида лютенурина, содержащегося в кубышке желтой, доказало его высокий терапевтический эффект в терапии трихомониаза при назначении в виде 0,3% линимента для наружного применения и в таблетках.

■ JI. Граша, 1971

Экспериментально доказано, что в отношении простейших, в том числе Т. vaginalis, активность эфирного масла календулы в 10 раз выше, чем отваров/настоев этого растения; то же при изучении препаратов лавра благородного. Эти наблюдения послужили основанием для вывода о целесообразности использования терпеноидов в качестве антимикробных и антипротозойных средств наравне с антисептиками. Установлено, что высокой антимикробной активностью обладают фенольные соединения, в первую очередь тимол и карвакрол (для тимола фенольный коэффициент антимикробной активности по отношению к фенолу составляет 19,4— 30,0, а для карвакрола — 21,3). Установлено также, что у терпеноидов антимикробная активность увеличивается в зависимости от структуры в следующей последовательности: углеводороды, фенолы, альдегиды, кетоны, спирты, сложные эфиры.

■ 111. М. Омаров, А. П. Азизов и Г. J1. Тананакина, 1998

50 пациенткам с хроническим трихомонадным кольпитом длительностью более 1 года назначили траву грыжника гладкого (настой по 1 столовой ложке 3—4 раза в день до еды курсом 1 месяц), цветки кубышки желтой (спринцевания теплым настоем 3—4 раза в день, курс 10—15 процедур), введение во влагалище тампонов с 3-4% водно-спиртовым раствором прополиса (курс 7—10 дней), местно или элект-рофоретически через влагалище 20% раствор меда. Обследования больных спустя 1 неделю после начала лечения, через 1 и 6 месяцев доказали высокую эффективность предложенного метода.

Таблица 167
Название растения Действующее вещество | Лекарственная форма
Лир, корневище ■ эвгенол, пинены | настой 2,0/200,0
Бадан, корневище ■ таниды, полифенолы, лектины | отвар 3,0/200,0 и экстракт (для спринцевания)
Береза, почки■ фитонциды, эфирное масло | отвар 4,0/200,0
Девясил, корневище ■ сесквитерпеновые лактоны | отвар 3,0/200,0
Дуб, кора■ галловая и эллаговая кислоты | отвар 3,0/200,0 (для спринцевания)
Зверобой, трава ■ пирокатехины, флавоноиды | настой 2,0/200,0 (внутрь + спринцевания)
Календула, цветки ■ каротиноиды, фитонциды | настой 2,0/200,0 калефлон, настойка
Кровохлебка, корни ■ галогениды, фитонциды | отвар 3,0/200,0 (внутрь + спринцевания)
Кубышка, корневища ■ алкалоид тиобинуфаридин | отвар 3,0/200,0 (для спринцевания)
Лапчатка прямостоячая, корневища ■ эллаговая кислота | отвар 3,0/200,0 (внутрь + спринцевания)
Маклейя, трава ■ изохинолиновые алкалоиды | сангвиритрин(спиртовой раствор, таблетки, линимент)
Тимьян, трава ■ фенолы, фитонциды | настой 2,0/200,0 (для спринцевания)
Чеснок, зубчики ■ аминокислота аллицин | настойка, каринат, аллиофил, аллисат
Чистотел, трава • изохинолиновые алкалоиды | настой 1,0/200,0 (внутрь + спринцевания)

Думается, специалистов не смутит ведущаяся в последние год-два в средствах массовой информации антиреклама биологически активных добавок к пище (БАДов). Дилемма «нужны — не нужны» скорее носит характер рыночной конкуренции недобросовестно приготовленных химиопрепаратов (которыми наводнен сегодня российский рынок) с БАДами нового поколения. Последние благодаря внедрению принципиально новых технологий переработки лекарственного растительного сырья (экстрагирование, высушивание и дозирование действующих веществ) стали настоящими помощниками врачей. С помощью БАДов сейчас составляются специальные программы оздоровления (Радзинский и соавт., 1998). Особенно эффективны такие программы, как показала наша врачебная практика, при длительно текущих инфекциях, в том числе при урогенитальном трихомониазе. Свои наработки мы представили в нижеследующей таблице.

Таблица 168
Название и действие БАД | Состав | Доза
Diuress■ стимуляция диуреза | основной: одуванчик, петрушка, толокнянка | 2 капсулы вдень
Cranberry extract QPH • противовоспалительное | клюква | 1 —2 капсулы2 раза в день
Caprillic acid • регулированиебактериальномикотического баланса | кокос | 2 капсулы вдень
Tea Tree Oil, пропоцеум ■ антисептическое | чайное дерево | вагинальные тампоны: 10 мл масла смешать с 30 г основой мази
Винибис■ иммуномодулирующее | перга | 1 таблетки 2—4 раза в день

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечания

1. Девочкам ежедневно (курс 10—15 дней) промывают влагалище через резиновый катетер настоем ромашки с последующей инстилляцией настоя растительного сбора (приведен ниже) или вагинальных палочек, содержащих 0,003 г лютенурина в масле какао.

2. Беременным нельзя назначать растения с абортивным действием, например пижму или душицу. Порошки, содержащие лекарственные средства, беременной вводят во влагалище, не втирая в стенки. Вводить тупфер в цервикальный канал не следует.

3. При обнаружении трихомонад в выводных протоках бартолиниевых желез назначают массаж желез с последующим тушированием их сапаралом, ротоканом, винибисом. При цистите или тригоните после описанной выше обработки через резиновый катетер вводят в мочевой пузырь 20 мл 0,2% раствора сангвиритрина + 0,5% раствора новокаина в пропорции 1:1.

4. При лечении упорных форм трихомониаза мы назначаем средства стимулирующей терапии, например экстракт элеутерококка + настойку аралии (1 : 1) по 40 капель смеси до еды. Длительность приема 2—3 недели.

5. В ходе лечения следует контролировать состав отделяемого, чтобы оперативно обнаруживать очаги паразита. Обычно источником рецидива являются крупные морганиевы лакуны, реже — простата, парауретральные ходы, семенные пузырьки или куперовы железы. Поэтому в упорных случаях трихомониаза и при частых рецидивах необходимо назначать уретроскопию и исследования придаточных половых желез.

♦ Rp (г): |
бадан толстолистный, корневище | 10,0
береза, почки | 15,0
пижма обыкновенная, цветки | 20,0
софора японская, плоды | 15,0
тысячелистник обыкновенный, трава | 10,0
эвкалипт шариковый, листья | 20,0

1 столовая ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по 70 мл 3 раза в день до еды. Длительность приема 2—3 недели.

♦ Виларин по 2 таблетки утром и днем до еды.

♦ Инстилляции с настоем из растительного сбора, приведенного выше, через день. Курс 6—10 процедур.

♦ Ротокан по 1 чайной ложке утром и вечером с 30 мл воды.

♦ Хитовит по 1 таблетке утром и днем.

Средства традиционной медицины

• По 5 г побегов туи западной, почек березы, листьев толокнянки и травы грыжника залить 1 л воды, кипятить смесь на малом огне 5—7 минут. Пить теплым в течение дня.

■ По 1 части плодов можжевельника, корня солодки, корня стальника и 2 части корня любистока смешать и 1 столовую ложку смеси настаивать в 1 стакане холодной воды 6 часов, затем кипятить 15 минут и процедить. Пить по [8]/4 стакана 4 раза в день при подостром и хроническом течении заболевания. Противопоказано при беременности.

■ По 5 частей плодов можжевельника, листьев березы, по 2 части семян петрушки и корня любистока смешать и 1 столовую ложку смеси залить 1 стаканом холодной воды, настаивать 6 часов, затем кипятить 15 минут и процедить. Пить по '/4 стакана 4 раза в день, но только при щелочном pH мочи.

■ Микроклизмы: взятые поровну чесночный сок и сок хрена смешать с растительным маслом (1 : 20). Курс 10 процедур (делать через день).

■ Истолочь в кашицу чеснок, лук и хрен и пропитать соком тампон, затем ввести во влагалище.

ТУБЕРКУЛЕЗ

МКБ-10:

класс Некоторые инфекционные и паразитарные болезни

блок Туберкулез

А15-А19

Туберкулез — инфекционное заболевание человека и животных, вызываемое несколькими разновидностями кислотоустойчивых микобактерий (род Mycobacterium) и характеризующееся развитием клеточной аллергии, специфических гранулем в различных органах и тканях организма. Поражению подвергаются бронхолегочная, лимфатическая, нервная, мочеполовая системы, кости, суставы, кожа, органы зрения.

Туберкулез, как правило, передается от человека к человеку воздушно-капель-ным путем; алиментарный, перкутанный и вертикальный пути заражения весьма редки. Туберкулезная инфекция через дыхательные пути попадает на эпителий дыхательных путей, оттуда — в кровь, лимфу с последующим оседанием в различных органах и тканях. Инфекция может неопределенно долгое время не проявляться клинически, и только при стрессе, плохих бытовых условиях туберкулез развивается в легких в виде очага туберкулезного воспаления (очаг специфического казеозного воспаления). Микобактерии с током лимфы попадают в регионарные (внутригруд-ные) лимфоузлы, где развивается специфический лимфаденит (бронхоаденит). Так формируется специфический туберкулезный комплекс в виде триады: специфический очаг лимфангоит лимфаденит. Формирование протекает бессимптомно в течение 6-8 недель (инкубационный период), и туберкулезные пробы в это время отрицательные (период нередко называют туберкулиноотрицательным). По завершении процесса происходит вираж туберкулиновых проб, и они становятся положительными.

КЛАССИФИКАЦИЯ

ния на стенку бронха с разрушением, образованием фистул и обсеменением других участков бронхиального дерева, где развивается казеозное воспаление.

Гематогенная диссеминация происходит после попадания микобактерий в кровоток, чаще — при резком снижении иммунитета. Поражению подвергаются оба легких с образованием мелких, с просяное зерно, очажков (гематогенный милиар-ный туберкулез), наблюдается токсикоз, появляется лихорадка при скудной объективной клинической картине.

Поражение мягких мозговых оболочек приводит к развитию туберкулезного менингита (который не всегда распознается как туберкулезный процесс), после чего могут развиться слабоумие, гидроцефалия, эпилепсия.

Поражение крупных суставов (коксартроз, гонит) приводит к развитию анкилоза, атрофии мышц, отставанию в росте и последующей инвалидизации (ортопедический туберкулез).

Урогенитальный туберкулез протекает по типу пиелонефрита и распознается не сразу, поскольку нет лейкоцитов в осадке мочи.

Лечение туберкулеза включает пребывание в стационаре, санатории и амбулаторное наблюдение. В стационаре больные с ограниченными формами туберкулеза получают комбинированную химиотерапию. При сегментных поражениях возможна терапия через бронхоскоп.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности химиотерапии, предупреждение рецидивов заболевания, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии туберкулеза представлены в таблице.

Таблица 169
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: устранение туберкулезной инфекшбадан, грушанка, девясил, зверобой, зимолюбка, какалия, калган, кровохлебка, кубышка, маклейя, чабрец, чистотел | талантон, баданопласт, лютенурин, новоиманин, отвары лапчатки прямостоячей, кровохлебки, грушанки, зимолюбки, сангвиритрин
■ Направление: улучшение дыхательной функции лаир, береза, девясил, дягиль, медуница, первоцвет, солодка, хвощ, шалфей | егкихгрепол, настои соломы овса, аира, дягиля, медуницы, шалфея, сальвин, тубелон
■ Направление: повышение уровня иммунитетабереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | ирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан

Окончание табл. 169
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: устранение интоксикации и дисбак девясил, лопух, топинамбур | териозабелосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: восстановление витаминного и мирирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | герального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, хитозор, холосас

■ Е. А. Бородулина и соавт., 2004

40 больных инфильтративным туберкулезом легких в стадии распада (БК+) на фоне приема изониазида, рифампицина, этамбутола, пиразинамида получали настойку эхинацеи пурпурной (по 10 капель утром и днем во время еды, курс 8 недель). 52 больных туберкулезом — контрольная группа — фитопрепарат не получали. Результаты исследования показали, что включение фитопрепарата в комплексное лечение впервые выявленного туберкулеза ускорило нормализацию иммунного ответа, положительную динамику лечебного процесса, способствовало сокращению сроков лечения и повышению качества жизни больных.

Таблица 170
Название растения Действующее вещество | Лекарственная форма
Алтей лекарственный, корни ■ полисахариды | настой 2,0/200,0
Багульник болотный, трава ■ эфирное масло | настой 1,0/200,0
Бадан толстолистный, листья ■ изобергенин, катехины | отвар 2,0/200,0
Бархат амурский, луб ■ флавоноиды | отвар, флакозид
Береза повислая, листья и почки | настой листьев 2,0/200,0
■ эфирное масло, полисахариды | настойка почек 1 : 10
Вереск обыкновенный, трава • флавоноиды | настой 2,0/200,0
Горец птичий, трава ■ соединения кремниевой кислоты | настой 2,0/200,0
Грушанка круглолистная, трава • катехины, флавоноиды | отвар 1,0/200,0
Зимолюбка зонтичная, трава ■ танниды | отвар 2,0/200,0
Золотарник обыкновенный, трава ■ флавоноиды | настой 2,0/200,0
Кипрей узколистный, трава ■ лектины | настой 2,0/200,0

Окончание табл. 170
Название растения Действующее вещество | Лекарственная форма
Крапива двудомная, листья • фенольные соединения | настой 2,0/200,0
Курильский чай, трава ■ флавоноиды | настой 1,0/200,0
Одуванчик лекарственный, корни ■ горькие гликозиды | отвар 2,0/200,0
Орех грецкий, листья ■ галловая и эллаговая кислоты | настой 1,0/200,0
Полынь метельчатая, трава • терпеноиды | настой 0,5/200,0
Софора японская, трава • флавоноиды | настойка, настой, рутин
Сушеница топяная, трава ■ флавоноиды | настой 2,0/200,0
Таволга вязолистная, цветки ■ фенолгликозиды | настой 2,0/200,0
Тимьян ползучий, трава ■ эфирное масло | настой 1,0/200,0
Тысячелистник, трава ■ сесквитерпеноиды | настой 1,0/200,0
Черноголовка обыкновенная, трава ■ флавоноиды | настой 2,0/200,0
Шалфей лекарственный, листья ■ эфирное масло | настой 1,0/200,0
Шлемник байкальский, трава ■ флавоноиды | настой, байкалин

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечания

1. В период химиотерапии, особенно больным с избыточной массой тела, следует назначать разгрузочные дни с использованием отвара зерен или соломы овса, плодов шиповника, красной рябины, аронии, листьев крапивы, черной смородины.

2. Экспериментально доказан эффект ароматерапии. Используют эфирное масло лаванды, мяты, чабреца, эвкалипта.

3. Для улучшения очищающей функции печени, отягощенной приемом химиопрепаратов, назначают дополнительно экстракт бессмертника, танацехол, полифитохол, силимар, мариол, силибор, танацехол, фламин в общетерапевтических дозах.

♦ Rp (г):

2 г / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по 0,5 стакана 2 раза в день. Длительность приема 2 месяца.

♦ Кверцетин (диквертин) по 2 таблетки 3 раза в день. Курс 1 месяц.

♦ Ротокан по 30 капель 3 раза в день до еды.

♦ Чагаир по 2 таблетки 3 раза в день перед едой. t

♦ Экстракт родиолы по 10 капель 3 раза в день до еды.

ХЛАМИДИОЗ

МКБ-10:

класс Некоторые инфекционные и паразитарные болезни

блок Инфекции, передаваемые преимущественно половым путем

А56 Другие хламидийные болезни, передаваемые половым путем

Хламидиоз — инфекционное заболевание мочеполового тракта, слизистых оболочек глаз, суставов, органов дыхания и проч., которое вызывают хламидии Chlamidia trachomatis. На сегодняшний день выделено 15 серотипов, имеющих буквенное обозначение (поражение мочеполового тракта, например, вызывают сероти-пы Д—К). Хламидии имеют две стадии жизненного цикла: инфекционную (стадия элементарного тельца, адаптирована к внеклеточному существованию) и стадию ретикулярного, или инициального, тельца (внутриклеточная неинфекционная стадия, очень лабильная). Вторая стадия — это вегетативная форма паразита, образующаяся в процессе размножения микроорганизма внутри клетки хозяина и выступающая предшественником следующего поколения.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По клинике

■ хламидийная инфекция нижних отделов (неосложненная)

» инфекция верхних отделов мочеполового тракта (осложненная)

Источником заражения является больной человек со скрытой или бессимптомной формой заболевания, что чаще наблюдается у женщин. Хламидийная урогенитальная инфекция передается половым путем. Хламидии, передаваемые половым путем, могут стать причиной развития цервицита, уретрита, вагинита, эндометрита, вплоть до бесплодия. При уретрите отмечаются скудные слизистые выделения; при парауретрите — гиперемия устьев ходов, при надавливании выделяется капля слизистого или слизисто-гнойного содержимого; при вагините — слизистая влагалища отечная, гиперемированная, складки грубые; при эндометрите — увеличение матки и ее болезненность; при сальпингоофорите — боли внизу живота, усиливающиеся при напряжении брюшной стенки и в период менструации.

Хламидии считаются наиболее частыми триггерными агентами передаваемых половым путем реактивных артритов, прежде всего болезни Рейтера. Эти облигатные бактериальные паразиты способны потенцировать развитие аутоиммунных реакций, в том числе реактивных артритов, при которых воспалительный процесс является не результатом непосредственного воздействия бактерий, а следствием иммунного воспаления.

Chlamydia trachomatis — в некотором роде уникальный микроорганизм: обитает внутри живой клетки как вирус, но по строению имеет сходство с бактерией. Вследствие этого лечение хламидиоза является проблемным. Назначают антибиотики тетрацикл и нового ряда, сульфаниламидные препараты, которые, к сожалению, не свободны от побочного действия. Поэтому для устранения осложнений, в том числе дисбактериоза, аллергий, резистентности организма к ряду препаратов, и особенно при торпидных и хронических формах хламидиоза, назначают препараты стимулирующей терапии и иммуномодуляторы.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, устранение побочного действия химиопрепаратов, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии хламидиоза представлены в таблице.

Таблица 171
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противовирусноеаир, береза, датиска, десмодиум, душица, календула, кипрей, кукурузные рыльца, маклейя, малина, мелисса, мята, цетрария, шалфей, эвкалипт | алпизарин, бетулайн, оводорин, препараты аира, малины, мелиссы, кипрея, мяты, кукурузных рылец, календулы, датиски, шалфея, эвкалипта, душицы, березы, цетрарии, маклейи, десмодиума, протефлазид, сангвиритрин, флакозид, хелепин, хитокор
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: повышение уровня иммунитетабереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | ирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: улучшение функции печениартишок, девясил, пижма, расторопша, репешок, ромашка | сибектан, танацехол, хофитол
• Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: восстановление витаминного иирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, проростки ячменя, овса, пшеницы, сок облепихи, холосас
■ Направление: местная терапиябадан, ганодерма, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, маклейя, рейши, сабельник, чабрец, чистотел, шиитаке | алантон, алпизарин, баданопласт, грепол, кондилин, кремы с подорожником, сабельником, чистотелом, ромашкой лютенурин, масло туи, новоиманин, оводорин, панавир, протефлазид, сангвиритрин, флоравит, хелепин, эпиген

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечания

1. Наружное лечение эндоцервицита, вагинита, уретрита

Слизистую обрабатывать 10% раствором натрия гидрокарбоната и смазывать затем 1% раствором хлорофиллипта (или эвкалимина, или новоиманина, или сальвй-на) 2—3 раза вдень. Курс 1—15 дней.

2. Устранение остаточных воспалительных явлений

Назначают фитоэлектрофорез с раствором хлорофиллипта, или соком подорожника, или настойками овса/чаги.

3. Вагинально можно вводить свечи с полифитовым маслом (вечером). Курс лечения 10—14 дней.

4. В комплекс лечения можно включать ванночки с отваром ягод можжевельника, соломы овса, грецкого ореха.

♦ Rp (части):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 15 минут, принимать, не подслащивая, по '/з стакана 3 раза в день до еды. Длительность приема 2—4 недели.

♦ Абисиб по 1 столовой ложке 3 раза в день до еды.

♦ Настойка аралии и экстракт элеутерококка в пропорции 1 : 1 по 60 капель утром и днем.

♦ Простанорм по 1 мл 3 раза в день (добавлять в чай из трав).

♦ Сангвиритрин по 0,005 г 3 раза в день после еды.

♦ Фитомикс-40 по 1 чайной ложке 3 раза в день. Одновременно препарат можно использовать для инстилляций и ректальных микроклизм в дозе 1 чайная ложка на

3 столовые ложки теплой кипяченой воды.

NB! Поскольку хламидийная инфекция имеет две стадии жизненного цикла, то целесообразно после 3—4-недельного курса лечения сделать перерыв на 7—10 дней и затем курс лечения повторить (рекомендуется 2—3 курса, а при хроническом, тор-пидном течении и выраженной резистентности к терапии — больше).

Пример из лечебной практики

Больной, 37 лет.

Жалобы: скудные выделения из уретры после употребления спиртного.

Диагнозы: хронический хламидийный уретрит, катаральный простатит.

В анамнезе: болен полгода, в прошлом перенес первичный серопозитивный сифилис. При обследовании в мазках из уретры обнаружены единичные лейкоциты, множественный плоский эпителий. При серологическом обследовании на кандидоз, трихомониаз, герпес, хламидиоз, цитомегаловирусную инфекцию, гонорею обнаружен титр антител 1 : 100 в отношении возбудителя хламидиоза. При УЗИ и пальпации предстательной железы патологии не обнаружено. Установлены диагнозы: «хронический хламидийный уретрит», «катаральный простатит». От лечения химиопрепаратами отказался, поскольку те не давали существенного улучшения состояния (принимал препараты одновременно с половым партнером).

Фитотерапевтические мероприятия: назначено вышеприведенное лечение курсом 2,5 месяца одновременно с половым партнером.

Результаты: жалобы больным сняты, серологические исследования на хламиди

оз негативировались. Назначено превентивное фитотерапевтическое лечение.

Средства традиционной медицины

■ 2 столовые ложки листьев груши, 3 столовые ложки зимолюбки и 1 столовую ложку грушанки круглолистной залить 1 л воды, кипятить 30 минут, процедить. Пить отвар по половине стакана 3—4 раза в день. Одновременно отвар использовать для инстилляций, промывания уретры и ректальных микроклизм. Курс 10-15 процедур.

Фитопрепараты и БАДы, рекомендуемые при инфекционных заболеваниях и гельминтозах Алпизарин

■ Состав: соединения тетраоксиксантона из травы копеечника или из листьев манго

■ Действие: ингибирует деление ДНК-содержащих вирусов простого герпеса, опоясывающего лишая, цитомегаловируса, вируса иммунодефицита человека, индуцирует продукцию альфа-интерферона, стимулируя клеточный и гуморальный иммунитет, обладает умеренной антимикробной активностью

■ Показания: острые и рецидивирующие формы простого герпеса экстрагени-тальной и генитальной локализаций, опоясывающий лишай, цитомегаловирусная инфекция, воспалительные миксзаболевания женских половых органов

■ Противопоказания: беременность, индивидуальная непереносимость Алфит-1

■ Состав: лен, чага, лопух, ромашка аптечная

■ Действие: противовоспалительное, спазмолитическое, обезболивающее, обволакивающее, регенерирующее

■ Показания: терапия сопровождения при воспалительных, инфекционных, вирусных, опухолевых заболеваниях

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость Бетулахит

■ Состав: береста, листья березы, чага

■ Действие: антиоксидантное, антимутагенное, противоопухолевое, противовоспалительное, тонизирующее, стимулирующее апоптоз

■ Показания: профилактика или терапия сопровождения при онкологических заболеваниях пищеварительного тракта

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость Бионорм

■ Состав: листья черного ореха, прополис, рябиновый сахар

■ Действие: противомикробное, прогивопаразитарное, очищающее от глистов и паразитов

■ Показания: микробные и паразитарные заболевания пищеварительного тракта, восстановление пищеварения и здоровой биофлоры

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость Бессмертника экстракт (сухой)

■ Состав: экстракт цветков бессмертника песчаного, молочный сахар

■ Действие: желчегонное

■ Показания: желчнокаменная болезнь, хронические холециститы и гепатиты, дискинезия желчных путей

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость Билигнин

■ Состав: модифицированный лигнин из древесины

■ Действие: связывает желчные кислоты в кишечнике, уменьшает их обратное всасывание и способствует выведению с калом

■ Показания: холестатический гепатит, билиарный цирроз печени, прочие заболевания с повышенным содержанием желчных кислот и холестерина

■ Противопоказания: нарушение желчеотделения Грепол

■ Состав: зеленые плоды грецкого ореха, трава полыни, почки березы, корни солодки, бутоны гвоздики

■ Действие: бактерицидное, противовоспалительное, фитонцидное, противопа-разитарное, гормонорегулирующее, стимулирует деятельность пищеварительных желез

■ Показания: терапия сопровождения при глистной инвазии, гастрите с пониженной секреторной активностью, гастродуодените, хеликобактериозе

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Кондилин

■ Состав: подофиллотоксин, спирт

■ Действие: антимитотическое на все клетки эпителия кондилом

■ Показания: наружные остроконечные кондиломы, возрастные кератомы

■ Противопоказания: беременность, лактация, детский возраст, применение других лекарственных препаратов, содержащих подофилл

Корфит

• Состав: плоды шиповника, боярышника, корни аралии и элеутерококка, соки виноградный, яблочный и черноплодной рябины

■ Действие: тонизирующее, адаптогенное, поливитаминное, нормализующее обмен веществ, общеукрепляющее (при гиповитаминозах, анемии, лучевой болезни)

■ Показания: для профилактики и коррекции функциональных расстройств при стрессовых состояниях в контингентах повышенного риска, у ослабленных детей, пожилых людей, особенно в осенне-весенний период, а также для снятия чувства напряжения и усталости при психоэмоциональных и физических нагрузках, профилактика остеопороза

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Плантаглюцид

■ Состав: листья подорожника большого

■ Действие: спазмолитическое, противовоспалительное

NB! Данные о влиянии на секреторную функцию желудка разноречивы

■ Показания: гипоацидные гастриты, язвенная болезнь желудка и двенадцатиперстной кишки (кислотность нормальная или пониженная)

■ Противопоказания: гиперацидные гастриты и язвенная болезнь желудка с повышенной кислотностью

Полифепан

• Состав: лигнин

■ Действие: энтеросорбирующее, антиоксидантное, повышает фагоцитарную активность ретикулоэндотелиальной системы, уменьшает протромбиновый индекс, восстанавливает микрофлору толстого кишечника, неспецифический иммунитет

■ Показания: острые инфекционные кишечные заболевания, дисбактериоз кишечника, хронический энтероколит, диспептические расстройства, обусловленные химио- или радиотерапией, экзотоксикозы, неспецифический язвенный колит, вирусный и хронический гепатиты, циррозы печени, острый и хронический панкреатиты, осложнения язвенной болезни желудка, онкологические заболевания, хронический холецистит

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Протефлазид

■ Состав: экстракт с флавоноидами, гликозидами щучки дернистой и вейника наземного

■ Действие: противовирусное к вирусам герпеса, ВИЧ, гепатитов В и С, стимулирует тканевые макрофаги

■ Показания: герпесвирусные инфекции (HSV 1/2, VZV, СМВ), туберкулез, ВИЧ, патология шейки матки на фоне папилломавирусной инфекции

■ Противопоказания: язвенная болезнь желудка и двенадцатиперстной кишки

Рекицен-РД

■ Состав: пшеничные отруби, штамм винных дрожжей

■ Действие: иммуноукрепляющее, противовоспалительное, противоинтоксика-ционное, нормализует микрофлору желудочно-кишечного тракта, ослабляет аллергические реакции, корректирует жировой, белковый, углеводный и водно-солевой обмены, предотвращает развитие сердечно-сосудистых заболеваний, повышает иммунитет

■ Показания: дисбактериозы, острые кишечные инфекции, гепатиты, холециститы, гастриты, язвенная болезнь желудка и двенадцатиперстной кишки, онкозаболевания, сахарный диабет, алкогольная интоксикация и алкогольная патология

■ Противопоказания: не выявлены

Ротокан

■ Состав: экстракты ромашки, календулы, тысячелистника

■ Действие: противовоспалительное, регенерирующее слизистую пищеварительного тракта, гемостатическое, спазмолитическое

■ Показания: хронические гипоацидные гастриты, холециститы, постхолецист-эктомический синдром вне стадии обострения

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Сангвиритрин

■ Состав: маклейя сердцевидная и мелкоплодная

* Действие: антимикробное в отношении грамположительных и грамотрицатель-ных бактерий, дрожжеподобных и мицелиальных грибов, антитрихомонадная активность

■ Показания: лечение и профилактика дисбактериоза, хронического гастрита, хеликобактериоза, шигеллеза, синдрома раздраженного кишечника

■ Противопоказания: экзематизация на фоне микотических поражений кожи и слизистых оболочек

Сибектан

■ Состав: расторопша пятнистая, пижма, зверобой, береза

■ Действие: гепатопротекторное, мембраностабилизирующее, дезинтоксикаци-онное, гиполипидемическое, противовоспалительное, желчегонное, диуретическое, глистогонное, противолямблиозное, усиливает секрецию желчи и желудочного сока, усиливает моторику желчных протоков и желчного пузыря, нормализует липидный обмен, биохимический состав желчи

■ Показания: воспалительные заболевания желудка и двенадцатиперстной кишки, глистная инвазия, хронический персистирующий гепатит, хронический холецистит, гипомоторная дискинезия желчного пузыря и кишечника, цирроз печени и жировая дистрофия печени

■ Противопоказания: беременность, индивидуальная непереносимость, холелитиаз

Стимбифид

• Состав: фруктополисахариды, фруктоолигосахариды, витамины группы В, Е, РР, С, фолиевая и пантотеновая кислоты, биотик, селен, цинк

■ Действие: восстанавливает микрофлору кишечника, создает пребиотический эффект

■ Показания: дисбактериоз, острые и хронические кишечные инфекции, аллергические заболевания и иммунодефицитные состояния, функциональные расстройства пищеварительного тракта

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Танацехол

■ Состав: соцветия пижмы обыкновенной

■ Действие: противопаразитарное (в отношении остриц), антигепатотоксичес-кое, противовоспалительное, спазмолитическое на желчный пузырь, желчные протоки и кишечник

■ Показания: хронические некалькулезные холециститы, холангиты, дискинезии желчевыводящих путей по гипо- и гипермоторному типам, постхолецистэкто-мический синдром

■ Противопоказания: беременность, индивидуальная непереносимость

Фитогор

■ Состав: шалфей, мята, мелисса, кукурузные рыльца, многоколосник, котовник, календула

* Действие: иммуностимулирующее, противомикробное, противовирусное

■ Показания: воспалительные, опухолевые, микробные и вирусные острые и хронические процессы пищеварительного тракта

■ Противопоказания: гипотония

Хеликсор

■ Состав: омела белая

■ Действие: кардиомиопатия, алопеция, расстройство желудочно-кишечного тракта, токсический гепатит, мукозит, мочекислая нефропатия, лекарственные или «лучевые» циститы, быстрая утомляемость, профилактика или купирование кушингоидного синдрома, остеопороза, ожирения, вторичных опухолей, нарушения функций эндокринных и репродуктивных органов, психики, выведение токсичных продуктов из организма при проведении противоопухолевой терапии, профилактика рака у лиц с отягощенной наследственностью и повышенными уровнями опухолевых маркеров

Хитокор

■ Состав: хитозан, шалфей, мята, мелисса, кукурузные рыльца, многоколосник, котовник

■ Действие: противомикробное, иммунное, противовирусное

■ Показания: хронические воспалительные и инфекционные заболевания печени, профилактика гепатита В, гриппа, герпеса, ОРВИ

■ Противопоказания: гипотония, индивидуальная непереносимость

Хофитол

■ Состав: экстракт артишока

■ Действие: детоксикационное, желчегонное, гепатопротекторное, диуретическое, увеличивает выработку коферментов гепатоцитами и влияет на метаболизм липидов, холестерина и кетоновых тел

■ Показания: воспалительные и обменные заболевания печени

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Экдистен

■ Состав: левзея сафлоровидная

■ Действие: усиливает биосинтез белка в организме

■ Показания: длительные интоксикации, неврозы, астенические и астенодепрес-сивные состояния, связанные с ослаблением белковосинтезирующих процессов, для повышения работоспособности

■ Противопоказания: эпилепсия, гиперкинезы, гипертония, повышенная возбудимость, бессонница

Элекасол (брикет)

■ Состав: трава череды, цветки ромашки, календулы, корни солодки, листья шалфея, эвкалипта

■ Действие: антимикробное, противовоспалительное

■ Показания: инфекции ЛОР-органов, полости рта, урогенитального и желудочно-кишечного тракта, кожи

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Эпиген

■ Состав: глицирризиновая кислота

■ Действие: противовоспалительное, антиаллергическое, заживляющее, обезболивающее, иммуностимулирующее, дезодорирующее

■ Показания: генитальный и лабиальный герпесы, остроконечные кондиломы, вульгарные бородавки, папилломы, вирусзависимая патология шейки матки, предродовая санация родовых путей, снятие воспаления, отека, жжения и зуда гениталий при заживлении повреждений слизистой

■ Противопоказания: не выявлены

КОНТРОЛЬНЫЕ ВОПРОСЫ

Какие растения обладают противогнилостным свойством и используются для лечения гнилостной диспепсии:

а -> дуб б -> брусника в -> багульник г чабрец д -> бадан

2.

Перечислите растения с противоглистным действием:

а -> багульник б -> золототысячник в -> полынь г -> ландыш майский д -> пижма

3.

Укажите, какие вещества содержатся в перечисленных препаратах:

а -> анмарин б -> алпизарин в -> панавир

Вещества

а -> сумма полисахаридов клубней картофеля

б -> смесь двух псораленов из амми большой

в -> ксантон мангиферин из травы копеечника, листьев манго

4.

Назовите механизм действия указанных препаратов:

а -> панавир б -> алпизарин в -> гипорамин

Механизм действия

а -> блокирует проникновение вирусов Herpes simplex и Varicella zoster,

цитомегаловируса в клетку, в результате чего их дальнейшее размножение невозможно б -> ингибирует вирусную нейраминидазу, в результате

подавления вирусной нейраминидазы нарушаются сборка вириона и репродукция вирусов в -> стимулирует выработку интерферона

5.

Назовите растения с противогрибковым действием:

а -> эвкалипт

б -> облепиха крушиновидная в -> можжевельник г -> черемуха д -> цетрария

6.

Перечислите направления фитотерапии туберкулеза легких:

а -> повышение неспецифической сопротивляемости организма б -> восстановление нервной и гуморальной регуляции гомеостаза в -> лечение осложнений: экссудативного плеврита, легочного кровотечения, анемии г -> повышение детоксической функции печени, уменьшение интоксикации д -> назначение растений с отхаркивающим, потогонным действием

7.

Какие растения рекомендуют при туберкулезе легких:

а -> полынь горькая б -> орех грецкий в -> подорожник большой г -> эвкалипт д -> спорыш

8.

Перечислите направления фитотерапии гельминтозов:

а -> глистогонное

б -> лечение сопутствующих заболеваний желудочно-кишечного тракта в -> растения с отхаркивающим свойством г -> желчегонное, спазмолитическое д -> коррекция гиповитаминоза и нарушений иммунитета

9.

Какие растения показаны при лямблиозе:

а -> плоды кофейного дерева б -> лист березы в -> корневища аира г -> плоды можжевельника д -> трава полыни

10.

Назовите растения с бактерицидными свойствами:

а -> зверобой

б -> хрен в -> толокнянка г -> дуб д -> ландыш

КОЖНЫЕ И ВЕНЕРОЛОГИЧЕСКИЕ ЗАБОЛЕВАНИЯ

Растения с рекомендуемыми фармакологическими свойствами

Адаптогенные

Данные лекарственные средства повышают адаптацию организма к неблагоприятным условиям, оказывают специфическое общетонизирующее воздействие на функции ЦНС, эндокринную регуляцию, обменные процессы.

■ Аралия, женьшень, заманиха, левзея, лимонник, родиола, шиповник, элеутерококк.

Адсорбирующие

Лекарственные средства, поглощающие различные вещества из газов или жидкостей; используются для удаления вредных веществ и избытка газов из пищеварительного тракта, а также — наружно — для впитывания экссудата.

■ Горец змеиный и птичий, девясил высокий, морская капуста, подорожник большой, смородина черная.

Ангиопротекторы

Лекарственные средства, восстанавливающие проницаемость сосудистой стенки, уменьшающие ее отечность и нормализующие метаболические процессы.

■ Боярышник, зверобой, каштан конский, стальник полевой, черемуха, черника, шиповник.

Анестезирующие (местно)

Лекарственные средства, которые подавляют возбудимость концевых структур чувствительных нервов и/или блокируют проведение импульсов по нервным волокнам.

■ Аир, дягиль лекарственный, мята перечная, ромашка, тмин, чистотел.

Антибактериальные

Данные лекарственные средства уничтожают бактерии или подавляют их жизнедеятельность.

■ Бадан, зверобой, календула, кровохлебка, можжевельник, подорожник большой, тимьян, череда.

Антибластомные / Антимитотические

Исходя из источника получения, выделяют группу, содержащую алкалоиды и другие средства растительного происхождения.

■ Аконит джунгарский, бадан толстолистный, береза повислая, болиголов пятнистый, горец птичий и змеиный, календула лекарственная, койке, омела белая, полынь блестящая и метельчатая, сушеница топяная, череда трехраздельная, чистотел большой, шалфей лекарственный, эвкалипт шариковый.

Антимикробные

Лекарственные средства, которые подавляют рост и размножение (антисептические свойства) или вызывают гибель (дезинфицирующие свойства) болезнетворных микроорганизмов.

■ Горец змеиный, зверобой, календула, лапчатка прямостоячая, можжевельник, подорожник большой, тимьян ползучий, тысячелистник, хмель, череда трехраздельная, черемуха, шалфей.

Антиоксидантные

Лекарственные средства, которые предотвращают или замедляют неферментативное, свободно-радикальное окисление органических веществ кислородом; необходимый компонент всех тканей и клеток, предохраняющий биологические субстраты от самопроизвольного окисления.

■ Бессмертник, виноград культурный, гранат обыкновенный, груша обыкновенная, дрожжи пивные, ежевика сизая, зверобой продырявленный, калина обыкновенная, крапива двудомная, крыжовник обыкновенный, облепиха крушиновидная, овощи свежие, пижма, проросшие зерна, расторопша, чай зеленый.

Антисептические

Лекарственные средства с противомикробной активностью (задерживают рост и размножение микроорганизмов). Применяют преимущественно наружно.

■ Ель, зверобой, календула, кровохлебка, ромашка, толокнянка, шалфей, эвкалипт.

Антитоксические / Дезинтоксикаицонные

Лекарственные средства, снижающие интенсивность воздействия на организм токсических веществ.

■ Лен, петрушка, почечный чай, расторопша пятнистая, ромашка аптечная, хвощ полевой, череда, шиповник.

Антицеллюлитные

Лекарственные средства, улучшающие микроциркуляцию и венозный отток, ускоряющие выведение из жировой ткани и лимфы околотканевой жидкости, а также липолиз.

■ Ананас, гинкго двулопастное, иглица, каштан конский, папайя, плющ, фукус пузырчатый, центелла азиатская, щавель конский.

Антиэкссудативные

Лекарственные средства, ослабляющие или снимающие аллергические реакции на чужеродные вещества, вызывая при этом гипосенсибилизацию.

■ Багульник болотный, девясил высокий, одуванчик, ольха серая, солодка голая и уральская, фиалка трехцветная, хвощ полевой, хмель, череда трехраздельная, шлемник байкальский.

Биостимулирующие

Биологически активные вещества растений; стимулируют обмен веществ, регенерацию и прочие жизненно важные процессы в организме человека.

■ Алоэ древовидное, женьшень, заманиха, земляника, левзея, лимонник, молодило русское, очиток большой и пурпурный, родиола розовая, солодка голая, шелковица черная, элеутерококк, ятрышник.

Накапливают возбуждающие аминокислоты — глутаминовую и аспарагиновую.

■ Койке (слезник), лотос орехоносный, спаржа лекарственная.

Витаминные

Витамины, образуемые в растениях и микроорганизмах, затем поступают в организм человека с пищей (за исключением витамина А и витаминов группы D, которые поступают в организм человека после прохождения биологической цепочки «растение — организм животного»).

Вяжущие

Лекарственные средства, которые при прямом контакте с тканями и биологическими жидкостями организма вызывают их уплотнение или образование нерастворимых соединений в виде защитной пленки.

■ Бадан, бессмертник, горец змеиный и перечный, дуб, лапчатка, череда, черемуха, черника, шалфей.

Гемостатические

Лекарственные средства, прекращающие кровотечение.

■ Арника горная, зайцегуб опьяняющий, кровохлебка лекарственная, пастушья сумка, подорожник большой, тысячелистник обыкновенный.

Гипосенсибилизирующие / Противоаллергические

Лекарственные средства, которые ослабляют или снимают аллергические реакции на чужеродные вещества, вызывая при этом гипосенсибилизацию.

■ Багульник болотный, девясил высокий, одуванчик обыкновенный, ольха серая, солодка голая и уральская, фиалка трехцветная, хвощ полевой, хмель обыкновенный, череда трехраздельная, шлемник байкальский.

Гранулирующие ткани

Лекарственные средства, способствующие развитию грануляционной ткани, богатой сосудами и молодыми клетками соединительной ткани, которая обеспечивает заживление ран, участков некроза.

■ Зверобой, земляника, календула, крапива двудомная, подорожник большой, сушеница, шиповник.

Иммунодепрессивные / Иммуносупрессоры

Лекарственные средства, угнетающие иммунологическую реактивность организма.

■ Вереск, зверобой, синюха.

Иммунокоррегирующие / Иммунокорректоры

Лекарственные средства, которые поддерживают необходимую иммунную реактивность организма.

■ Женьшень, календула лекарственная, крапива двудомная, левзея сафлоровидная, лопух, одуванчик лекарственный, подорожник большой, смородина черная, шиповник коричный, элеутерококк колючий.

Ингибиторы протеолиза

Лекарственные средства, которые тормозят активность протеолитических ферментов, расщепляющих белки и пептиды в организме.

■ Мята перечная, подорожник большой, тысячелистник.

Ингибиторы фибринолиза

Данные лекарственные средства задерживают растворение фибринового сгустка.

■ Арника горная и облиственная, горец почечуйный и перечный, калина, крапива двудомная, лагохилус, тысячелистник обыкновенный.

Инсектицидные

Лекарственные средства, уничтожающие насекомых.

■ Багульник, береза повислая, донник, душица, дягиль, пижма, полынь горькая, сосна.

Капилляроукрепляющие

Лекарственные средства, укрепляющие стенки капиллярных сосудов, снижающие их отечность, улучшающие обмен веществ между кровью и тканями организма.

■ Горец перечный, календула лекарственная, каштан конский, лиственница, пихта, солодка голая и уральская, софора, стальник пашенный, шиповник коричный.

Лимфотропные

Лекарственные средства, улучшающие дренаж лимфатических сосудов.

■ Брусника обыкновенная, донник лекарственный, каштан конский, лагохилус опьяняющий, мальва, манжетка обыкновенная.

Обволакивающие

Данные лекарственные средства содержат вещества, образующие с водой эмульсии и коллоидные растворы, тем самым создается защита тканей, преимущественно слизистых оболочек, от раздражающего действия физических и химических факторов.

■ Аир болотный, алтей лекарственный, калина, лен, мать-и-мачеха, подорожник большой, солодка голая и уральская, тимьян ползучий, тыква, фиалка трехцветная, черника, ятрышник.

Обезболивающие / Спазмолитические

Лекарственные средства, уменьшающие проявления болевого синдрома:

центрального ненаркотического действия

■ синеголовник плосколистный, синяк обыкновенный;

наркотического действия

■ конопля, мак (все виды);

периферического действия

■ аконит, пион узколистный;

транквшизаторы

■ валериана лекарственная, пустырник пятилопастный, синюха голубая.

Общеукрепляющие

Лекарственные средства, которые содержат биологически активные вещества, влияющие на все жизненно важные процессы и функции организма.

■ Аралия маньчжурская, береза повислая, женьшень, календула лекарственная, крапива двудомная, лимонник китайский, шиповник коричный, элеутерококк колючий, ятрышник.

Противовирусные

Лекарственные средства, которые угнетают развитие и жизнедеятельность, а также вызывают гибель вирусов, препятствуют развитию заболеваний вирусной этиологии.

■ Барбарис, береза бородавчатая, бессмертник песчаный, зверобой продырявленный,. календула, можжевельник обыкновенный, фиалка трехцветная, чистотел большой, шалфей лекарственный, эвкалипт шариковый.

Противовоспалительные

Лекарственные средства, угнетающие воспалительный процесс в различных фазах его развития.

■ Аир болотный, алтей, девясил высокий, зверобой продырявленный, календула лекарственная, подорожник большой, солодка голая и уральская, толокнянка, тысячелистник обыкновенный, фиалка трехцветная, хвощ полевой, череда трехраздельная, шалфей лекарственный, шиповник собачий, эвкалипт прутьевидный.

Противогрибковые

Данные лекарственные средства обладают фунгицидным и фунгистатическим свойствами, их используют в профилактике и лечении микозов.

■ Зверобой, можжевельник, мята перечная, тимьян ползучий, черемуха, эвкалипт прутьевидный.

Противозудные

Лекарственные средства, воздействующие на нервные окончания кожных покровов и снимающие тем самым зуд и болевые ощущения.

■ Валериана, ольха серая, фиалка трехцветная, хмель, череда трехраздельная, чистотел, шалфей.

Противоожоговые

Лекарственные средства, восстанавливающие поврежденные ткани организма.

■ Арника горная и облиственная, зверобой, лен, сушеница, шалфей, эвкалипт прутьевидный.

Противопаразитарные

Данные лекарственные средства используют при паразитарных заболеваниях человека.

■ Багульник, донник, имбирь, календула, мята, орех грецкий и маньчжурский, пижма, полынь горькая и метельчатая, сосна, тополь черный, чеснок, эвкалипт прутьевидный.

Противопигментные

Данные лекарственные средства уменьшают или удаляют пигментацию (окраску), преимущественно на кожных покровах (используются часто в косметических - целях).

■ Земляника лесная, крапива двудомная, лопух большой, одуванчик, подорожник, черника.

Противорадиационные

Лекарственные средства, используемые для профилактики и лечения после облучения рентгеновскими лучами или радиоактивными элементами.

■ Алоэ древовидное, аралия маньчжурская, бадан толстолистный, донник, женьшень, каланхоэ перистое, календула, элеутерококк, эхинацея пурпурная.

Противосклеротические

Лекарственные средства для профилактики и лечения склероза (склеродермии, целлюлита и проч.).

■ Астрагал, боярышник, гуарана, календула, каштан конский, кукуруза, лен, морская капуста, одуванчик, хвощ, хмель, центелла азиатская, шиповник.

Рассасывающие локальную отечность

Данные лекарственные средства снимают отечность кожи и подкожной клетчатки, возникающую в результате травматических повреждений.

■ Аралия, донник, каштан, лен, ромашка, солодка, стальник, тысячелистник.

Регенерирующие ткани

Лекарственные средства, способствующие восстановлению организмом утраченных или поврежденных органов и тканей.

■ Барбарис, бессмертник, девясил, зверобой, календула, мята, подорожник, синюха, сушеница, тысячелистник, хмель, чистотел, шиповник.

Отдельно выделяют регенераторы инсулярного аппарата поджелудочной железы.

■ Грецкий и маньчжурский орех, лен, липа сердцевидная, шелковица белая и черная.

Репаративные

Лекарственные средства, которые восстанавливают поврежденные ткани на уровне клеточных структур путем их размножения.

■ Подорожник, расторопша, солодка, сушеница, шиповник.

Репликацию вируса подавляющие

Лекарственные средства, способствующие прерыванию генетической информа-| ции в удвоении хромосом ДНК вируса (ауторепродукция) преимущественно на | уровне специфических ферментов.

' ■ Барбарис, зверобой, календула, кукуруза, морковь посевная, мята перечная,

расторопша, черника.

21 Фитотерапия

Содержащие витамины (поливитамины)

■ Боярышник, брусника, зверобой, календула, калина, крапива, рябина, смородина, шиповник.

Сосудорасширяющие / Вазодилататоры

Данные лекарственные средства снижают тонус сосудистой стенки, расширяют просвет сосудов.

■ Барвинок малый, вздутоплодник, мята, ромашка, сушеница, фенхель.

Трихогенные / Стимулирующие рост волос

Лекарственные средства, восстанавливающие волосистый покров головы.

■ Аир, дуб, календула, крапива, лопух, мать-и-мачеха, хмель, шалфей.

Уменьшающие ломкость капилляров

Лекарственные средства, которые укрепляют сосудистую стенку кровеносных капилляров, обеспечивая нормальный обмен газов и растворенных веществ между кровью и тканями организма.

■ Горец перечный, каштан конский, крапива двудомная, смородина черная, солодка голая, шалфей, шиповник.

Фотосенсибилизирующие

Лекарственные средства, повышающие фоточувствительность кожи к ультрафиолетовым и инфракрасным лучам.

■ Амми большая, девясил, душица, зверобой, псоралея костянковая.

Фунгицидные

Данные лекарственные средства обладают фунгицидным и фунгистатическим свойствами (используют в профилактике и лечении микозов — заболеваний кожи и слизистых оболочек, вызванных грибками).

■ Зверобой продырявленный, можжевельник обыкновенный, мята, тимьян ползучий, черемуха, эвкалипт прутьевидный.

Цитостатические

Лекарственные средства, подавляющие деление клеток; используются преимущественно для лечения злокачественных опухолей.

■ Аир, береза, календула, калина, крапива, омела, подофилл щитовидный, тисс ягодный, череда, чистотел.

Эпителизирующие

Данные лекарственные средства способствуют развитию эпителиальной ткани, покрывающей все свободные поверхности тела (кожа, слизистые, серозные оболочки, железы).

■ Горец птичий, календула, лен, полынь, стальник, сушеница, череда, шалфей, шиповник.

Ядовитые '

Лекарственные средства, которые вызывают нежелательные биологические эффекты в дозах, превышающих лечебные.

■ Багульник, горицвет, красавка, ландыш майский, наперстянка, омела белая, термопсис ланцетовидный, чистотел большой.

АЛОПЕЦИЯ

МКБ-10:
класс | Болезни кожи и подкожной клетчатки
блок | Болезни придатков кожи
L63 | Гнездная алопеция
L64 | Андрогенная алопеция
L65 | Другая нерубиующаяся потеря волос
L66 | Рубцующаяся алопеция

Алопеция — заболевание, характеризующееся выпадением волос как на отдельных участках головы, так и на всей волосистой части головы, реже — поредение и выпадение волос на других частях тела.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По происхождению

■ приобретенная

■ наследственная

■ врожденная

■ травматическая

■ себорейная

По типу

■ женский тип диффузная очаговая

■ мужской тип андрогенетическая

По характеру облысения

■ мелкоочаговое

■ крупноочаговое

По локализации облысения

■ краевое

■ субтотальное

■ тотальное

■ универсальное

Основные этиологические факторы алопеции: очаги фокальной инфекции (отит, гайморит, хронический тонзиллит, аднексит, холецистит, кариес зубов), а также нейроэндокринные нарушения, тяжелые инфекции, приводящие к изменению обменных процессов в организме, травмы, стрессовые ситуации. На волосистой части головы, в ресницах, бровях, на лобке, в подмышечных впадинах, а также в бороде или усах у мужчин появляются очаги округлой формы, в которых волосы отсутствуют. Кожа в очагах на ощупь гладкая, вялая, без шероховатости, шелушения. Волосы при легком потягивании по периферии очагов выпадают пучками (зона расшатанных волос). Нередки рецидивы заболевания.

Лечение алопеции включает выявление и терапию основного заболевания или нарушений функций организма, назначение препаратов общеукрепляющего и седативного действия, витаминов, а также местную терапию.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, снижение побочного действия химиопрепаратов, увеличение сроков межрецидивного периода, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии алопеции представлены в таблице.

Таблица 172
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: воздействие на состояние нерввалериана, пассифлора, пион, пустырник, синюха | ной системынастои и/или настойки пиона, валерианы, пустырника, синюхи, экстракт пассифлоры
■ Направление: стимулирование функции фол;крапива (весной), лопух, медуница, окопник, пикульник, подорожник, пырей, тысячелистник, хвощ | шкулов волоскрем окопника, масло «Верея», настои/настойки пырея, медуницы, пикульника, тысячелистника, крапивы, подорожника, токсодент-май
■ Направление: воздействие на кору надпочечнастрагал, бузина черная, крапива (осенью), липа, солодка | и ковнастои/настойки цветков липы, черной бузины, травы крапивы, астрагала, корней солодки; глицирам
■ Направление: повышение показателей иммуьбереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | штетаирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: детоксикационное девясил, лопух, топинамбур, фитосорбенты | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: восстановление витаминного иирга, крапива, манжетка, облепиха, подорожник, овсяная солома, рябина, хвощ, шиповник | минерального обменакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, холосас
■ Направление: местная терапияветреница, горчица, лаванда, ломонос, лютик, перец, пихта, прострел, рогоглавник, розмарин, сосна, хрен, чистяк, эвкалипт | алором, грепол, кремы «Аманита», «Живокост»

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечания

1. Если у больного наличествует нарушение функций печени, желудка, ввести в комплексное лечение растительный сбор по нормализации секреторной активности пищеварительного тракта.

2. Препараты бузины черной, череды, облепихи, алоэ, смородины — для нормализации функции коры надпочечников.

3. Для устранения гиповитаминоза включать в качестве дополнительных средств терапии препараты крапивы, шиповника, рябины.

4. Настойка женьшеня, экстракты левзеи, элеутерококка — в качестве тонизирующих, адаптогенных, иммуностимулирующих средств к основному лечению.

♦ Rp (г):

1 столовая ложка / 200 мл воды. Настаивать 2 часа, принимать теплым по 0,5 стакана 2 раза в день до еды. Длительность приема 2—3 месяца.

♦ В очаги облысения втирать ежедневно вечером (чередуя каждые 5—7 дней), настойку валерианы, экстракт элеутерококка, чемеричную воду, ротокан, мараславин, соки каланхоэ, подорожника.

♦ Виларин по 2 таблетки утром и днем после еды.

♦ За 2 часа до ультрафиолетового облучения облысевшие очаги смазывать настойкой зверобоя в смеси со столовым уксусом (1 : 1).

♦ Ультрафиолетовые облучения до 1,5 биодозы, 15 сеансов на курс.

♦ Фитоновосед по 20 капель 3 раза в день.

Пример из лечебной практики

Больная, 16 лет.

Диагноз: крупноочаговое облысение.

В анамнезе: больна 4 года. Появление очагов облысения родители связывают с перенесенным испугом в детстве. Многократно лечилась с использованием транквилизаторов, пирроксана, алоэ, УФО, допегита, экстракта плаценты и проч. Очаги облысения покрывались после очередного курса многочисленными пушковыми и единичными пигментированными волосами, но затем они выпадали снова.

Фитотерапевтические мероприятия: назначенное клинико-лабораторное обследование выявило снижение функции коры надпочечников по содержанию 17-ке-тостероидов в суточной моче, а также эутиреоидный зоб. Проведено 2 курса лечения (длительность каждого 2,5 месяца) по вышеприведенной схеме.

Результаты: 6 крупных очагов до 7 см в диаметре и 3 мелких очага покрылись пигментированными длинными волосами. Рецидива заболевания в течение двух лет наблюдения не было. Рекомендована профилактика курсами поддерживающей терапии дважды в год.

Средства традиционной медицины

■ Споласкивать волосы 3 раза в неделю крепким отваром смеси крапивы и мать-и-мачехи (1 : 1).

■ Пить чай из травы вероники лекарственной (15 г / 1 л воды).

■ Споласкивать волосы после мытья настоем молодых листьев черной смородины.

■ Пить чай из глухой крапивы, трехцветной фиалки, череды и листьев земляники (доза произвольная).

■ Настойкой корней чемерицы смачивать волосы (1 часть корневищ и 120 частей водки или 70% спирта настаивать 2 недели, затем процедить).

■ Втирать в кожу головы настой травы полыни метельчатой (2 столовые ложки /

1 стакан кипятка). • *

■ 20 г корней лопуха, 10 г цветков календулы залить 1 л воды, кипятить 5 минут.

Теплым отваром споласкивать волосы 2 раза в неделю. >

■ Крепким отваром корней аира и цветков календулы ополаскивать волосы и кожу головы и не вытирать полотенцем, не пользоваться феном. Процедура еженедельная, курс 5—7 ополаскиваний.

■ Настоем корневищ аира (Юг/ 1 стакан кипятка) мыть голову и втирать его в корни волос.

■ Отвар листьев березы (или почек) + цветков черной бузины в соотношении 1: 1 использовать наружно для втираний.

АТОПИЧЕСКИЙ ДЕРМАТИТ

МКБ-10:

класс Болезни кожи и подкожной клетчатки блок Дерматит и экзема L20 Атопический дерматит

Атопический дерматит — хроническое аллергическое заболевание, к которому склонны люди с генетической предрасположенностью к выработке избыточного количества иммуноглобулина Е в ответ на контакт с аллергенами окружающей среды. Болезнь характеризуется экссудативными и/или лихеноидными высыпаниями на коже, повышением уровня сывороточного IgE и гиперчувствительностью к специфическим (аллергенным) и неспецифическим раздражителям[9] Для обозначения этой патологии нередко используют и такие термины, как «экзема» и «диатез».

КЛАССИФИКАЦИЯ

водный баланс кожи при атопическом дерматите изменены даже вне обострения и на внешне неизмененных участках кожи. Атопический дерматит в детском возрасте, по мнению ряда исследователей, это прелюдия бронхиальной астмы и аллергического ринита в более позднем периоде жизни.

Диагноз ставят после исключения таких заболеваний, как псориаз, чесотка, аллергический контактный или себорейный дерматит, ихтиоз.

Лечение атопического дерматита — это прежде всего устранение контакта с аллергеном. Назначают также аллергенспецифическую иммунотерапию, антигиста-минные препараты, препараты с мембраностабилизирующими свойствами, энтеросорбенты, препараты для коррекции дисбактериоза, ферменты, витаминные препараты. Системные антибиотики и гормоны применяют в особо тяжелых случаях. На кожу — мази, устраняющие ее сухость. Кроме того, при обострении показаны примочки, аппликации, красители (фукорцин, жидкость Кастелляни, метиленовый синий, бриллиантовый зеленый). При присоединении вторичной инфекции — наружно антибиотики, противогрибковые средства и их комбинации. При глубоких трещинах применяют препараты, влияющие на регенерацию и процессы микроциркуляции в коже. Все большее признание завоевывают физиотерапевтические методы лечения и фитотерапия, как наиболее безопасные и не дающие побочных эффектов и новых заболеваний.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, снижение побочного действия химиопрепаратов, увеличение межрецидивного периода, повышение качества жизни пациента. Основные направления фитотерапии атопического дерматита представлены в таблице.

Таблица 173
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противоаллергическоеаир, астрагал, береза, датиска, календула, кукурузные рыльца, медуница, мята, солодка, тысячелистник, фиалка трехцветная, хвощ | бетулайн, бетулаир, глицирам, препараты аира, малины, мелиссы, мяты, кукурузных рылец, календулы, датиски, душицы, березы, цетрарии, маклейи, десмодиума, сангвиритрин,хитокор
■ Направление: общеукрепляющее (прием yrpoiкрапива, ламинария, одуванчик, первоцвет,подорожник, сныть, спорыш,шалфей | и)настои и салаты, содержащие крапиву, одуванчик, сныть, подорожник, первоцвет, спорыш
■ Направление: повышение показателей иммунаралия, береза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | итета (прием утром)ирмалакс, настойка аралии, оводорин, плантаглюцид, фитомикс-40, экдистен, экстракт родиолы, эстифан, эхингин
■ Направление: стимулирование функции корыастрагал, береза, бузина черная, лиственница, солодка | надпочечников (прием днем)бетулагепат, витамин Р «байкальский», глицирам, диквертин, капилар, настои бузины, березы, астрагала

Окончание табл. 173
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: снижение порога возбудимостибагульник, валериана, душица, зюзник, лопух, марьянник, мелисса, мята, пион, пустырник, синеголовник, синюха, хмель | (прием вечером)настои и настойки мяты, душицы, мелиссы, валерианы, зюзника, пустырника, синеголовника, настойки синюхи, пассифлоры, новопассит, фитоновосед
■ Направление: улучшение функции печени и партишок, бессмертник, девясил, пижма, расторопша, репешок, ромашка | оджелудочной железысибектан, силимар, танацехол, хитозор, хитопан, хофитол
■ Направление: детоксикационное девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: восстановление витаминного баирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | шансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, холосас
■ Направление: местная терапиябадан, ганодерма, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, маклейя, рейши, сабельник, чабрец, чистотел, шиитаке | алпизарин, кондилин, кремы с подорожником, сабельником, чистотелом, ромашкой, масло туи, панавир, протефлазид, флоравит, хелепин, эпиген
■ Направление: противозудноекрапива, мелисса, солодка | глицирам
■ Направление: гастропротекторное аир, девясил, цикорий | алантон, гастрогуттал, девясил, плантаглюцид

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечания

1. Ванны лечебные с отваром травы хвоща, череды, корней лопуха, коры дуба, цветков ромашки, листьев смородины, травы чистотела, корней валерианы.

2. Местное применение мазей с настойкой календулы, эвкалипта, софоры, валерианы, пустырника, а также соком подорожника, алоэ или ротокан в смеси с ланолином (1 :4).

3. При выраженном мокнутии, отечности и инфильтрации кожного покрова настои плодов можжевельника (5,0/200,0), листьев почечного чая (3,5/200,0), травы хвоща полевого (2,0/200,0), мочегонный сбор.

4. При длительном лечении и в межсезонные периоды назначают растительные препараты с витаминными свойствами: витаминный чай № 1 или № 2, сироп шиповника, каротолин.

5. Для нормализации показателей углеводного обмена: настой листьев крапивы (2,0/200,0), отвар корня одуванчика (3,0/200,0), настой листьев черники (2,0/200,0), отвар корня лопуха (2,0/200,0). Эти фитопрепараты обладают также противовоспалительным, противозудным действием, нормализуют функции желез щитовидной и поджелудочной.

6. В качестве глистогонного средства используют траву полыни и цветки пижмы:

1 чайную ложку смеси залить 0,5 стакана кипятка, настаивать 1 час, процедить и вводить больному ректально по 30—40 мл вечером перед сном через день (курс 6-8 процедур). Курс обязательно повторять в марте и августе, лучше в полнолуние.

♦ Rp № 1 (г):

фиалка трехцветная, трава 10,0

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по '/з стакана

3 раза в день до приема пищи.

♦ Хитопан по 1 таблетке 3 раза в день перед едой.

♦ Экстракт элеутерококка по 20 капель 3 раза в день, настойка аралии по 10 капель утром и днем до еды или сапарал по 0,05 г утром и днем до еды. Курс 3—5 недель.

Терапия сопровождения

Фитованны

■ Ванны из мать-и-мачехи

200 г измельченных листьев залить 3 л кипящей воды, настаивать 4 часа, процедить и добавить в ванну (36—38 °С). Длительность процедуры 15—20 минут, принимать через день, курс 12—15 ванн.

■ Ванны из крапивы

200 г измельченных листьев и стеблей крапивы залить 3 л кипящей воды, настаивать 2 часа, процедить и добавить в ванну (36—38 °С). Длительность процедуры 15-20 минут, принимать через день, курс 12—15 ванн.

■ Ванны из лапчатки гусиной

250 г измельченной травы залить 3 л кипящей воды, настаивать 2 часа, процедить и добавить в ванну (36—38 °С). Длительность процедуры 10—15 минут, принимать через день, курс 12—15 ванн.

■ Ванны из пырея ползучего

250 г измельченной травы залить 3 л кипящей воды, настаивать 1 час, процедить и добавить в ванну (36—38 °С). Длительность процедуры 15—20 минут, принимать через день, курс 12—15 ванн.

Можно назначать также при экземах, подагре, радикулитах и ревматоидном артрите.

Примеры из лечебной практики

I. Больная, 32 года.

Диагноз: диффузный нейродермит.

В анамнезе: в детстве был установлен диагноз «атопический дерматит», по поводу которого она длительно и с переменным успехом лечилась. В последние 4 года произошло резкое обострение заболевания, нарушился сон, появился сильный зуд, сухость кожного покрова.

Фитотерапевтические мероприятия: всестороннее обследование помогло выявить дополнительно хронический гастродуоденит с повышенной секреторной активностью, дискинезию желчевыводящих путей, хронический холецистопанкре-атит, глистную инвазию. Назначено вышеприведенное лечение, которое корректировалось с учетом вновь выявленных заболеваний и в зависимости от состояния пациентки каждые 2 месяца.

Результаты: зуд и шелушение заметно уменьшились, инфильтрация и лихени-фикация стали меньше. В обязательном порядке проходила профилактическое лечение весной и осенью с приемом трав, фитованн и растительных желчегонных средств. Спустя год клинически здорова.

II. Больной, 12 лет.

Жалобы: кожный зуд, крапивница, кашель в домашних условиях.

Диагноз: атопический нейродермит.

В анамнезе: в школе, на улице подростка практически ничего не беспокоило, но дома мучил сухой кашель, начинался зуд кожи. Был обследован в аллергологическом центре. Рекомендовали ограничить употребление сластей, придерживаться строгой диеты, убрать ковры и цветы из квартиры и др. Однако состояние мальчика усугублялось с каждым месяцем, и врач предложил принимать ряд химиопрепаратов. Мать больного от этого назначения отказалась и приехала с сыном на консультацию в Институт фитотерапии.

Фитотерапевтические мероприятия: проведенное обследование квартиры выявило аллерген — запах рыбы: квартира расположена над магазином «Океан», и запах рыбы чувствуется в жилых помещениях. Предложили для начала сменить место жительства.

Результаты: кроме витаминных препаратов растительного происхождения, иного лечения не потребовалось. После переезда в другую квартиру у подростка быстро наступило полное выздоровление.

III. Больной, 7 месяцев.

Диагноз: диатез.

В анамнезе: на втором месяце жизни ребенка у матери пропало молоко, и пришлось перевести малыша на искусственное вскармливание. Это и послужило началом диатеза: от молочных смесей возникли зуд и краснота сначала на коже лица, а потом по всему телу. Появилось шелушение кожи лица, туловища, ягодиц, кистей рук. Педиатр назначал витамины, димедрол, тавегил, тиосульфат натрия, примочки, кетотифен, целестодерм и др., однако состояние ребенка не улучшалось, а ухудшалось: он почти непрерывно плакал, плохо спал и почти совсем перестал есть.

Фитотерапевтические мероприятия: назначено вышеприведенное лечение с учетом возраста ребенка и особенностями проявлений диатеза.

Результаты: диатез полностью исчез в течение 2 месяцев, ребенок стал спокойным и начал набирать вес.

Средства традиционной медицины

■ 50 г листьев грецкого ореха и 10 г цветков яснотки белой залить 0,5 л молока, кипятить на слабом огне до загустения. Втирать в пораженные участки кожи 2 раза в день по 5 минут, затем при возможности забинтовать на 2 часа.

■ По 2 столовые ложки трехцветной фиалки, листьев подорожника, по 1 столовой ложке травы хвоща и череды, листьев мяты или мелиссы залить 1 л воды, кипятить 15 минут, настоять, затем процедить. Смочить чистую простыню в теплом отваре и укутать пациента с ног до головы на 2 часа, после чего он должен принять душ и нанести на очаги облысения крем для сухой кожи с листьями подорожника, цветками каштана, травой лаванды или маслом облепихи. Процедуру проводить каждый вечер.

■ 50 г свежих листьев лопуха и 10 г травы хвоща кипятить 10 минут в 0,5 л молока, процедить. Делать аппликации несколько раз в день.

*

БОЛЕЗНЬ ДЮРИНГА ГЕРПЕТИФОРМНЫЙ ДЕРМАТИТ

МКБ-10:

класс Болезни кожи и подкожной клетчатки

блок Буллезные нарушения

L13.0 Дерматит герпетиформный

Герпетиформный дерматит — хронический рецидивирующий дерматоз неясной этиологии, характеризующийся полиморфными, часто симметричными, высыпаниями на коже туловища и конечностей, их сильным зудом, жжением и парестезиями. Другие диагностические признаки: эозинофилия в крови и содержимом субэпи-дермальных пузырей, отложения JgA в области базальной мембраны, выявляемые при иммунофлюоресцентной диагностике, зуд, герпетиформность расположения элементов и их истинный полиморфизм. Предполагается вирусная природа дерматоза. На аллергическую природу заболевания указывает повышенная чувствительность больных к препаратам йода, и на этом основан диагностический тест — компрессная проба с мазью, содержащей 50% йодида калия, или 1 столовая ложка 3% раствора йодида калия внутрь.

Наиболее частая локализация сыпи: локти, разгибательные поверхности предплечий, в трети случаев папулы и пузырьки возникают на лице и шее, реже поражаются ягодицы, колени, крестец, затылок. Типичны бледно-желтые просвечивающие пузырьки до 10 мм в диаметре, которые сливаются в более крупные, эрозируются и ссыхаются в корки. Пузыри с прозрачным или мутным содержимым возникают на фоне розовых пятен или на неизмененной коже, располагаются кольцевидно, в виде гирлянд. Очаги, состоящие из мелких пузырей, напоминают простой герпес (отсюда произошло название). Полостные элементы могут иметь геморрагическое содержимое. Вследствие сильного зуда появляются экскориации, эрозии, корочки, чешуйки, поверхностные рубцы, гиперпигментация.

Для лечения герпетиформного дерматита назначают препараты сульфонового ряда в комплексе с производными парааминобензойной кислоты, витамином А, препаратами железа и кальция. Местное лечение симптоматическое, в частности применяют мази с кортикостероидами. В профилактике рецидивов имеет значение диета, исключающая продукты из пшеницы и ржи.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, снижение побочного действия химиопрепаратов, увеличение межрецидивного периода, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии болезни Дюринга представлены в таблице.

Таблица 174
Наименование растений | Фитопрепараты
• Направление: противовирусноеаир, береза, датиска, десмодиум, душица, календула, кипрей, кукурузные рыльца, маклейя, малина, мелисса, мята, цетрария, шалфей, эвкалипт | алпизарин, бетулайн, оводорин, препараты аира, малины, мелиссы, кипрея, мяты, кукурузных рылец, календулы, датиски, шалфея, эвкалипта, душицы, березы, цетрарии, маклейи, десмодиума, протефлазид, сангвиритрин, флакозид, хелепин, хитокор

Окончание табл. 174
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противовоспалительнобадан, береза, василек, грушанка, девясил,дымянка, зверобой, какалия, календула,курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | еалантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: восстановление витамиирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина,хвощ, шиповник | иного и минерального обменакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, холосас
■ Направление: повышение показателебереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | й иммунитетаирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: устранение интоксикаи лопух, солодка, цикорий | ИИбелосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: устранение раздражите девясил, лопух, топинамбур | льности и сильного зудабелосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: местная терапиябадан, ганодерма, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, маклейя, рейши,сабельник, чабрец, чистотел, шиитаке | алантон, алпизарин, баданопласт, грепол (гель), кондилин, лютенурин, масло туи, новоиманин, оводорин, панавир, протефлазид, сангвиритрин, флоравит, хелепин, эпиген

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечания

1. Если болезнь Дюринга сопровождается явлениями вторичного иммунодефицита, назначают препараты аралии, левзеи, элеутерококка в общетерапевтических или несколько повышенных дозах курсом 1—2 месяца.

2. При недостаточной детоксической функции печени назначают, кроме всего, фитопрепараты гепатопротекторного действия: силибор, танацехол, сибектан, конвафлавин.

♦ Rp (г):

1 столовая ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня. Длительность приема 2 месяца.

♦ Алпизарин по 0,1 г 3 раза в день (2-недельный курс).

♦ Инъекции 1% раствором эметина по 4 мл ежедневно (курс 7 дней с 10-дневным перерывом, всего 3 цикла).

♦ На отдельные пузырные высыпания орошение (олазоль, гипозоль) или смазывание их мазью с красавкой.

♦ Настойка аралии по 60 капель 3 раза в день (3-6-недельный курс).

♦ Хитокор по 1 таблетке 3 раза в день перед едой.

Пример из лечебной практики

Больная, 36 лет.

Диагноз: болезнь Дюринга.

В анамнезе: лечилась 4 года с использованием сульфонов, но после каждого курса лечения спустя 4 месяца наступал рецидив заболевания.

Фитотерапевтические мероприятия: назначена вышеуказанная схема лечения курсом 2 месяца.

Результаты: высыпания исчезли за 4 недели. Рецидива заболевания не наблюдалось 9 месяцев. Даны дальнейшие профилактические рекомендации.

Средства традиционной медицины

■ 5 г корневищ бадана и 2 г корневищ кровохлебки залить 300 мл воды, кипятить 15 минут, процедить. Использовать в виде компрессов.

■ 3 столовые ложки плодов (шишек) туи залить 150 мл водки и 30 мл персикового масла. Настаивать 2 недели. Процедить и смазывать пораженные участки 2—3 раза в день.

БОЛЕЗНЬ ЖИБЕРА РОЗОВЫЙ ЛИШАЙ

МКБ-10:

класс Болезни кожи и подкожной клетчатки

блок Папулосквамозные нарушения

L42 Питириаз розовый [Жибера]

Розовый лишай — заболевание кожи, характеризующееся мелкими шелушащимися розовыми пятнами на туловище, шее и конечностях. Предположительно у заболевания вирусная природа, и оно чаще всего возникает в осенне-весенний период на фоне респираторных инфекций. Поначалу на коже появляется розовато-красное пятно (материнская бляшка) до 5 см в диаметре, затем в центре пятна возникает шелушение, по периферии — несколько приподнятый валик. Спустя примерно семь дней на коже появляются высыпания округлой и овальной формы, а еще через несколько дней центральная часть каждого пятна становится подобна бумаге и приобретает желтоватый оттенок. Как правило, на коже лица, волосистой части головы, кистей и стоп высыпаний не бывает.

Заболевание может самостоятельно исчезнуть через 4—6 недель, но при неправильном лечении и купании высыпания рассеиваются по туловищу и конечностям, возникает сильный зуд, пятна могут экзематизироваться. Рецидивы редки.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, снижение побочного действия химиопрепаратов, удлинение межрецидивного периода, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии розового лишая представлены в таблице.

Таблица 175
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противовирусноеаир, береза, датиска, десмодиум, душица, календула, кипрей, кукурузные рыльца, маклейя, малина, мелисса, мята, цетрария, шалфей, эвкалипт | алпизарин, бетулайн, оводорин, препараты аира, малины, мелиссы, кипрея, мяты, кукурузных рылец, календулы, датиски, шалфея, эвкалипта, душицы, березы, цетрарии, маклейи, десмодиума, протефлазид, сангвиритрин, флакозид, хелепин, хитокор
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: восстановление витаминногирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, хвощ, шиповник | о и минерального обменакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, холосас

Окончание табл. 175
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: повышение показателей имибереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | 1унитетаирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: устранение интоксикации девясил, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: устранение раздражительное валериана, патриния | :ти и сильного зуданастойка пиона, новопассит, фитоновосед, экстракт пассифлоры
■ Направление: местная терапия лопух, одуванчик, таволга, цикорий | настои или отвары лопуха, одуванчика, цикория,коровяка

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (г):

2 г / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня в теплом виде после еды.

♦ Ангионорм по 1 таблетке 3 раза в день.

♦ Ванны с крахмалом через день (курс 6—8 ванн) без использования мочалки.

♦ Диквертин по 1 таблетке 3 раза в день.

♦ Местно показаны индифферентные присыпки, взбалтываемые суспензии, содержащие тальк, крахмал, ментол.

♦ Настойка аралии по 40 капель утром и днем.

♦ При сильном зуде дополнительно настойка валерианы или пустырника, адонис-бром по 1 таблетке вечером.

БОРОДАВКИ

МКБ-10:

класс Некоторые инфекционные и паразитарные болезни

блок Другие вирусные болезни

В34.4 Паповавирусная инфекция неуточненная

Бородавки и остроконечные кондиломы — это новообразования кожи, вызываемые вирусом папилломы человека, возникающие чаще всего на месте травмированной кожи. В настоящее время известно не менее 50 типов этого вируса. Передается путем прямого контакта, а затем аутоинокуляцией.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По типу

■ юношеские

■ себорейные (плоские)

■ остроконечные (кондиломы)

По локализации

■ кожи рук

• подошвенные

■ аногенитальные

■ подногтевые

Как инфекционное заболевание, имеет 5 периодов развития: инкубационный (от 3 недель до 9 месяцев), продромальный, период высыпания, угасания, клинического выздоровления. Излечение бородавок внушением в гипнотическом состоянии или смазыванием лекарством в первую очередь материнской бородавки в строго определенное время суток (утром и вечером) свидетельствует о косвенной роли центральной нервной системы в развитии заболевания.

Бородавки обыкновенные возникают чаще в подростковом возрасте; они имеют вид плотных узелков, возвышающихся над кожей, с бугристой или ороговевшей сосочковой поверхностью. Как правило, бородавки безболезненны, желтовато-серого или буроватого цвета, чаще множественные. Преимущественная локализация — на тыле кистей, пальцев рук, на предплечьях, волосистой части головы, на стопах, красной кайме губ, слизистой оболочке полости рта, конъюнктиве.

Бородавки остроконечные, или остроконечные кондиломы, — это сосочковые разрастания в форме цветной капусты, сужающиеся к основанию, от телесного до ярко-красного цвета. Заражение кондиломами происходит, как правило, половым путем, что обусловливает их локализацию: слизистая оболочка вульвы, вход во влагалище, наружное отверстие уретры, вокруг ануса, крайняя плоть, венечная борозда, головка полового члена.

Бородавки плоские (юношеские) отличаются от обыкновенных бородавок гладкой поверхностью, резкими границами, округлой или полигональной формой, они слегка возвышаются над кожей. Узелки размером от просяного зерна до чечевицы, цвета обычной кожи или желто-серого, нежно-розового. Множественные высыпания наблюдаются на тыле кистей, предплечий, голеней, на лице, шее, наружных половых органах. Отмечается, как и при красном плоском лишае, феномен Кёбнера: высыпания бородавок на месте травм, экскориаций.

Бородавки подногтевые располагаются на ногтевых валиках или под свободным краем ногтевой пластинки кистей и стоп; они приподнимают свободный край ногтя, имеют выраженные сосочковые разрастания. Резко болезненные.

Бородавки подошвенные локализуются в межпальцевых складках стоп, у основания или на пятках. Затрудняют ходьбу выраженной болезненностью, иногда инфицируются. Это слегка выступающие над кожей роговые образования размером от чечевицы до 3-копеечной монеты (гигантские), очень плотные, желтоватые или грязно-серые, дольчатые или гладкие.

При нормальном иммунитете бородавки разрешаются самостоятельно в течение одного-двух лет. Злокачественному перерождению подвергается лишь часть остроконечных кондилом. Лечение паповавирусной инфекции включают диатермокоагуляцию, криотерапию, наружно используют также ляпис, концентрированную уксусную кислоту, ферезол, молочно-салициловый коллодий. Внутрь назначают прием теброфена, бонафтона, оксолина, риодоксола и др.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, снижение побочного действия химиопрепаратов, удлинение межрецидивного периода, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии паповавирусной инфекции представлены в таблице.

Таблица 176
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противовирусноеаир, береза, датиска, десмодиум, душица, календула, кипрей, кукурузные рыльца, маклейя, малина, мелисса, мята, цетрария, шалфей, эвкалипт | алпизарин, бетулайн, оводорин, препараты аира, малины, мелиссы, кипрея, мяты, кукурузных рылец, календулы, датиски, шалфея, эвкалипта, душицы, березы, цетрарии, маклейи, десмодиума, протефлазид, сангвиритрин, флакозид, хелепин, хитокор
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: восстановление витаминногирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, хвощ, шиповник | о и минерального обменакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, холосас
■ Направление: повышение показателей им»береза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | лунитетаирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: устранение интоксикации девясил, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин

Окончание табл. 176
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: местная терапия лопух, одуванчик, таволга, цикорий | настои или отвары лопуха, одуванчика, цикория,коровяка
Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (г):

2 столовые ложки / 200 мл воды. Настаивать 1 час, принимать в течение дня. Длительность приема 2—5 недель.

♦ Алпизарин по 0,1 г 3 раза в день (2-недельный курс).

♦ Грепол (гель) наружно 2 раза в день.

♦ Экстракт элеутерококка по 40 капель утром и днем до еды (1-месячный курс).

Средства традиционной медицины

■ Свежим соком чистотела смазывать бородавки 2—3 раза в день.

■ Побеги туи и можжевельника настаивать на водке из расчета 1 : 5 в течение 3 недель, затем процедить и смазывать настойкой бородавки 2 раза в день (курс 3— 5 недель).

■ Соком зеленого инжира, листьев плюща, травы полыни смазывать бородавки

2 раза в день.

■ 2 столовые ложки травы мелиссы заварить 2 стаканами кипятка и пить как чай по пол стакана 3 раза в день до еды (курс 6 недель).

■ Компрессы с тертым чесноком, яблоком или картофелем 1 раз в день (курс 3— 5 недель).

витилиго

МКБ-10:

класс Болезни кожи и подкожной клетчатки блок Другие болезни кожи и подкожной клетчатки L80 Витилиго

Витилиго (син.: песь, лейкопатия) — это заболевание из группы дисхромий кожи, характеризующееся депигментированными пятнами белого цвета вследствие потери или снижения функции меланоцитов. Этиология и патогенез до конца не выяснены. Главный фактор в развитии витилиго — нарушение функции нервной системы при генетической предрасположенности к заболеванию, вызывающее обменные изменения (тирозина, катехоламинов, серотонина, меди и цинка) и дисхро-мии. По наблюдениям, у 47% больных витилиго возникло после психических и физических травм (испуг, операция) и только в 19% случаев заболевание носило семейный характер. Встречается сочетание витилиго с болезнью Сэттона, псориазом, склеродермией, красным плоским лишаем, что говорит о близости патогенеза этих заболеваний. Чаще всего витилиго сочетается с очаговым облысением, и не только на местах депигментации. Как профессиональное заболевание витилиго возникает у лиц, работающих с фенолами (до 47%).

КЛАССИФИКАЦИЯ

По результату теста с физостигмином

■ дерматомное (при повышенной реакции на физостигмин)

■ недерматомное (при нормальной реакции на физостигмин)

Локализованное витилиго

■ фокальная форма (очаги депигментации в одной области, но не расположены сегментарно)

■ сегментарная форма (очаги депигментации по ходу нерва или в пределах определенного дерматома)

■ слизистая (поражение слизистых оболочек)

Генерализованное витилиго

■ акрофациальная форма (поражены лицо и дистальные участки конечностей)

■ вульгарная форма (очаги депигментации на различных участках кожного покрова, преимущественно расположены симметрично)

■ смешанная форма

■ универсальная форма (депигментирующий процесс захватывает до 90% и более площади всего кожного покрова)

По стадии активности

■ стационарная форма

■ прогрессирующая форма

Наиболее характерная локализация депигментации отмечается на запястьях, пальцах и тыловой части кистей, а также на шее, подбородке, вокруг рта, возле носа, вокруг глазных яблок в виде теней. Очаги разной величины, окружены зоной гиперпигментации или обычно окрашенной кожей; обесцвечиваются также волосы при локализации очагов на месте их роста. Больные предъявляют жалобы на резкое повышение чувствительности кожи, лишенной пигмента, к ультрафиолетовым лучам, что вызывает ожоги.

Заболевание хроническое, прогрессирующее (особенно весной и летом), возникает в любом возрасте.

Больным витилиго предлагают фотохимиотерапию, витаминотерапию, УФО, препараты меди и цинка, мелагенин, экстракт плаценты и проч.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности назначенного лечения, снижение побочного действия химиопрепаратов, увеличение межрецидивного периода, повышение качества жизни. Основные направления фитотерапии витилиго представлены в таблице.

Таблица 177
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: устранение патологии двенагорец птичий, зверобой, крапива двудомная, медуница, мелисса, пырей ползучий, репешок лекарственный, хвощ полевой, хмель, череда | щцатиперстной кишкикалефлон, ламинарид, настойки календулы, репешка, душицы, каротолин, сальвин, танацехол
■ Направление: ликвидация потенциальнойкровохлебка, лук, папоротник, пижма, полынь, тыква, тысячелистник, чеснок | глистной инвазииалисат, гастрогуттал, настойки или настои тысячелистника, кровохлебки, пижмы сибектан, танацехол, тыквейнол
■ Направление: восстановление витаминногирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, хвощ, шиповник | о и минерального обменакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, холосас
■ Направление: регулирование иммунной налоэ, арника, астрагал, женьшень, мать-и-мачеха, подорожник, родиола, солодка, спирулина, фасоль, цетрария исландская, элеутерококк, эхинацея | гдостаточностиирмалакс, оводорин, плантаглюцид, фитомикс-40, экдистен, экстракт родиолы, эстифан, эхингин
• Направление: нормализация неврологичесадонис, дербенник, душица, желтушник, зюзник, кипрей, мелисса, мята, омела, пассифлора, пион, пустырник | :ких измененийнастои и настойки пустырника, омелы, зюзника, желтушника, адониса, мяты, салаты с душицей, кипреем, мелиссой
■ Направление: устранение эндогенной инт девясил, лопух, топинамбур | эксикациибелосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
• Направление: воздействие на меланоцитыамми, арника, девясил, земляника, инжир,крапива, пастернак, петрушка, псоралея | фотодинамической терапиейаммифурин, бероксан, настои земляники, крапивы, девясила, настойка арники, псоберан, пувален

Окончание табл. 177
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: местная терапияанис, гвоздика, герань, кориандр, лаванда, лук, пихта, редька, розмарин, свекла | крем «Меланин», «Аманита», масло аниса, гвоздики, герани, лаванды, розмарина, пихты

Меланинстимулирующая способность ультрафиолетовых лучей в сочетании с фурокумаринами положена в основу фитохимиотерапевтического метода терапии витилиго, и вот уже более 50 лет используют препараты типа меладинин, бероксан, псорален, аммифурин, пувален, оксорален, содержащие фурокумарин. Эффективность фурокумариновых препаратов зависит от величины поверхности поражения, давности заболевания, возраста больных, сопутствующих заболеваний (болезни печени, глистная инвазия и др.).

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (г):

3 г / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по 0,5 стакана 2—3 раза в день до еды. Длительность приема 1—2 месяца.

♦ Настойки аралии и валерианы в соотношении 1 : 1 принимать по 1 чайной ложке

2 раза в день до еды.

♦ Настойка бакопы наружно для втирания в очаги витилиго.

♦ Субэритемные дозы кварца (15-20 сеансов) через день. За 2 часа до процедуры депигментированные участки кожи протирать настойкой зверобоя, греполом или экстрактом плаценты.

♦ Хвойно-валериановые ванны 1 раз в 3 дня, курс 15 ванн.

♦ Детям и подросткам через день в вечернее время микроклизмы (30-40 мл) с настоем травы полыни и цветков пижмы (1 г травы полыни + 1 г цветков пижмы на 80 мл кипятка). Курс 10—15 процедур, перерыв 2—3 недели, затем курс лечения повторить.

Примеры из лечебной практики

I. Больная, 8 лет.

Диагноз: распространенное витилиго, глистная инвазия, дискинезия желчных путей по гипокинетическому типу.

В анамнезе: отец девочки увлекается рыбалкой, и в семье любят вяленую рыбу. Лечение с назначением комплекса витаминов, УФО, аммифурина (внутрь и наружно) эффекта практически не дало.

Фитотерапевтические мероприятия: назначено вышеприведенное лечение курсом 4,5 месяца. Дополнительно — тюбаж с растительным чаем в 19.00 в субботу.

Результаты: прекратилось появление свежих очагов, а прежние уменьшились на ^2/з величины.

II. Больная, 57 лет.

Диагноз: витилиго.

В анамнезе: болеет распространенной формой витилиго 12 лет. Неоднократное амбулаторное и стационарное лечение улучшало лишь состояние кожного покрова.

Фитотерапевтические мероприятия: при дополнительном обследовании обнаружены фибромиома и неврастения выраженной степени. Местно на коже туловища и конечностей множественные очаги витилиго 10 х 15 см и меньше. Больная во время беседы часто плакала, раздражительна, отмечается тремор рук, подергивание мышц лица.

Назначение:

отвар (череда + трехцветная фиалка + ромашка + календула + корень конского щавеля);

настойки аралии и валерианы по 1 чайной ложке 2 раза вдень;

субэритемные дозы кварца и 2%-ная салициловая мазь.

Результаты: через 2,5 месяца амбулаторного лечения уменьшились кожные проявления витилиго, значительно окрепла нервная система (повторно консультирована неврологом). Переведена на диспансерное наблюдение с назначением профилактического лечения весной и осенью. При последующем наблюдении в течение

1,5 года не отмечено обострения кожного процесса.

Средства традиционной медицины

■ 40 штук незрелых грецких орехов варить в 2 л воды на слабом огне 30 минут, затем добавить 0,5 кг меда и сахара и варить еще 10 минут. Принимать по 1 столовой ложке (ребенку по 1 чайной ложке) 3 раза в день до еды. Вместе с сиропом съедать по одному вареному ореху (П. Димков, 1979).

■ 1 одну часть травы псоралеи костянковой залить 5 частями 40% спирта. Настаивать 10—14 дней в темном месте при комнатной температуре. Принимать по 40-60 капель 2—3 раза в день до еды. Эту же настойку применять наружно.

■ Приготовить из плодов псоралеи мазь на сливочном масле.

■ 1 чайную ложку ряски залить 200 мл кипятка и настаивать 30 минут. Пить в течение дня.

■ 1 чайную ложку семян борщевика залить 0,5 л воды и настаивать 30 минут. Пить по 50 мл 4—6 раз в день, и так 2—5 недель. Через 30 минут после приема настоя выйти на солнце, начиная облучение с 1 минуты и постепенно увеличивая время пребывания на 1 минуту ежедневно. Довести время облучения таким образом до 15 минут.

ДЕМОДЕКОЗ

МКБ-10:

класс Некоторые инфекционные и паразитарные болезни блок Педикулез, акариаз и другие инфестации В89 Паразитарная болезнь неуточненная

Демодекоз — заболевание, вызываемое железницей — червеобразным клещом Demodex canis, который обнаруживается в содержимом сальных желез, чаще всего лица. Однако при длительном течении процесса клещ выявляется на коже спины, груди и даже бедер. Головой клещ обращен в сторону дна железы. Иногда в одной железе могут находиться до 20 клещей.

Как всякое паразитарное заболевание, демодекоз требует дезинфекции с целью профилактики повторного заражения.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По длительности развития

■ свежий

■ хронический

Больные предъявляют жалобы на ощущение ползания, зуд, жжение в очагах поражения. На коже лица возле носа, губ при распространенном процессе (на лбу и щеках) вначале появляются мелкие гиперемированные пятнышки, которые в дальнейшем превращаются в узелки, узелки сливаются, а впоследствии напоминают флегмонозные акне. Наиболее подвержены заражению лица с определенным составом пота и тонкой чувствительной кожей.

Правильно назначенное лечение быстро снимает субъективные ощущения, что лишний раз подтверждает ведущую роль в данном заболевании клеща, а также опровергает мнение дерматологов, отрицающих его влияние на патологический процесс. В последнее время, кстати, появилось немало больных, которые лечатся годами без видимого эффекта из-за неправильного понимания причины демо-декоза.

При лечении демодекоза на стадии воспаления терапия может включать антибиотики, в том числе тетрациклины, препараты седативного действия (но не антидепрессанты). Наружная терапия — эффективное очищение кожи с учетом патогенетических аспектов. На время лечения рекомендуется уменьшить контакт с водой и использовать для умывания специальные лосьоны и эмульсии.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности основного лечения, снижение побочного действия химиопрепаратов, увеличение межрецидивного периода, повышение качества жизни. Обязательна коррекция деятельности пищеварительного тракта, нервной и эндокринной систем. Основные направления фитотерапии демодекоза представлены в таблице.

Таблица 178
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: антивирусноеаир, береза, датиска, десмодиум, душица, календула, кипрей, кукурузные рыльца, маклейя, малина, мелисса, мята, цетрария, шалфей, эвкалипт | алпизарин, бетулайн, оводорин, препараты аира, малины, мелиссы, кипрея, мяты, кукурузных рылец, календулы, датиски, шалфея, эвкалипта, душицы, березы, цетрарии, маклейи, десмодиума, протефлазид, сангвиритрин, флакозид, хелепин, хитокор
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки листьев и почек березы, травы зверобоя, цветков календулы, ромашки, листьев мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: повышение уровня иммунитебереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | гаирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: устранение раздражительноствалериана, пассифлора, патриния, пион, хмель | и,зуданастойка пиона, новопассит, фитоновосед, экстракт пассифлоры
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
• Направление:'восстановление витаминногоирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, хвощ, шиповник | и минерального обмена:корфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, холосас
• Направление: местная терапиябагульник, бадан, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, кубышка, маклейя, чабрец, чемерица Лобеля, чистотел | алантон, алпизарин, баданопласт, грепол, кондилин, лютенурин, масло туи, новоиманин, оводорин, панавир, протефлазид, сангвиритрин, флоравит, хелепин, эпиген

Рекомендуемый алгоритм лечения При пониженной секреции желудка

♦ Rp (г):

5 г / 500 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по 0,5 стакана 3 раза в день до еды. Длительность приема 4—6 недель.

♦ Одновременно или чередуя, принимать курсом 2—3 недели: сок подорожника по 1столовой ложке 3—4 раза в день; плантаглюцид по 1 чайной ложке 3 раза в день;

желудочные таблетки с экстрактом валерианы, пустырника и красавки по 1—2 штуки 3 раза в день до еды.

При повышенной кислотности желудка

♦ Rp (г):

5 г / 500 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по 0,5 стакана 3 раза в день до еды. Длительность приема 4—6 недель.

При заболеваниях печени, в том числе дискинезии желчных протоков, желчнокаменной болезни, холестазе

♦ Сибектан по 2 таблетки 3 раза в день до еды.

♦ Силибор по 1 таблетке 3 раза в день во время или после еды, запивая водой.

♦ Хитопан по 2 таблетки 3 раза в день до еды.

При эмоциональной неустойчивости, неврозах

♦ Фитоновосед или успокоительный чай по 2 чайные ложки на 1 стакан кипятка

2 раза в день, причем один прием в вечернее время.

♦ Растительные адаптогены (настойка аралии, левзеи, экстракт элеутерококка) по 30—40 капель утром курсом 20—30 дней.

Местная терапия

♦ На 2—3 часа наносить 20% водно-мыльную эмульсию бензилбензоата, грепол или 17—35% серную мазь курсом 40 дней. После удаления мази или эмульсии — компрессы на 1—2 часа с настойкой лагохилуса, арники или экстракта кукурузных рылец. При наличии пустулезных элементов — настойка календулы, эвкалипта или рото-кан.

♦ Перьевые подушки сдать в химчистку или тщательно выстирать пух подушек в растворе стирального порошка. Лучшее — избавиться от них

Пример из лечебной практики

Больная 54 года.

Жалобы: множественные узелковые высыпания на коже лица, вплоть до сливного характера. Сотрудники и соседи были уверены, что женщина начала злоупотреблять алкоголем.

Диагноз: демодекоз.

В анамнезе: после смерти свекрови несколько лет назад женщина взяла к себе в дом пуховую перину и подушки. У свекрови, по словам больной, на лице и спине были неприятные красные пятна, она постоянно жаловалась на ползание мурашек по спине и лицу. Вскоре, став спать на «приданом», наша пациентка почувствовала зуд, а потом появилась непонятная красная сыпь на лице, от которой ее лечили витаминотерапией и мазями нескольких видов. Но облегчения не наступало, а пятна на лице приобрели красно-синеватый оттенок.

Фитотерапевтические мероприятия: назначено вышеприведенное лечение курсом 1,5 месяца.

Результаты: улучшилось общее самочувствие, проявлений на лице стало значительно меньше, оно начало приобретать естественный цвет. Продолжает лечение. По нашему совету выбросила перину и подушки, силами санитарной службы в квартире проведена полная дезинфекция, больной наведен тотальный порядок.

Средства традиционной медицины

* Смешать по 1 части корней эхинацеи узколистной и солодки, плодов красного стручкового перца, слоевища ламинарии, по 2 части корней лопуха, одуванчика, щавеля курчавого и сассапарили лекарственной смешать и 1 чайную ложку смеси измельчить в кофемолке, залить 50 мл теплой воды, настаивать 60 минут, затем процедить. Протирать настоем пораженные участки 2 раза в день, и так 2—8 недель.

■ Смешать взятые поровну семена пажитника, листья руты и цветки пижмы и 10 столовых ложек смеси залить 1 л воды, кипятить 10 минут. Делать компрессы на ночь.

ДЕРМАТИТ ЛЕКАРСТВЕННЫЙ

МКБ-10:

класс Болезни кожи и подкожной клетчатки

блок Дерматит и экзема

L27 Дерматит, вызванный веществами, принятыми внутрь

Лекарственный дерматит — реакция организма на медикаментозные средства, в том числе антибиотики, сульфаниламиды, витамины, аминазин, формалин, характеризующаяся повреждением кожи воспалительного характера. В результате длительного контакта с аллергеном формируется хронический дерматит, сопровождаемый шелушением и умеренной инфильтрацией. Больные предъявляют жалобы на отек мягких тканей, болезненность кожи, жжение.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По выраженности / тип

■ анафилактический шок

■ крапивница

■ отек Квинке

■ аллергический ринит

■ приступ бронхиальной астмы

II тип

■ аутоиммунные анемии

■ лейкопения

■ тромбопения (связанная с приемом медикаментов)

III тип

■ феномен Артюса

■ сывороточная болезнь

IV тип

■ контактный дерматит

Лечение заключается прежде всего в отмене лекарственного препарата, затем принимаются меры по выведению его действующего вещества из организма. Назначают противовоспалительные и антигистаминные препараты, антибиотики, гормональные препараты, а также препараты для восстановления иммунитета и витамин-но-минерального баланса. Больному предлагают диету с ограничением острых блюд и исключением алкоголя, местно — нейтральные кремы и мази с противозудным, рассасывающим и отшелушивающим эффектами.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, устранение побочного действия химиопрепаратов, увеличение длительности межрецидивных периодов, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии лекарственного дерматита представлены в таблице.

Таблица 179
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противоаллергическоедевясил, полынь чернобыльник или метельчатая, солодка, тысячелистник, фиалка, хвощ | гастрогуттал, глицирам, экстракты и настои фиалки, тысячелистника
■ Направление: гепатопротекторноеартишок, бессмертник, расторопша, ромашка, солянка | гастрогуттал, полифитохол, ромазулан, сибектан, силимар, фламин, хофитол
■ Направление: уменьшение отека, зуда, увеличбрусника, донник, каштан, лагохилус, мальва, манжетка, солодка | гение лимфодренажаангионорм, глицирам, лагохилин, феокарпин, эскузан, эсфлазид
■ Направление: иммунокоррекция аралия, левзея, элеутерококк, эхинацея | анмарин, корфит, леветон, настойки левзеи, аралии, фитомикс-40, экстракт элеутерококка, элтон, эстифан, эхингин
■ Направление: восстановление витаминного бирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | элансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи,холосас
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: местная терапиябагульник, бадан, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, кубышка, маклейя, чабрец, чемерица Лобеля, чистотел | алантон, алпизарин, баданопласт, грепол, кондилин, лютенурин, масло туи, новоиманин, оводорин, панавир, протефлазид, сангвиритрин, флоравит, хелепин, эпиген

Рекомендуемый алгоритм лечения

* Rp (г):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня. Длительность приема 2 месяца.

♦ Настойка аралии по 60 капель 3 раза в день, курс 3—6 недель.

♦ Орошение отдельных высыпаний (олазоль, гипозоль, грепол) или смазывание их мазью с красавкой.

♦ Сибектан по I таблетке 3 раза в день, курс 2 месяца.

♦ Хитопан по 1 таблетке 3 раза в день.

Терапия сопровождения

Маска

■ Rp: 2 столовые ложки сухих измельченных листьев подорожника залить 1 стаканом кипятка, настаивать 2—3 часа, процедить. Мыть настоем лицо каждый вечер. Для раздраженной кожи пропитать настоем марлю, сложенную в 2—3 слоя, и наложить на лицо (1 раз в неделю). Длительность процедуры 15—20 минут, затем маску смыть теплой водой и промокнуть лицо полотенцем.

Средства традиционной медицины

■ 2 столовые ложки травы мелиссы залить 2 стаканами кипятка, настаивать 30 минут. Пить по полстакана 3 раза в день до еды, и так 6 недель.

■ 1 чайную ложку корневищ бадана залить 1 стаканом воды, кипятить 15 минут, затем процедить. Делать аппликации на пораженные участки 2—3 раза в день.

ЗУД кожи

МКБ-10:

класс Болезни кожи и подкожной клетчатки блок Дерматит и экзема L29 Зуд

Зуд кожи — это субъективное ощущение или заболевание нервно-аллергической природы. Может являться симптомом кожных болезней типа экземы, крапивницы, чесотки или самостоятельным кожным заболеванием — так называемый идиопатический зуд.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По характеру развития Первичный

■ распространенный (генерализованный)

■ локальный Вторичный

Усиливается зуд при нервно-психическом переутомлении и, как правило, ночью. Если зуд не исчезает в течение длительного времени, могут появиться инфильтрация, лихеинизация кожи с переходом в нейродермит.

Больные зудом подвергаются тщательному обследованию для выяснения причины заболевания. Кроме того, назначают прием антигистаминных препаратов, никотиновой кислоты, витамина В,, препаратов кальция, пиротерапию. Из пищевого рациона рекомендуют исключить острые блюда и пряности, крепкие бульоны, алкогольные напитки, крепкий кофе, чай.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, устранение побочного действия химиопрепаратов, удлинение межрецидивных периодов, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии кожного зуда представлены в таблице.

Таблица 180
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противоаллергическоедевясил, солодка, тысячелистник, фиалка, хвощ | гастрогуттал, глицирам, экстракты и настои фиалки, тысячелистника
■ Направление: гепатопротекторноеартишок, бессмертник, расторопша, ромашка, солянка | гастрогуттал, полифитохол, ромазулан, сибектан, силимар, фламин, хофитол
■ Направление: уменьшение отека, зуда, увелибрусника, донник, каштан, лагохилус, мальва, манжетка, солодка | чение лимфодренажаангионорм, глицирам, лагохилин, феокарпин, эскузан, эсфлазид

Окончание табл. 180
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: иммунокоррекция аралия, левзея, элеутерококк, эхинацея | анмарин, корфит, леветон, настойки левзеи, аралии, экстракт элеутерококка, элтон, эстифан
■ Направление: восстановление витаминногоирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, соки облепихи, холосас
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс,ультрасорб, энтергин
* Направление: местная терапиябагульник, бадан, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, кубышка, маклейя, чабрец, чемерица Лобеля, чистотел | алантон, алпизарин, баданопласт, грепол, кондилин, лютенурин, масло туи, новоиманин, оводорин, панавир, протефлазид, сангвиритрин, флоравит, хелепин, эпиген

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (г):

фиалка трехцветная, трава 10,0

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, пить по 0,5 стакана утром и вечером после еды. Длительность приема 1 месяц.

♦ Местная терапия: миндальное и касторовое масло, присыпки из ликоподия, спиртовая настойка мяты, меновазин, бетулашарм.

♦ Суперантитокс-50 по 2 капсулы утром и вечером.

♦ Хитопан по 1 таблетке 3 раза в день перед едой.

Пример из лечебной практики

Больная, 62 года.

Жалобы: интенсивный зуд.

В анамнезе: больна около 4 лет, впервые ощутила зуд после вирусного гепатита В. Дерматологи ставили диагноз чесотки, сирингомиелии (изменения со стороны спинного мозга), почесухи, патомимии (искусственное нанесение повреждений кожи при психических нарушениях). От количества и разнообразия назначенных химиопрепаратов больную в буквальном смысле тошнило, но эффект не наступал. Больная даже использовала тупой нож, чтобы утолять им кожный зуд.

22 Фитотерапия

Фитотерапевтические мероприятия: после дополнительного обследования выяснилось, что настоящая причина зуда кожи — недостаточная обезвреживающая функция печени. Назначено основное лечение, а как терапия сопровождения — приведенный выше алгоритм лечения.

Результаты: уже после первого курса лечения зуд почти прекратился. Ведется динамическое наблюдение.

Средства традиционной медицины

■ 40 г корней окопника, 20 г травы хвоща, 10 г травы тысячелистника смешать и 1 столовую ложку смеси кипятить 10 минут в 0,2 л воды. Делать примочки.

КРАПИВНИЦА

МКБ-10:

класс Болезни кожи и подкожной клетчатки блок Крапивница и эритема L50 Крапивница

Крапивница — заболевание токсико-аллергической природы с мономорфной уртикарной сыпью на коже, иногда на слизистых оболочках. Причина — эндогенные (заболевания желудочно-кишечного тракта, печени, почек, нервной системы) и экзогенные (химические, физические, биологические, лекарственные препараты, продукты питания и проч.) факторы. Немаловажную роль в возникновении заболевания играет глистная инвазия.

КЛАССИФИКАЦИЯ

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, минимизация побочного действия химиопрепаратов, удлинение межрецидивного периода, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии крапивницы представлены в таблице.

Таблица 181
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противоаллергическоедевясил, полынь чернобыльник или метельчатая, солодка, тысячелистник, фиалка, хвощ | гастрогуттал, глицирам, экстракты и настои фиалки, тысячелистника
■ Направление: восстановление функции двендушица, календула, ламинария, пижма, подмаренник, репешок, спорыш, шалфей | адцатиперстной кишкикалефлон, ламинарид, настойки календулы, репешка, душицы, каротолин, сальвин, танацехол
■ Направление: гепатопротекторноеартишок, бессмертник, расторопша, ромашка, солянка | гастрогуттал, полифитохол, ромазулан, сибектан, силимар, фламин, хофитол
• Направление: уменьшение отека, зуда, увелибрусника, донник, каштан, лагохилус, мальва, манжетка, солодка | чение лимфодренажаангионорм, глицирам, лагохилин, феокарпин, эскузан, эсфлазид
■ Направление: иммунокоррекция аралия, левзея, элеутерококк, эхинацея | анмарин, корфит, леветон, настойки левзеи, аралии, экстракт элеутерококка, элтон, эстифан
■ Направление: восстановление витаминного [10]ирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | минерального балансакорфит, настои и соки крапивы,- подорожника, овса, манжетки, соки облепихи, холосас
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (г):

бессмертник, цветки | 20,0
зверобой,трава | 15,0
мята, листья | 5,0
пижма, цветки | 10,0
репешок, трава | 10,0
трифоль, листья | 10,0
тысячелистник, трава | 5,0

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, процедить и принимать 3 раза в день за 15 минут до еды.

♦ Еженедельно, в зависимости от своего знака зодиака, в 19.00 проводить тюбаж печени и желчных путей с минеральной водой (смирновская, ессентуки-17, мин-ская-4) или с приведенным выше настоем растений. Лежать на теплой грелке 20 минут на левом боку и 20 минут — на правом.

♦ При подозрении на лямблиозный процесс в желчных протоках обязательно дуоденальное зондирование с введением через зонд вышеприведенного настоя трав.

♦ Хитопан по 1 таблетке 3 раза в день (или препараты с аналогичным действием: силибор, сибектан, хитопан, хитолен, берберин, калефлон, аллантон, карсил, полифитохол, силимар, танацехол, хенофальк, холосас, аллохол).

Пример из лечебной практики

Больная, 39 лет.

Диагноз: хроническая крапивница.

В анамнезе: больна 3 года. Обострение наступает после приема алкоголя, употребления жареного мяса. Прием десенсибилизирующих препаратов лишь на короткое время улучшал ее самочувствие.

Фитотерапевтические мероприятия: назначено вышеприведенное лечение курсом 1 месяц.

Результаты: уже через 3 недели все проявления крапивницы исчезли. Контрольный осмотр, проведенный спустя год, не выявил признаков заболевания.

Средства традиционной медицины

* По 10 г коры осины и листьев крапивы залить 1 л кипятка, настаивать 10 минут, затем делать компрессы.

■ 50 г корней девясила, 30 г корней одуванчика, 20 г клубней топинамбура и 10 г травы тысячелистника смешать и 1 столовую ложку смеси кипятить 10 минут. Пить 3-4 стакана в день.

к

ЛИШАЙ КРАСНЫЙ ПЛОСКИЙ

МКБ-10:

класс Болезни кожи и подкожной клетчатки блок Папулосквамозные нарушения L43 Лишай красный плоский

Красный плоский лишай — хроническое рецидивирующее заболевание, характеризующееся папулезными высыпаниями с образованием феномена Кебнера. Относится к группе папулезных дерматозов. Причина заболевания окончательно не установлена, однако накоплены сведения, указывающие на вирусную природу или как ответ на неврогенные нарушения, токсико-аллергическое воздействие. Чаще всего страдает кожа, хотя наблюдается изолированное поражение слизистых оболочек полости рта, а также мочевого пузыря и мочеиспускательного канала, вульвы, пищеварительного тракта, прямой кишки, ногтевых пластинок.

КЛАССИФИКАЦИЯ

Таблица 182
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противовирусноеаир, береза, датиска, десмодиум, душица, календула, кипрей, кукурузные рыльца, маклейя, малина, мелисса, мята, цетрария, шалфей, эвкалипт | алпизарин, бетулайн, оводорин, препараты аира, малины, мелиссы, кипрея, мяты, кукурузных рылец, календулы, датиски, шалфея, эвкалипта, душицы, березы, цетрарии, маклейи, десмодиума, протефлазид, сангвиритрин, флакозид, хелепин, хитокор
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: повышение уровня иммунитетбереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | аирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: улучшение функции печениартишок, девясил, пижма, расторопша, репешок, ромашка | сибектан, танацехол, хофитол
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: восстановление витаминногоирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | и минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, проростки ячменя, овса, пшеницы, сок облепихи, хитозор, холосас
■ Направление: местная терапиябадан, ганодерма, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, маклейя, рейши, сабельник, чабрец, чистотел, шиитаке | алантон, алпизарин, баданопласт, грепол, кондилин, кремы с подорожником, сабельником, чистотелом, ромашкой лютенурин, масло туи, новоиманин, оводорин, панавир, протефлазид, сангвиритрин, флоравит, хелепин, эпиген

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Яр(г):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня до еды.

♦ Ванны 15—20-минутные (каждые 3 дня) на выбор: с хвойным экстрактом, настойкой пустырника, валерианы, морской солью, листьями грецкого ореха, плодами можжевельника.

♦ Аэрофитотерапия с фитокомпозицией (стимулирующий эффект) ежедневно по 20—30 минут, курс 10 процедур.

♦ Корфит по 1 чайной ложке в каждую порцию чая из трав, принимать до еды.

♦ Настойка аралии по 40 капель утром и днем до еды.

♦ Сангвиритрин по 0,005 г 3 раза в день после еды курсом 3 недели.

♦ Тушировать веррукозные (бородавчатые) и гипертрофические элементы ротока-ном, греполом, новоиманином, хлорофиллиптом или бетулашармом.

♦ Фитоновосед по 40 капель за 1 час до сна.

♦ Хитопан по 2 таблетки 3 раза в день до еды.

♦ Диета с включением плодов шиповника, облепихи, красной и черной смородины, черники, яблок, черной бузины, лимонника, черемухи, терна, а также салатов, каш, напитков, приправ со спаржей, тыквой, фасолью, ячменем и дыней.

ЛИШАЙ РАЗНОЦВЕТНЫЙ

МКБ-10:

класс Некоторые инфекционные и паразитарные болезни

блок Микозы

В36.0 Разноцветный лишай

Лишай разноцветный — инфекционное заболевание кожи, вызываемое грибами рода Malassezia (старое название Pityrosporum orbiculare). Развивается чаще у лиц с повышенной потливостью, обострения возникают, как правило, в жаркое время года. Роговой слой эпидермиса и устья фолликулов поражаются возбудителем Pityrosporum orbiculare или Malassezia furfur. Предрасполагающие факторы: вегето-дистония, сахарный диабет, сердечно-сосудистая недостаточность, туберкулез, гипотрофия, повышенная потливость, химический состав пота.

После инкубационного периода (от 2 недель до 2 месяцев) на коже шеи, спины, груди, а при длительном течении — на верхних и нижних конечностях, образуются желтовато-бурые пятна размером с горошину, округлой формы, слегка шелушащиеся отрубевидными чешуйками, которые потом сливаются в крупные очаги с мелкофестончатыми краями темно-бурого цвета или цвета кофе с молоком. После загара очаги обесцвечиваются, однако легкое шелушение остается.

Для лечения разноцветного лишая назначают препараты противопаразитарного действия; в последнее время часто используют специализированные формы анти-микотиков.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результатов лечения, устранение побочного действия химиопрепаратов, удлинение периода ремиссии, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии разноцветного лишая представлены в таблице.

Таблица 183
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противомикотическоеаир, береза, датиска, десмодиум, душица, календула, кипрей, маклейя, малина, мелисса, мята, шалфей, эвкалипт | алпизарин, бетулайн, оводорин, препараты аира, малины, мелиссы, кипрея, мяты, календулы, датиски, шалфея, эвкалипта, душицы, березы, маклейи, десмодиума, протефлазид, сангвиритрин, флакозид, хелепин, хитокор
■ Направление: повышение уровня иммунибереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | тетаирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: устранение раздражительновалериана, пассифлора, патриния, пион, хмель | сти,зуданастойка пиона, новопассит, фитоновосед, экстракт пассифлоры

Окончание табл. 183
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: восстановление витаминноирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | го и минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, проростки ячменя, овса, пшеницы, сок облепихи, холосас
■ Направление: местная терапиябагульник, бадан, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, кубышка, маклейя, чабрец, чемерица Лобеля | алантон, алпизарин, баданопласт, грепол, кондилин, лютенурин, масло туи, новоиманин, оводорин, панавир, протефлазид, сангвиритрин, флоравит, хелепин, эпиген

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (г):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, процедить и принимать 3 раза в день за 15 минут до еды.

♦ Хитопан по 1 таблетке 3 раза в день (или препараты с аналогичным действием: силибор, сибектан, хитолен, берберин, калефлон, аллантон, карсил, полифитохол, силимар, танацехол, хенофальк, холосас, аллохол).

♦ Настоем растительного сбора, приведенного выше, слегка протирать пораженные места дважды в день.

Пример из лечебной практики

Больной, 32 года.

Жалобы: множественные бурые пятна размером с горошину, округлой формы, слегка шелушатся отрубевидными чешуйками на коже спины и груди.

В анамнезе: около полугода назад по возвращении с курорта отметил у себя кожные высыпания. Болеет хроническим бронхитом. Отец умер от туберкулеза легких.

Фитотерапевтические мероприятия: после установления диагноза «лишай разноцветный» назначено лечение чемеричной водой.

Результаты: после 7-дневного курса кожа полностью очистилась от разноцветного лишая. На месте бывших высыпаний осталась так называемая постпаразитар-ная депигментация, которая после летнего загара исчезает.

МЕЛАНОМА

МКБ-10:

класс Новообразования

блок Меланома и другие злокачественные новообразования кожи С43 Злокачественная меланома кожи

Меланома — это злокачественная опухоль кожи, развивающаяся из пигментных клеток меланоцитов.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По локализации

■ уровень I

опухолевые клетки расположены в эпидермисе, до базальной мембраны

■ уровень II

клетки опухоли инфильтрируют сосочковый слой дермы

■ уровень III

опухоль достигает границы между сосочковым и сетчатым слоями дермы

■ уровень IV

опухолевые клетки обнаруживаются в сетчатом слое дермы

■ уровень V

опухоль прорастает жировую клетчатку

Меланома вначале представляет собой темное пятно, слегка возвышающееся над поверхностью кожи. В процессе роста приобретает вид экзофитной опухоли, которая в дальнейшем может изъязвляться.

Лечебные мероприятия назначают с учетом локализации первичного очага, формы роста и стадии заболевания. В настоящее время наиболее частый метод лечения первичной меланомы кожи — хирургический. Назначают предоперационное облучение опухоли, которую затем иссекают. Химиотерапию как самостоятельный метод лечения или в комплексе с другими видами противоопухолевого воздействия применяют при генерализованных формах заболевания.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, минимизация побочного действия химиопрепаратов и лучевой терапии, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии меланомы представлены в таблице.

Таблица 184
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противоопухолевоеаконит, болиголов, будра, вероника, золототысячник, иван-чай, картофель, копытень, любисток, норичник, окопник, ольха, омела, осина, персик, подорожник, чага, чистотел | бетулахит, гомеопатические препараты аконита, болиголова, оводорин, панавир, пифламин, суперантитокс, хеликсор, чаговит, чай «Душевный», эскадор

Окончание табл. 184
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: антиметастатическоебадан, будра, кипрей, левзея, подорожник, родиола, синюха, чага, чистотел, шлемник | настойка шлемника, плантаглюцид, фиторен, чаговит, чай «Душевный», экдистен
■ Направление: обезболивающее,душица, коровяк, мать-и-мачеха, мелисса, мята, первоцвет, солодка | ликвиритон, препараты мать-и-мачехи, коровяка, подорожника, ликвиритон
■ Направление: борьба с инфекциейбадан, береза, грецкий орех, грушанка, девясил, зимолюбка, какалия, лиственница, пихта, сосна, тополь, шалфей, шизонепета | бруснивер, грепол, пластофарм, урологический сбор № 2, фитогор, элекасол
■ Направление: снятие раздражительности, устр. валериана, душица, пион | шение неврастениипрепараты валерианы, пиона, душицы, фитоновосед
• Направление: повышение иммунного статусабереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | ирмалакс, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
• Направление: местная терапиябадан, ганодерма, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, маклейя, рейши, сабельник, чабрец, чистотел, шиигаке | алантон, алпизарин, баданопласт, грепол, кондилин, лютенурин, масло туи, новоиманин, оводорин, панавир, протефлазид, сангвиритрин, флоравит, хелепин, эпиген

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ RpG?):

1 столовая ложка / 500 мл воды. Настаивать 6—8 часов и принимать в течение дня. Длительность приема 3—4 месяца.

♦ Антибласт по 1 чайной ложке в день.

♦ Бетулахит по 1 капсуле 2 раза в день.

♦ Настойка персика (олексин) по 10 капель 2—3 раза в день, добавляя в чай «Душевный».

♦ Фитомикс-40 по 1 чайной/столовой ложке 3 раза в день перед едой в течение

1,5 месяца. Курс приема повторить через 2 недели.

♦ Чай «Душевный»: 3 г / 500 мл горячей воды, настаивать в течение ночи, принимать в течение дня (не подслащивая). Курс лечения не ограничен.

Примеры из лечебной практики

I. Больной, 48 лет.

Диагноз: меланома T4N0M0

В анамнезе: 4 года назад после отдыха в Турции заметил на коже спины увеличение размеров невуса и усиление его пигментации. Обратился в онкологическую клинику, где согласно диагнозу назначили предоперационную лучевую терапию опухоли, затем провели ее иссечение. В послеоперационный период больному назначили инъекции интрона, от которых у него повысилась температура до 39 °С, возникли признаки интоксикации, появилась крапивница, что послужило поводом для отмены препарата.

Фитотерапевтические мероприятия: через 3 месяца после выписки из стационара назначен наряду с комплексной химиотерапией прием следующих фитопрепаратов:

фитогор (2 г / 200 мл воды для приема в течение дня (не подслащивать);

танацехол (по 2 таблетки 3 раза в день после еды);

настойка болиголова (4 раза в день за час до еды по 1 капле /100 мл воды с повышением каждой разовой дозы настойки на 1 каплю до 40, а затем с аналогичным снижением);

литовит-Ч (3 таблетки вечером принимать в течение 5 дней, затем перерыв 10 дней и снова повтор курса);

винибис (по 2 таблетки утром и днем после еды);

фиторен (по 2 мл утром и вечером, добавляя в чай из трав).

Результаты: благодаря фитолечению больной хорошо перенес 6 курсов комплексной химиотерапии, без резкого изменения морфологического состава крови. Снова начал работать. В течение последующих трех лет наблюдения онкологов и наши подтверждали, что он практически здоров.

II. 3 больных (двое мужчин и одна женщина) 43—67 лет.

Диагноз: меланома.

Фитотерапевтические мероприятия: в стационаре, где пациенты получали комплексное лечение, им назначили биологически активную добавку бетулахит (по 100 мг 2 раза в день перед едой курсом 2 месяца).

Результаты: двое больных скончались через 5 месяцев после постановки диагноза, а третий пациент жив и дважды в год проходит профилактический курс приема бетулахита.

Средства традиционной медицины

■ 40 г листьев крапивы двудомной, 50 г травы иссопа, по 20 г корней дягиля лекарственного и плодов кориандра измельчить и 1 столовую ложку смеси залить 1 стаканом кипятка. Настаивать 1 час, затем довести до кипения. Пить 2—3 стакана в день.

МКБ-10:

класс Болезни кожи и подкожной клетчатки блок Папулосквамозные нарушения L41 Парапсориаз

Парапсориаз — группа дерматозов неясной этиологии, сходных с псориазом, предположительно инфекционно-токсического происхождения, поскольку, как показывают наблюдения, развивается после ангины, вирусных инфекций или при наличии гайморита, кариеса, аденоидов, пневмонии, пиелонефрита, холецистита, глистной инвазии.

КЛАССИФИКАЦИЯ

антигистаминные, антималярийные, вазоактивные, липотропные препараты. Есть сообщения об успешном применении ПУВА-терапии.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, устранение побочного действия химиопрепаратов, удлинение межрецидивного периода, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии парапсориаза представлены в таблице.

Таблица 185
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противовирусноеаир, береза, датиска, десмодиум, душица, календула, кипрей, кукурузные рыльца, маклейя, малина, мелисса, мята, цетрария, шалфей, эвкалипт | алпизарин, бетулайн, оводорин, препараты аира, малины, мелиссы, кипрея, мяты, кукурузных рылец, календулы, датиски, шалфея, эвкалипта, душицы, березы, цетрарии, маклейи, десмодиума, протефлазид, сангвиритрин, флакозид, хелепин, хитокор
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: повышение уровня иммуншбереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | етаирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: устранение раздражительноевалериана, пассифлора, патриния, пион, хмель | :ти, зуданастойка пиона, новопассит, фитоновосед, экстракт пассифлоры
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: восстановление витаминногирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | о и минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, проростки ячменя, овса, пшеницы, сок облепихи, холосас
■ Направление: местная терапиябагульник, бадан, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, кубышка, маклейя, чабрец, чемерица Лобеля | алантон, алпизарин, баданопласт, грепол, кондилин, лютенурин, масло туи, новоиманин, оводорин, панавир, протефлазид, сангвиритрин, флоравит, хелепин, эпиген

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (г):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 1 час, принимать по 100 мл 2 раза в день. Длительность приема 1,5 месяца.

♦ Виларин по 1 драже 3 раза в день.

♦ Наружно нераздражающие мази или кремы с сабельником, чистотелом, подорожником, чередой.

♦ Ротокан по 10 капель 3 раза в день, добавлять в чай из трав.

♦ Сангвиритрин по 1 таблетке 3 раза в день после еды.

МКБ-10:

класс Болезни кожи и подкожной клетчатки блок Папулосквамозные нарушения L40 Псориаз

Псориаз (чешуйчатый лишай) — хроническое заболевание, предположительно ретровирусной природы. Причины возникновения и развития псориаза до конца не изучены. В настоящее время существует несколько гипотез. По одной из них псориаз — это проявление наследственных нарушений иммунной системы, болезнь нередко проявляется уже в детском возрасте; согласно другой гипотезе причиной псориатических высыпаний являются нарушения иммунитета, вызванные инфекционными заболеваниями, погрешностями в питании, нервными перегрузками, неблагоприятными климатическими условиями. В развитии псориаза, а впоследствии в его обострениях, имеют также значение фокальная инфекция, прием ряда лекарств.

КЛАССИФИКАЦИЯ

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, минимизация побочного действия химиопрепаратов, удлинение межрецидивных периодов, повышение качества жизни. Основные направления фитотерапии псориаза представлены в таблице.

Таблица 186
Наименование растений | Фитопрепараты
• Направление: противовирусноеаир, береза, датиска, десмодиум, душица, календула, кипрей, кукурузные рыльца, маклейя, малина, мелисса, мята, цетрария, шалфей, эвкалипт | алпизарин, бетулайн, оводорин, препараты аира, малины, мелиссы, кипрея, мяты, кукурузных рылец, календулы, датиски, шалфея, эвкалипта, душицы, березы, цетрарии, маклейи, десмодиума, протефлазид, сангвиритрин, флакозид, хелепин, хитокор
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
• Направление: повышение показателей иммаралия, береза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | /н итетаирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: улучшение функции печениартишок, бессмертник, девясил, пижма, расторопша, репешок, ромашка | сибектан, силимар, танацехол, хитокор, хофитол
■ Направление: детоксикационное девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: восстановление витаминногоирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, холосас
* Направление: местная терапиябадан, ганодерма, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, маклейя, рейши, сабельник, чабрец, чистотел, шиитаке | алантон, алпизарин, баданопласт, грепол, кондилин, кремы с подорожником, сабельником, чистотелом, ромашкой, лютенурин, масло туи, новоиманин, оводорин, панавир, сангвиритрин, флоравит, хелепин, эпиген

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечания

1. Восстановление функции коры надпочечников

Назначать 5% настой листьев черной смородины или цветков черной бузины курсом 1 месяц.

2. Склонность к эритродермии, развитию инфильтративной формы псориаза

Назначать настои листьев трифоли или корня солодки (залить 2 г сырья 200 мл

горячей воды, настаивать 30 минут, принимать в течение дня).

3. Артриты, полиартриты псориатического происхождения

Назначать настои листьев или цветков таволги вязолистной (2 г / 200 мл, принимать в течение дня), отвар коры ивы (5 г / 200 мл) или ротокан (по 1 чайной ложке

3 раза в день). Курс лечения 1—2 месяца.

4. Нормализация липидного обмена

Назначать отвар корня одуванчика (залить 5 г сырья 200 мл горячей воды, принимать в течение дня до еды).

5. Нормализация показателей симпато-адреналовой системы

Назначать настойку аралии или экстракт элеутерококка по 40—60 капель утром и днем до еды. Если употреблять спиртовые препараты противопоказано, то назначать утром до еды сапарал (сафинор) по 1—2 таблетки, а днем 1 таблетку лимонника (пантокрина). Курс лечения 3—4 недели.

6. Период обострения заболевания

Назначать настои или настойки (на выбор) пустырника, валерианы, синюхи, пиона, пассифлоры по 1 чайной ложке вечером, каждые 10—12 дней чередуя препараты.

♦ Rp (г):

1 столовая ложка / 200 мл воды. Настаивать до охлаждения, принимать по '/з стакана 3 раза в день после еды. Длительность приема 1—2 месяца.

♦ Мази из календулы, арники, бессмертника, хелепиновая, алпизариновая.

♦ Настойка персика по 5 капель 3 раза в день (добавлять в чай, приготовленный из вышеприведенного растительного сбора).

♦ Силибор / сибектан / танацехол / хитопан по 1 таблетке 3 раза в день перед едой.

♦ Чагаир по 1 таблетке 3 раза в день перед едой.

Терапия сопровождения

j Фитованны

♦ Ванны из чистотела большого

I 100 г измельченной травы залить 2 л кипящей воды, настаивать 1 час в теплом

месте, процедить и добавить в ванну (36—38 °С). Длительность процедуры 10-15 ми-| нут, принимать через день, курс 12—15 ванн.

■ Ванны из хвоща полевого

200 г измельченной травы залить 3 л кипящей воды, настаивать 2 часа, процедить и добавить в ванну (36—38 °С). Длительность процедуры 15—20 минут, принимать через день, курс 12—15 ванн

■ Ванны из фиалки трехцветной

200 г измельченной травы залить 3 л кипящей воды, настаивать 2 часа, процедить и добавить в ванну (36-38 °С). Длительность процедуры 15—20 минут, принимать через день, курс 12—15 ванн.

NB! Можно назначать также при ревматоидном артрите, радикулитах, экземах, дерматитах.

Пример из лечебной практики

112 школьников (контрольная группа 31 человек) в возрасте от 7 до 16 лет (66 девочек и 46 мальчиков).

Диагноз: наследственный псориаз у 21 больного, у остальных — приобретенный.

В анамнезе: сопутствующие заболевания, чаще хронический тонзиллит, ангина, длительно текущие респираторные инфекции, установлены у 63% больных.

Фитотерапевтические мероприятия: клиническую эффективность (хорошая, умеренная, без эффекта, ухудшение) комбинированного лечения фитопрепаратами мы, В. Ф. Корсун и М. М. Левин (1998), оценивали по следующим основным критериям: уменьшение или исчезновение высыпаний, зуда, шелушения, инфильтрации. Лечение проводилось без отрыва от учебы.

Положительные результаты (ближайший терапевтический эффект): в опытной группе у 99 из 112 больных (в контрольной группе у 22 из 31 пациента). В процессе фитотерапии побочных явлений не отмечено.

Отдаленные результаты (через 6—12 месяцев): ремиссия в опытной группе составила 45,4%, в контрольной — 32,2%.

Результаты: комплексное использование фитопрепаратов повысило терапевтическую эффективность на 17,8% при ближайшей оценке и на 13,2% в отдаленных результатах.

Средства традиционной медицины

■ 150 г семян вики посевной поджарить, смолоть и добавить 300 г меда, 50 г пищевой соды, 25 г рафинированной серы. Принимать взрослому по 1 столовой ложке

3 раза в день после еды, ребенку по половине чайной ложки (П. Димков, 1979).

■ 40 г коры ивы белой и 15 г травы маклейи варить 20 минут в 1 л воды, настаивать 5 минут. Процедить и пить 3—4 стакана в день курсом 2 недели.

■ По 100 г корней окопника и травы тысячелистника, 100 г листьев крапивы кипятить 10 минут в 2 л воды, затем отвар влить в воду для ванны. Ванна 20-минутная, ежедневная, температура 32 °С.

РАК КОЖИ КАРЦИНОМА

МКБ-10:

класс Новообразования

блок Меланома и другие злокачественные новообразования кожи

С44 Другие злокачественные новообразования кожи

Рак кожи в отечественной терминологии — это злокачественные новообразования из эпителиальной ткани. Злокачественную опухоль, развивающуюся из клеток эпителиальной ткани различных органов, в том числе кожи, принято называть карциномой.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По клинике

■ плоскоклеточные

■ базальноклеточные (базалиомы)

Базальноклеточная карцинома развивается из клеток базального слоя эпидермиса или волосяных фолликулов и представляет собой образование с жемчужноподобными просвечивающими краями, которое может изъязвляться, но метастазирования не дает. При плоскоклеточной карциноме на губе, в околоносовой или подмышечной зонах появляются узел или изъязвление, покрытое корочками. Опухоль быстро растет и метастазирует.

Лечение при небольшом размере опухоли хирургическое, или лазерное, или криогенное, а также комбинации этих методов. При крупных образованиях после удаления опухоли проводят пластику дефекта кожи, регионарные лимфатические узлы иссекают. Часто назначают близкофокусную лучевую терапию, системную полихимиотерапию.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результатов лечения, устранение побочного действия лучевой и химиотерапии, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии рака кожи / карциномы представлены в таблице.

Таблица 187
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противоопухолевоеаконит, болиголов, будра, вероника, золототысячник, иван-чай, копытень, любисток, окопник, ольха, омела, осина, персик, подорожник, чага | бетулахит, гомеопатические препараты аконита, болиголова, оводорин, панавир, пифламин, хеликсор, чаговит, чай «Душевный», эскадор
■ Направление: антиметастатическоебадан, будра, кипрей, левзея, подорожник, родиола, синюха, чага, чистотел, шлемник | настойка шлемника, плантаглюцид, фитомикс-40, фиторен, чаговит, чай «Душевный», экдистен

Окончание табл. 187
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: обезболивающеедушица, коровяк, мать-и-мачеха, мелисса, мята, первоцвет, солодка | ликвиритон, препараты мать-и-мачехи, коровяка, подорожника
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: снятие раздражительности валериана, душица, пион | препараты валерианы, пиона, душицы, фитоновосед
■ Направление: повышение уровня иммунитбереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | ;таирмалакс, плантаглюцид, фитомикс-40, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp {части):

2 столовые ложки / 500 мл воды. Настаивать 60 минут, принимать по 0,5 стакана

4 раза в день.

♦ Линимент сангвиритрина наносить на очаги поражения 2 раза в день.

♦ Соки подорожника, алоэ, каланхоэ и настойку эхинацеи (или полыни) в соотношении 4 : 3 : 2 : 3 по 1 чайной ложке утром и днем.

♦ Флакозид по 1 таблетке 3 раза в день.

Пример из лечебной практики

Больная, 57 лет.

Диагноз: базалиома лобной области.

В анамнезе: года назад больная обратила внимание на появление без видимой причины бородавки выше левой брови. Смазывание кремом «Детский» и фторокор-том эффекта не дало. Онколог после клинико-лабораторного обследования установил диагноз «базалиома лобной области». Из-за отсутствия мест в стационаре предложили через месяц провести близкофокусную рентгенотерапию.

Фитотерапевтические мероприятия: больная обратилась к нам, и ей назначили вышеприведенное лечение.

Результаты: к моменту, когда появилось место в онкодиспансере (через месяц фитотерапии), все проявления заболевания уже исчезли. При контрольном осмотре в онкодиспансере спустя 6 месяцев после нашего лечения рецидива заболевания не отмечено.

Средства традиционной медицины

■ 100 г корневищ бадана, 50 г цветков календулы залить вечером 1 л воды, а утром кипятить 5 минут на слабом огне. Пить по 1 столовой ложке каждый час.

■ По 3 г травы вероники, золототысячника, чистотела и корней девясила залить

0,5 л воды, настаивать 15 минут. Половину настоя выпить утром натощак, другую — вечером перед сном.

■ По 12 г травы звездчатки (мокрицы), чистотела, подорожника большого, 6 г травы полыни горькой, 5 г травы маклейи, 0,25 л вина, 1 л воды соединить и оставить на ночь, а утром кипятить 5 минут на слабом огне и настаивать 10 минут. Пить каждые полчаса по глотку.

РУБРОМИКОЗ

МКБ-10:

класс Некоторые инфекционные и паразитарные болезни

блок Микозы

В35 Дерматофития

Рубромикоз — заболевание, вызываемое контагиозным грибом Trichophyton rubrum (Castellani) Sabouroud. Инфицирование происходит в банях, бассейнах, спортивных залах, где на кожу здорового человека от страдающих микозом стоп попадают дерматофиты вместе с чешуйками. В развитии заболевания значительную роль играют диспротеинемия, нарушение углеводного обмена, нейроэндокринная патология, определенную роль играют длительный прием антибиотиков, кортикостероидов и цитостатиков.

КЛАССИФИКАЦИЯ

Таблица 188
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противомикотическоеаир, береза, датиска, десмодиум, душица, календула, кипрей, маклейя, малина, мелисса, мята, шалфей, эвкалипт | алпизарин, бетулайн, оводорин, препараты аира, малины, мелиссы, кипрея, мяты, календулы, датиски, шалфея, эвкалипта, душицы, березы, маклейи, десмодиума, протефлазид, сангвиритрин, флакозид, хелепин, хитокор
• Направление: повышение уровня иммунбереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | итетаирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: устранение раздражительнвалериана, пассифлора, патриния, пион, хмель | ости,зуданастойка пиона, новопассит, фитоновосед, экстракт пассифлоры
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: восстановление витаминн<ирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | зго и минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, проростки ячменя, овса, пшеницы, сок облепихи, холосас
■ Направление: местная терапиябагульник, бадан, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, кубышка, маклейя, чабрец, чемерица Лобеля | алантон, алпизарин, баданопласт, грепол, кондилин, лютенурин, масло туи, новоиманин, оводорин, панавир, протефлазид, сангвиритрин, флоравит, хелепин, эпиген

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (г):

J 2 чайные ложки / 500 мл воды. Настаивать 30 минут, использовать для фитованн, \ фитоаппликаций или орошения участков кожи с поверхностными (кожными) проявлениями рубромикоза. Длительность применения 3—4 недели.

♦ Одновременно в вечернее время наносить на сухой кожный покров настойку календулы, или яблочный уксус 6—8% концентрации, или ротокан, или грепол. Курс 3—5 недель.

♦ Ввести в ежедневный рацион поливитаминные растения (облепиха, шиповник, рябина, череда, овес, смородина) и растения с гепатопротекторным действием (пижма, тысячелистник, бессмертник, зверобой, барбарис, володушка, ромашка).

Пример из лечебной практики

Больной, 56 лет.

Диагноз: рубромикоз.

В анамнезе: после посещения бассейна отметил появление сухости и отрубевидного шелушения на коже стоп и кистей рук.

Фитотерапевтические мероприятия: после подтверждения клинически и лабораторно диагноза «рубромикоз» назначено смазывание пораженных участков яблочным уксусом в течение 35 дней.

Результаты: все проявления рубромикоза за этот период исчезли.

Средства традиционной медицины

■ По 50 г корневищ лапчатки прямостоячей и листьев грецкого ореха, по 20 г соцветий зверобоя и листьев шалфея смешать и 1 чайную ложку смеси залить 0,5 стакана теплой воды. На малом огне довести до кипения, кипятить 5 минут, затем настаивать 10 минут, процедить и орошать кожу стоп.

■ После ножной ванны протирать ежедневно в течение месяца кожу стоп яблочным уксусом.

■ Протирать каждый вечер в течение 4 недель кожу стоп настойкой прополиса.

СЕБОРЕЯ

МКБ-10:

класс Болезни кожи и подкожной клетчатки

блок Дерматит и экзема

L21 Себорейный дерматит

L21.0 Себорея головы

L21.1 Себорейный детский дерматит

L21.8 Другой себорейный дерматит

L21.9 Себорейный дерматит неуточненный

Себорея — дерматологическое заболевание, характеризующееся нарушением работы сальных желез кожи. Проявляется в половозрелом возрасте при функциональных нарушениях в системе «гипофиз — надпочечники — половые железы — щитовидная железа». На фоне изменения баланса «андрогены — эстрогены» происходит расстройство химического состава салоотделения.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По клинике

■ жирная (жидкая)

■ сухая (густая)

■ смешанная

Локализуется себорея в местах расположения сальных желез: лицо, волосистая часть головы, грудь, спина, половые органы. Поврежденная кожа приобретает щелочную реакцию, снижаются ее бактерицидные свойства, в результате чего легко присоединяется вторичная инфекция, приводящая к образованию угревой сыпи (акне). При себорее наступает характерное облысение.

Жирная себорея: кожа блестящая, маслянистая, с расширенными порами. Волосы на голове будто смазаны маслом, отдельные пряди склеиваются.

Для сухой себореи характерно истончение кожи, она становится бледной, слегка шелушится.

При смешанной себорее сосуществуют очаги с жирной и сухой кожей, например щеки и подбородок поражены жирной себореей, а лоб и волосы — сухой.

Угревую сыпь вызывают пропионобактерии Mallasstria furfur, золотистый стафилококк на фоне себореи. Вульгарные (юношеские) угри могут быть конглобатными, папулезными, пустулезными, уплотненными, флегмонозными и черными (точечными). Локализуются чаще на лице, в области грудины и между лопатками.

При себорее необходимо прежде всего лечить эндокринные нарушения, заболевания желудочно-кишечного тракта, повышать иммунный статус организма. Назначают также специфическую терапию антистафилококковым иммуноглобулином, антифагином, анатоксином, антибиотиками. Наружное лечение проводят в соответствии с формой заболевания, в том числе спиртовыми растворами салициловой кислоты, растворами сульфата меди и цинка и проч.

ФИТОТЕРАПИЯ

J Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, устранение побочного действия химиопрепаратов, повышение качества жизни пациентов. Основные | направления фитотерапии себореи представлены в таблице.

Таблица 189
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: повышение уровня иммунитетабереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | ирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: стимулирование функции коры ьастрагал, береза, бузина черная, лиственница, солодка | [адпочечниковбетулагепат, витамин Р «байкальский», глицирам, диквертин, капилар, настои цветков бузины, листьев березы, травы астрагала
■ Направление: улучшение функции печени и поартишок, девясил, пижма, расторопша, репешок, ромашка | ажелудочной железы сибектан, танацехол, хофитол
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
• Направление: восстановление витаминного и мирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | инерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, проростки ячменя, овса, пшеницы, сок облепихи, хитокор, холосас
■ Направление: местная терапиябадан, ганодерма, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, маклейя, рейши, сабельник, чабрец, чистотел, шиитаке | алантон, алпизарин, баданопласт, грепол, кондилин, кремы с подорожником, сабельником, чистотелом, ромашкой, лютенурин, масло туи, новоиманин, оводорин, панавир, протефлазид, сангвиритрин, флоравит, хелепин, эпиген

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 2 часа, принимать 3 раза в день за

15 минут до еды. Длительность приема 1,5 месяца.

♦ Виларин по I таблетке утром после еды.

♦ Еженедельно слепое зондирование печени и желчных путей с пробным завтраком.

♦ Протирать кожу лица утром и вечером смесью настоек аралии, левзеи и сока подорожника (1:1:2).

♦ Хитопан по 1 таблетке 3 раза в день во время еды.

Терапия сопровождения

Лечебно-косметические процедуры Угревая сыпь, неправильный обмен веществ

■ Rp: к 100 мл водки добавить 1 столовую ложку сока листьев подорожника (или листьев крапивы) или 1 столовую ложку отвара корней лопуха. Настаивать 10 дней, процедить. Протирать кожу лица и проблемных частей тела утром и вечером ежедневно, курс 30 дней.

■ Rp: 1 столовую ложку размельченного корня одуванчика залить 1 стаканом кипящей воды, томить на слабом огне 15 минут, охладить и процедить. Пить по ^1/э стакана 3 раза в день за 15 минут до еды.

Сухая кожа лица

• Rp: 50 мл водки, 50 мл кипяченой воды и 1 чайную ложку настоя корней одуванчика соединить и настаивать 10 дней, процедить. Повторять процедуру утром и вечером ежедневно, курс 30 дней.

■ Rp: 1 столовую ложку измельченных в кофемолке овсяных хлопьев или риса смешать с 1 столовой ложкой любого растительного масла, добавить 1 столовую ложку свежеприготовленного сока молодой крапивы. Нанести на лицо смесь (1 раз в неделю). Длительность процедуры 15—20 минут, затем маску смыть теплой водой и промокнуть лицо полотенцем.

■ Rp: 1 столовая ложка жирного творога + 1 столовая ложка настоя (части):

Нанести смесь на лицо (1 раз в неделю). Длительность процедуры 15—20 минут, затем маску смыть теплой водой и промокнуть лицо полотенцем.

Сужение пор, устранение жирности кожи

■ Rp: 1 столовую ложку сухой травы хвоша полевого залить 1,5 стакана воды, кипятить 5 минут, при сильном испарении отвар долить кипятком до первоначального объема, процедить. Ежедневно утром и вечером протирать лицо ватным тампоном, смоченным в отваре. 1 раз в неделю — пропитать настоем марлю, сложенную в 2—

3 слоя, и наложить на лицо. Длительность процедуры 15—20 минут, затем маску смыть теплой водой и промокнуть лицо полотенцем.

Выпадение волос, обильная перхоть, зуд кожи головы

• Rp: 1 столовую ложку листьев крапивы заварить 1 стаканом кипятка, настаивать

1,5 часа, процедить. После мытья головы, подсушив волосы, втирать настой в кожу головы 1 раз в неделю. Продолжать лечение до видимого эффекта.

■ RP (г):

герань луговая, листья 50,0

крапива двудомная, листья 50,0

4 столовые ложки / 1 литр кипятка, настаивать 30 минут, процедить. Мыть теплым настоем голову, дать высохнуть волосам, не пользуясь феном.

Повторять процедуру через каждые 2 дня в течение 1 месяца.

■ Rp: (части):

10 г / 4 стакана воды, кипятить 7—10 минут, процедить. Мыть теплым настоем голову, дать высохнуть волосам, не пользуясь феном. Повторять процедуру 3 раза в неделю, курс 2 месяца.

■ Rp: (части):

5 г / 2 стакана воды, кипятить 5—7 минут, долить до первоначального объема при необходимости и процедить. Мыть теплым настоем голову, дать высохнуть волосам, не пользуясь феном. Повторять процедуру 3 раза в неделю, курс 2 месяца.

Перхоть

■ Rp: (части):

1 столовая ложка / 2 стакана воды, кипятить 10 минут, процедить. После мытья головы, подсушив волосы, втирать настой в кожу головы через день за 1-2 часа до сна. Продолжать лечение до видимого эффекта.

Гнойники на коже, перхоть

• Rp: (части):

1 столовая ложка / 1 л воды, кипятить 10—15 минут, процедить. Мыть теплым настоем голову, дать высохнуть волосам, не пользуясь феном. Повторять процедуру

3 раза в день, курс 30—45 дней.

Укрепление волос

- Rp: (г):

Сырье измельчить, залить 1 литром кипятка, держать на слабом огне 15 минут, долить до первоначального объема при необходимости и процедить. Мыть голову

3 три раза в неделю.

« Rp: (г):

Сырье измельчить, залить 1 литром кипятка, держать на слабом огне 15 минут, долить до первоначального объема при необходимости и процедить. Мыть голову

3 три раза в неделю, курс 3—4 недели.

Усиленное салоотделение на коже головы

■ Rp: (г):

Из сухих корней аира и лопуха приготовить порошок, к нему добавить измельченные календулу, хмель и залить смесь 1 литром кипятка, настаивать одни сутки, процедить. Втирать в корни волос на ночь. Повторять процедуру через день, курс

30-45 дней.

■ Rp: (г):

50 г смеси залить 0,5 л 40-градусного спирта, настаивать 15 дней в стеклянной посуде под крышкой, периодически взбалтывая. Втирать в корни волос. Повторять процедуру через день, курс 30-45 дней.

Примеры из лечебной практики

I. Больная, 19 лет.

Диагноз: жирная себорея, осложненная папулезными и пустулезными угрями.

В анамнезе: больна около 7 лет, неоднократно лечилась у косметологов и дерматологов, но эффект лечения не превышал 3 месяцев. Как правило, ухудшение наступало после погрешностей в питании — употребления сластей, жирной пищи, фанты, пепси или перед наступлением менструации.

Фитотерапевтические мероприятия: при клинико-лабораторном обследовании у больной кроме того выявлены хронический гепатохолецистит, дуоденит, дискинезия желчевыводящих путей по гипокинетическому типу, нарушение менструального цикла. Назначено вышеприведенное лечение курсом 2 месяца.

Результаты: после первого курса комплексного лечения отмечено значительное улучшение кожи лица, нормализовались показатели уровня гормонов: фолликулостимулирующего, лютеинового, прогестерона, тестостерона, дегидроэпиандросте-рона, пролактина, эстрона, кортизола. Восстановились деятельность пищеварительного тракта, регулярность менструального цикла. Рекомендованы пожизненно диета и профилактическое — 2 раза в год — фитотерапевтическое лечение.

II. Больная, 23 года.

Жалобы: зуд, сухость, жжение, множественные очаги гиперемии и единичные узелковые высыпания на коже лба и подбородка.

Диагноз: жирная себорея лица, дискинезия желчных путей, хронический гепатохолецистит, гипоменструальный синдром.

В анамнезе: больна около 2 лет.

Фитотерапевтическое лечение', приведенный выше алгоритм с учетом сопутствующих заболеваний.

Результаты лечения: клинические проявления себорейного дерматита исчезли. На месте бывших папулезных высыпаний остались мелкие рубчики и пигментация. Срок наблюдения за отдаленными результатами — 7 месяцев. Рецидива заболевания в данный период не отмечено.

Средства традиционной медицины

■ 100 г корней крапивы, по 50 г корней лопуха, травы с цветками лаванды, чабреца и по 5 штук листьев плюща и олеандра залить 1,5 л винного уксуса и кипятить 30 минут. Втирать в корни волос по 3—5 минут ежедневно (П. Димков, 1979).

■ 200 г измельченных свежих помидоров, 100 г ивовой коры и 50 г листьев ежевики кипятить 20 минут в 2 л воды. Принимать с отваром ванны и делать аппликации на отдельные части тела 1 раз в день или чаще.

■ 10 штук грецких орехов измельчить вместе со скорлупой, добавить по 3 столовые ложки измельченных зерен ячменя, проса и кукурузы, залить 2 л воды и кипятить 30 минут. Пить вместо воды (П. Димков, 1979).

■ Принимать ежедневно по 1 свежему клубню хохлатки плотной за 15 минут до еды 4-дневным курсом.

СКЛЕРОДЕРМИЯ

МКБ-10:

класс Болезни костно-мышечной системы и соединительной ткани блок Системные поражения соединительной ткани М34 Системный склероз

МКБ-10:

класс Болезни кожи и подкожной клетчатки блок Другие болезни кожи и подкожной клетчатки L94.0 Локализованная склеродермия [morphea]

L94.1 Линейная склеродермия

Склеродермия — полисиндромное заболевание, характеризующееся прогрессирующим фиброзом кожи, внутренних органов и сосудистой патологией. При данном заболевании наблюдаются ускорение биосинтеза коллагена, формирование аномальных коллагеновых волокон, облитерация мелких артерий, артериол, капилляров, нарушение функции пораженной ткани, а также образование аутоантител к коллагену, ядрам клеток, эндотелию сосудов, мышцам.

КЛАССИФИКАЦИЯ

Очаговая склеродермия

■ бляшечная

■ мелкоочаговая

Системная склеродермия

■ акросклеротический вариант (CREST-синдром)

■ диффузная прогрессирующая

По форме

■ ограниченная

■ распространенная

■ полосовидная (линейная)

КЛАССИФИКАЦИЯ ОГРАНИЧЕННОЙ СКЛЕРОДЕРМИИ С. И. Довжанский, 1979

Бляшечная (дискоидная) форма

■ индуративно-атрофическая

■ поверхностная «сиреневая»

■ узловатая, глубокая

■ буллезная

■ генерализованная

Линейная форма

■ саблевидная

■ лентообразная, полосовидная Болезнь белых пятен

Идиопатическая атрофодермия Пазини — Пьерини

23 Фитотерапия

Причина заболевания пока не выяснена, но установлена связь возникновения склеродермии с состоянием эндокринной системы, а также с травмами головного мозга и периферической нервной системы.

Очаговая (ограниченная) склеродермия характеризуется быстрым образованием склеротической атрофии, поражением кожи без вовлечения в патологический процесс внутренних органов. Ограниченные формы склеродермии могут заканчиваться выздоровлением, но нередко наблюдается переход в диффузную форму заболевания. Для системной склеродермии характерны 3 стадии: стадия отека, стадия склероза (уплотенения) и стадия атрофии.

При лечении ограниченных форм заболевания назначают антибактериальные, ферментные, детоксические препараты, а также препараты, улучшающие микроциркуляцию в тканях, витамины А, Е, С, Р, PP. Широко используют для лечения всех форм склеродермии бальнеотерапию, в том числе сульфидные или родоновые ванны, серный душ-массаж, хлоридные натриевые ванны, пелоидотерапию (в виде аппликаций или электрофореза). Значительное место в лечении и реабилитации больных склеродермией занимают физиотерапевтические процедуры (фонофорез гидрокортизона, электрофорез лидазы, ронидазы).

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — уменьшение побочного действия химиопрепаратов, удлинение межрецидивного периода, достижение положительного косметического эффекта на открытых участках тела. Основные направления фитотерапии всех форм склеродермии представлены в таблице.

Таблица 190
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противовирусноеаир, береза, датиска, десмодиум, душица, календула, кипрей, кукурузные рыльца, маклейя, малина, мелисса, мята, цетрария, шалфей, эвкалипт | алпизарин, бетулайн, оводорин, препараты аира, березы, датиски, десмодиума, душицы, календулы, кипрея, кукурузных рылец, маклейи, малины, мелиссы, мяты, цетрарии, шалфея, эвкалипта, протефлазид, сангвиритрин, флакозид, хелепин, хитокор
■ Направление: воздействие на воспалениебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки листьев и почек березы, травы зверобоя, цветков календулы, ромашки, листьев мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: улучшение показателей иммунтбереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | гетаирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: замедление процесса склерозирсбадан, береза, гледичия, грушанка, зверобой, зимолюбка, какалия, календула, кипрей, курильский чай, софора, соя, центелла азиатская, чабрец, шалфей | ванияальтан, баданопласт, бетулаир, бетулахит, калефлон, мадекассол, пиаскледин-300, сальвин, софорин, тубелон, чаговит, чай «Душевный»

Окончание табл. 190
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: стимулирование функции корыастрагал, береза, бузина черная, лиственница, солодка | надпочечниковбетулагепат, витамин Р «байкальский», глицирам, диквертин, капилар, настой цветков бузины, листьев березы и травы астрагала
■ Направление: улучшение функции печениартишок, девясил, пижма, расторопша, репешок, ромашка | сибектан, танацехол, хофитол
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур, фитосорбенты | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: восстановление витаминного ба)ирга, крапива, манжетка, облепиха, подорожник, овсяная солома, рябина, шиповник | 1ансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи,холосас
■ Направление: местная терапиябадан, ганодерма, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, кубышка, маклейя, рейши, чабрец, чистотел, шиитаке | алантон, алпизарин, баданопласт, грепол, кондилин, кремы с подорожником, сабельником, чистотелом, ромашкой,лютенурин, масло туи, новоиманин, оводорин, панавир, протефлазид, сангвиритрин, флоравит, хелепин, эпиген

В мировой медицине в качестве противосклеретического средства при склеродермии используют мадекассол (из центеллы азиатской), а в отечественной — пиа-скледин и пиаскледин-300 (из сои), однако, как показывает наша практика, самостоятельного значения в терапии склеродермии данные препараты не имеют. Но хотим обратить внимание на группу лекарственных растений, которые благодаря наличию в них микроэлемента кремния оказывает противосклеротическое действие: хвощ, крапива, пырей, репешок, цикорий, медуница, астрагал.

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rpfc?):

береза, почки | 15,0
календула, цветки | 20,0
пастушья сумка, трава | 10,0
соя,бобы | 10,0
фиалка трехцветная, трава | 20,0
хвощ полевой, трава | 10,0
шиповник, плоды | 20,0
яснотка, трава | 15,0

1 столовая ложка / 200 мл воды. Настаивать 1 час, принимать 2 раза в день. Длительность приема 1 —2 месяца.

♦ Греполом смазывать очаги склероза 2 раза в день.

♦ Диквертин по 2 таблетки 3 раза в день с аскорутином.

♦ Корфит по 1 чайной/столовой ложке 3 раза в день.

♦ Пиаскледин-300 по 1 таблетке 3 раза в день.

♦ Пчелоужаления по 1 пчеле на каждый очаг курсом 15—20 дней.

♦ Сафинор по 1 таблетке 3 раза в день.

♦ Электрофорез на очаги с ротоканом ежедневно с катода (N 15).

Пример из лечебной практики

16 больных.

Диагноз: очаговая склеродермия.

Фитотерапевтические мероприятия: из больных сформировали две группы, идентичные по возрасту, полу, длительности и тяжести заболевания. Больным одной группы назначили указанный выше фитосбор, группе сравнения назначили традиционную терапию. Наряду с оценкой динамики клинических признаков проводили исследование крови на сиаловые кислоты и С-реактивный белок.

Результаты: у пациентов основной группы на 3—7-й день терапии отмечалось побледнение эритемы очагов (в контрольной группе на 11 —15-й), на 4—7-й день — уменьшение инфильтрации (в контрольной группе на 8—18-й), на 11—12-й день — полный регресс клинических признаков (в контрольной группе на 15—20-й день). Даже единственно назначение фитосбора способствовало сокращению сроков разрешения клинических признаков склеродермии. Одновременно почти вдвое увеличились сроки ремиссии.

Средства традиционной медицины

■ 10 штук грецких орехов измельчить вместе со скорлупой, добавить по 3 столовые ложки измельченных ячменя, проса и кукурузы, залить 2 л воды, кипятить 30 минут. Пить вместо воды (П. Димков, 1979).

■ 40 г листьев омелы, по 30 г листьев и соцветий ромашки, травы и корневищ девясила, аира, травы буквицы, чабреца и мелиссы измельчить и смешать, затем 10 г смеси залить 1л холодной кипяченой воды и настаивать ночь. Утром добавить 5 столовых ложек меда, поставить на минимальный огонь, довести до кипения и томить еще 5 минут, затем процедить. Принимать по 100 мл каждые 3 часа, и так в течение

3 месяцев.

ТРЕЩИНЫ КОЖИ

Трещины кожи — это поверхностные или глубокие линейные повреждения кожи ] или слизистых оболочек. Появлению трещин обычно способствуют сухость кожи, I вызываемая патологическими состояниями организма, в том числе гиповитаминозом А, профессиональными вредностями, а также ношение неудобной или тесной обуви. Трещины обычно появляются в складках кожи и над суставами, а трещины ! за ушными раковинами, в углах рта, пахово-бедренных или межпальцевых складках стоп часто сочетаются с микробным или грибковым поражением. Появление трещин на подошвах, в частности на пятках, нередко вызвано рубромикозом, псориа-^1 зом,гиповитаминозом.

Тактика лечения трещин кожи состоит в первоначальном исключении причин, вызвавших их появление.

! Как правило, рекомендуют после горячей мыльной ванночки удалить роговые массы вокруг трещин тупым режущим предметом.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии трещин кожи представлены в таблице.

Таблица 191
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: восстановление гемокоагулящастрагал, береза, донник, каштан, манжетка, солодка, софора, тысячелистник | 1Иангионорм, венен, венитан, веноплант, детралекс, троксевазин, троксерутин, эскузан, эсфлазид, эсцин
■ Направление: повышение уровня иммунитетбереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | аирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: стимулирование функции Kopiастрагал, береза, бузина черная, лиственница, солодка | j надпочечниковбетулагепат, витамин Р «байкальский», глицирам, диквертин, капилар, настои бузины, березы и астрагала
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин

Окончание табл. 191
Наименование растений | Фитопрепараты
• Направление: противоаллергическоеаир, береза, датиска, календула, кукурузные рыльца, медуница, мята, солодка, тысячелистник, фиалка трехцветная, хвощ | бетулайн, глицирам, препараты аира, малины, мелиссы, мяты, кукурузных рылец, календулы, датиски, душицы, березы, цетрарии, маклейи, десмодиума, сангвиритрин, хитокор
■ Направление: восстановление витаминногоирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | 1 минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, проростки ячменя, овса, пшеницы, сок облепихи, холосас
■ Направление: местная терапиябадан, ганодерма, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, кубышка, маклейя, рейши, чабрец, чистотел, шиитаке | алантон, алпизарин, баданопласт, грепол, кондилин, кремы с подорожником, сабельником, чистотелом, ромашкой, лютенурин, масло туи, новоиманин, оводорин, панавир, протефлазид, сангвиритрин, флоравит, хелепин, эпиген

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части): береза, почки | 3
календула, цветки | 4
репешок, трава | 2
ромашка, цветки | 2
хвощ, почки | 2
чистотел, почки | 1

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня. Длительность приема 2—3 недели.

♦ Ванночки с крахмалом, хвойным экстрактом, морской солью или питьевой содой.

♦ Кремы «Экстэл», «Бетулашарм», «Бехитол», «Сибирский», «Бишофит», греполом (водно-спиртовой экстракт плодов грецкого ореха, травы полыни, почек березы, корней солодки, коры корицы) наносить на трещины кожи 2 раза в день.

♦ Фиторен по 0,5 чайной ложки 2 раза вдень.

Средства традиционной медицины

■ 8 г листьев земляники залить 0,5 л холодной воды на 5 часов, затем настой кипятить на малом огне еще 10 минут. Использовать для промывания трещин кожи.

■ Сухую траву клевера розового положить на раскаленное железо, чтобы она стала пеплом. Остывший пепел собрать, просеять и смешать с оливковым маслом. Использовать для компрессов утром и вечером.

■ 1 столовую ложку сухой травы будры измельчить до порошка и добавить 1 столовую ложку меда. Намазать на льняную тряпицу и прибинтовать к ране на 12 часов.

ТУБЕРКУЛЕЗ КОЖИ

МКБ-10:

класс Некоторые инфекционные и паразитарные болезни

блок Туберкулез

А18.4 Туберкулез кожи и подкожной клетчатки

Туберкулез кожи — группа дерматозов, характеризующихся проникновением в кожу и подкожную клетчатку туберкулезных микобактерий, как правило, через кровь и лимфу из очагов туберкулеза, развившегося в других органах, редко — через повреждения кожного покрова. Патологический процесс в коже поэтому сочетается с туберкулезом лимфатических узлов, костей и легких.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По клинике

■ колликвативный (скрофулодерма)

■ люпоидный (туберкулезная, или обыкновенная, волчанка)

■ индуративный

■ папулонекротический

■ лихеноидный (лишай золотушный)

Волчанка туберкулезная (lupus vulgaris) — наиболее часто встречающаяся форма туберкулеза — возникает преимущественно на лице, сочетаясь иногда с поражением слизистых оболочек. На коже появляется бугорок (люпома) величиной от булавочной головки до горошины, безболезненный, мягкой консистенции, бледно-красного цвета с желтоватым оттенком. При надавливании стеклом покраснение исчезает, и на побледневшем фоне отчетливо выступают пятна цвета яблочного желе. Люпома растет медленно, в последующем распадается с образованием язвы, после заживления которой остается белый рубец.

Лечение направлено на ликвидацию туберкулезной инфекции в организме, факторов, вызывающих поражение кожи и подкожной клетчатки. Оптимальным вариантом считается комбинированная терапия антибиотиками и препаратами гидрази-да изоникотиновой кислоты. В зависимости от разновидностей туберкулеза кожи терапию комбинируют с парааминосалициловой кислотой и витамином Д. Большое значение придается бессолевой, богатой белками и витаминизированной диете, светолечению, общеукрепляющей терапии.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности назначенного лечения, минимизация побочного действия химиопрепаратов, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии туберкулеза кожи представлены в таблице.

Таблица 192
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: устранение туберкулезной и!бадан, грушанка, девясил, зверобой, зимолюбка, какалия, калган, кровохлебка, кубышка, маклейя, чабрец, чистотел | [фекцииалантон, баданопласт, лютенурин, новоиманин, отвары лапчатки прямостоячей, кровохлебки, грушанки, зимолюбки, сангвиритрин
■ Направление: повышение уровня иммунит!береза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | :таирмалакс, оводорин, плантаглюцид, фитомикс-40, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: восстановление витаминногсирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | и минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, проростки ячменя, овса, пшеницы, сок облепихи, холосас
• Направление: устранение интоксикации и девясил, лопух, топинамбур | 1исбактериозабелосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: местная терапиябадан, ганодерма, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, маклейя, рейши, сабельник, чабрец, чистотел, шиитаке | алантон, алпизарин, баданопласт, грепол, кондилин, кремы с подорожником, сабельником, чистотелом, ромашкой лютенурин, масло туи, новоиманин, оводорин, панавир, протефлазид, сангвиритрин, флоравит, хелепин, эпиген

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Кр(г):

1 столовая ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, процедить и принимать по

0,5 стакана 2 раза в день до еды. Длительность приема 2—3 месяца.

♦ Настой плодов рябины (5,0/200,0), или листьев крапивы (2,0/200,0), или плодов шиповника (10,0/200,0), или витамин Р «байкальский» (по инструкции).

♦ Тубелон по 1 капсуле 2 раза вдень курсом 3 месяца.

♦ Фитоаппликации с ротоканом, хлорофиллиптом, сальвином, новоиманином, пинабином, настойкой календулы, эвкалипта, арники, экстрактом родиолы. После уменьшения явлений экссудации наложение на кожу 2 раза в день мазевых лекарственных форм, в том числе грепола, мазей с календулой, арникой, багульником.

♦ Экстракт родиолы по 15—30 капель утром и днем до еды (или экстракт элеутерококка по 1 чайной ложке 2—3 раза в день). Курс 3—6 недель.

♦ Диета должна включать продукты, содержащие полифенолы, фитонциды, эфирные масла, комплекс поливитаминов (лимонник, орех, петрушка, подорожник, подсолнечник, рябина красная, арония, смородина черная, шиповник, лук, чеснок, салат, ирга, слива, виноград и др.).

Пример из лечебной практики

Больная, 54 года.

Диагноз: туберкулез кожи.

В анамнезе: года три тому назад обратила внимание, что спереди ушной раковины образовались плотные узелки. После проведения биопсии установлен предположительный диагноз «лимфома», но лечения врач не назначил.

Фитотерапевтические мероприятия: больной рекомендовано вышеприведенное лечение курсом 4 месяца.

Результаты: после первого курса количество плотных узелков уменьшилось, но инфильтрация стала продвигаться вверх по щеке, оставляя после себя рубцовую ткань. Вновь назначен курс лечения. Наблюдение больной ведем в течение 2 лет.

I Амбулаторное фитотерапевтическое лечение дает умеренное улучшение, но полно-J стью процесс пока не устранен.

Средства традиционной медицины

■ Растопить 1 чайную ложку сахара, смешать с 2 столовыми ложками измельченного хрена и наносить на очаги 2 раза в день.

■ Смешать в равных объемах настойку почек березы и соцветий зверобоя и наносить 2—3 раза в день на очаги. Принимать внутрь смесь по 70 капель 3 раза в день, и так в течение 2 месяцев.

■ По 40 г тертого хрена, измельченного имбиря, 100 г сливочного масла, 0,5 кг меда перемешать и применять наружно и внутрь по 50 г перед сном.

ФОТОДЕРМАТИТ

МКБ-10:

класс Болезни кожи и подкожной клетчатки

блок Болезни кожи и подкожной клетчатки, связанные с воздействием излучения

L55 Солнечный ожог

L56 Другие острые изменения кожи, вызванные ультрафиолетовым излучением

Фотодерматиты — заболевания, вызываемые действием солнечных лучей и поражающие преимущественно открытые участки кожного покрова. Это большая группа дерматозов с длительным течением (пигментная ксеродерма, порфирии, световая оспа, почесуха, хейлит, крапивница, эритема, пеллагра и проч.).

КЛАССИФИКАЦИЯ

По причине развития

■ фототоксический

■ фотоаллергический

■ полиморфный

■ фотодерматит на фоне эндогенного характера (при ферментативной недостаточности печени, нарушении порфиринового и витаминного обменов)

Фототоксический дерматит возникает под действием ультрафиолетовой части солнечного излучения на кожу, чаще после воздействия на нее сока некоторых растений (борщевик, укроп, петрушка), лекарственных средств (сульфаниламиды), средств бытовой химии (фотоактивные красители - эозин, акридиновый оранжевый).

Фотоаллергический дерматит развивается вследствие сочетанного действия аллергического и/или токсического фотосенсибилизирующего вещества (производные фенотиазина, тетрациклины, сульфаниламидные препараты, пероральные контрацептивы) и солнечного облучения.

Фотодерматит полиморфный (полиморфная светозависимая сыпь) — хронический рецидивирующий наследственный фотодерматит.

Клиническая картина фотодерматитов различна, но может проявляться эритемой, пузырными высыпаниями и другими изменениями на коже и слизистых оболочках. Часто наблюдают конъюнктивит, хейлит, ухудшение общего состояния. Сыпь обычно разрешается через 2—3 недели, но после очередного солнечного облучения заболевание рецидивирует.

Лечение фотодерматозов предусматривает исключение причин, вызвавших заболевание, назначение препаратов никотиновой кислоты, парааминобензойной кислоты, противомалярийных и антигистаминных препаратов, а также защитных наружных средств.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности назначенного лечения, минимизация побочного действия химиопрепаратов, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии фотодерматита представлены в таблице.

Таблица 193
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: повышение уровня иммунитет NB! Нежелательно назначать данную группу ф при нервном перевозбуждении, в период менебереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | аитопрепаратов в жаркую погоду, груацииирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: улучшение функции печениартишок, девясил, пижма, расторопша, репешок, ромашка | сибектан, танацехол, хофитол
• Направление: стимулирование функции корастрагал, береза, бузина черная, лиственница, солодка | ы надпочечниковбетулагепат, витамин Р «байкальский», глицирам, диквертин, капилар, настой цветков бузины, листьев березы и травы астрагала
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: восстановление витаминногоирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | л минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, проростки ячменя, овса, пшеницы, сок облепихи, холосас
■ Направление: местная терапиябадан, ганодерма, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, маклейя, рейши, сабельник, чабрец, чистотел, шиитаке | алантон, алпизарин, баданопласт, грепол, кондилин, кремы с подорожником, сабельником, чистотелом, ромашкой лютенурин, масло туи, новоиманин, оводорин, панавир, протефлазид, сангвиритрин, флоравит, хелепин, эпиген

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечания

1. При появлении отеков, в острой стадии заболевания

Назначать дополнительно лекарственные растения с мочегонным действием (береза, брусника, можжевельник). NB!Избегать назначения в острой стадии заболевания фитопрепаратов с фотосенсибилизирующим действием типа петрушки, крапивы, сельдерея, пастернака, ряски, а также яркоцветущих растений, например ромашки, пижмы, череды, девясила.

2. При появлении зуда, эритемы и признаков мокнутия

Назначать фитотранквилизаторы, например настой валерианы (5 г / 200 мл), или отвар корней синюхи (10 г / 200 мл), или галеновы препараты — настойки валерианы, пустырника, пассифлоры, пиона (20—40 капель вечером). Чередовать препараты каждые 2 недели во избежание привыкания или дисфункции кишечника (от валерианы).

♦ Rp (г):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по 0,5 стакана

2 раза вдень. Длительность приема 1—2 месяца.

♦ Витамин Р «байкальский» по 1 капсуле (60 мг) в день.

♦ Тюбаж с солью ширлайн еженедельно.

♦ На область кожных проявлений заболевания компресс с отваром бадана, настоем травы тысячелистника.

♦ Хитопан по 1 таблетке 3 раза в день перед едой.

Пример из лечебной практики Больной, 46 лет.

Диагноз: фотодерматит кожи кистей и лица.

В анамнезе: около 2 лет назад на лице и тыльных поверхностях кистей появились бурые пятна и пузыри. При лабораторном обследовании обнаружено резкое снижение уровня витамина РР (страдает хроническим алкоголизмом, алкогольным циррозом печени). Помимо диагноза «фотодерматит кожи кистей и лица», поставлены диагнозы «пеллагра», «гиповитаминоз РР».

Фитотерапевтические мероприятия: нами назначено вышеприведенное лечение курсом 4 недели.

Результаты: после первого курса лечения фитопрепаратами наступило полное излечение от фотодерматита, повысился общий тонус организма.

Средства традиционной медицины

■ По 10 г ивовой коры и листьев березы залить 1 л воды, кипятить 10 минут, затем процедить. Накладывать теплые компрессы на измененные участки кожи.

■ 1,4 кг соломы овса кипятить 30 минут в 5 л воды, затем процедить. Принимать 25-минутные ванны с отваром ежедневно.

■ 50 г корней лопуха, 30 г корней девясила, по 20 г корней коровяка и листьев подорожника смешать и 70 г смеси кипятить 10 минут в 1 л воды. Пить 3-4 стакана в день.

ЧЕСОТКА

МКБ-10:

класс Некоторые инфекционные и паразитарные болезни блок Педикулез, акариаз и другие инфестации В86 Чесотка

Чесотка — паразитарное заболевание кожи, вызываемое чесоточным клещом. Заражение происходит чаще всего при прямом контакте здорового человека с больным, реже — через постельное или нательное белье, мягкую мебель, в раздевалках бань, массажных комнатах и при половых сношениях. Инкубационный период длится от нескольких дней до 6 недель.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По клинике

■ неосложненная

■ осложненная

Больные предъявляют жалобы на сильный зуд вечером и ночью. При обследовании выявляются чесоточные ходы, расчесы в межпальцевых складках, на сгибательной поверхности лучезапястных и локтевых суставов, в области половых органов и внутренней поверхности бедер.

Изредка клещ поражает кожу лица, ладони и голову. Заболевание может осложниться пиодермией или дерматитом.

Лечение чесотки предусматривает изоляцию пациента и дезинсекцию постельного и нательного белья. Назначают препараты, содержащие серу, бензил бензоат, тиосульфата натрия в растворе, раствор эсдепалетрина и пиперонила бутоксида, перметрин, кротамион, лосьон линдана, а также мази, содержащие деготь.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — излечение и повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии чесотки представлены в таблице.

Таблица 194
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противопаразитарноеаир, багульник, береза, бузина черная, девясил, душица, хрен, чеснок, чистотел | препараты аира, душицы, березы, чистотела
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая

Окончание табл. 194
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: повышение уровня иммунитетебереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | ирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур , | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: восстановление витаминного иирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, проростки ячменя, овса, пшеницы, сок облепихи, холосас
■ Направление: местная терапиябадан, ганодерма, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, маклейя, рейши, сабельник, чабрец, чистотел, шиитаке | алантон, алпизарин, баданопласт, грепол, кондилин, кремы с подорожником, сабельником, чистотелом, ромашкой лютенурин, масло туи, новоиманин, оводорин, панавир, протефлазид, сангвиритрин, флоравит, хелепин, эпиген

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Кипятить 15 минут, принимать по 70 мл 2—3 раза в день.

♦ Наружное орошение чемеричной водой 2—3 раза в день. Курс 3 — 5 дней. Средства традиционной медицины

■ 3-4 столовые ложки травы тысячелистника залить 0,5 л горячей воды, кипятить 15 минут, затем настаивать 45 минут, процедить. Делать примочки и орошения.

■ 100—200 г сухих плодов можжевельника залить 1 л кипящей воды и кипятить 15 минут, настаивать 45 минут, затем процедить и вылить в ванну. Курс лечения 6 ванн (через день) по 15 минут каждая.

■ 50 г корней щавеля конского залить 1 л воды, кипятить 45 минут, процедить. Обмывать тело, делать примочки.

ЭКЗЕМА

МКБ-10:

класс Болезни кожи и подкожной клетчатки блок Дерматит и экзема L30.0 Монетовидная экзема L30.1 Дисгидроз [помфоликс]

Экзема — воспалительное заболевание кожи нервно-аллергического происхождения, характеризующееся сыпью, чувством жжения, зудом, со склонностью к рецидивам.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По клинике

■ микробная

■ истинная

■ детская

■ профессиональная

■ паратравматическая

■ герпетиформная (вирусная)

■ себорейная

■ другие

По течению

■ острая

■ подострая

■ хроническая

Больные предъявляют жалобы на интенсивный зуд, который вызывает невротические расстройства, бессонницу.

Процесс характеризуется островоспалительной отечной эритемой с высыпанием серопапул или микровезикул, которые быстро вскрываются, не оформившись, а на их месте обнажаются точечные эрозии (так называемые серозные колодцы), из которых выделяется серозный экссудат, образуя обильно мокнущую поверхность. Высыпания носят симметричный характер со склонностью к распространению на кожу верхних, нижних конечностей и туловища. По мере уменьшения воспалительных явлений, свойственных экзематозному процессу, мокнутие сменяется образованием корочек, чешуек, шелушением (eczema crustosum, eczema squamosum), появляются вторичные пигментно-сосудистые или депигментированные пятна, которые постепенно разрешаются.

Общее и местное лечение экземы сходно с таковым при атопическом дерматите.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии экземы представлены в таблице.

Таблица 195
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противоаллергическоеаир, береза, датиска, календула, кукурузные рыльца, медуница, мята, солодка, тысячелистник, фиалка трехцветная, хвощ | бетулайн, глицирам, препараты аира, малины, мелиссы, мяты, кукурузных рылец, календулы, датиски, душицы, березы, цетрарии, маклейи, десмодиума, сангвиритрин, хитокор
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: повышение уровня иммунитетабереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | ирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: стимулирование функции корыастрагал, береза, бузина черная, лиственница, солодка | 1адпочечниковбетулагепат, витамин Р «байкальский», глицирам, диквертин, капилар, настой цветков бузины, листьев березы и травы астрагала
• Направление: восстановление функции печениартишок, девясил, пижма, расторопша, репешок, ромашка | сибектан, танацехол, хофитол
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: восстановление витаминного и мирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | инерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, проростки ячменя, овса, пшеницы, сок облепихи, холосас
■ Направление: местная терапиябадан, ганодерма, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, маклейя, рейши, сабельник, чабрец, чистотел, шиитаке | алантон, алпизарин, баданопласт, грепол, кондилин, кремы с подорожником, сабельником, чистотелом, ромашкой, лютенурин, масло туи, новоиманин, оводорин, панавир, протефлазид, сангвиритрин, флоравит, хелепин, эпиген

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечания

1. Паратравматическая (варикозная) экзема

Назначают, кроме прочего, фитопрепараты, устраняющие гиповитаминоз, тканевую гипоксию, усиливающие микроциркуляцию в тканях (фловерин, троксева-зин, эсфлазид).

2. Герпетическая экзема

Назначают, кроме прочего, антивирусные, противогерпетические фитопрепараты (алпизарин, флакозид).

3. Повышение неспецифической сопротивляемости организма

Назначают в комплексное лечение биогенные стимуляторы, в том числе экстракт алоэ, биосед, сапарал, настойки валерианы, левзеи, заманихи, экстракт элеутерококка.

4. Лечение кожи вокруг язвенного дефекта

Назначают дополнительно орошение отварами коры дуба, каштана, сушеницы, зверобоя, тысячелистника (чередовать).

♦ Rp {части):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по 70 мл 3 раза в день. Длительность приема 1 — 1,5 месяца.

♦ Ванны с морской солью, хвойно-валериановые или настоем приведенного выше I сбора.

♦ Наружно грепол, кремы с сабельником, подорожником, календулой, чередуя их каждые 3 дня.

I ♦ Стимбифид по 1 таблетке 3 раза в день.

I ♦ Фитоновосед по 1 чайной ложке вечером,

j ♦ Экстракт родиолы по 1 капле утром и днем.

Терапия сопровождения

Фитованны

• Rp (г):

Весь сбор залить 3 л кипятка, настаивать в теплом месте 2 часа, процедить и добавить в ванну (36—38 °С). Длительность процедуры 15—20 минут, принимать через день, курс 12—15 ванн.

Можно назначать также при других заболеваниях кожи.

Примеры из лечебной практики

I. Больной, 24 года.

Жалобы: множественные гнойные и мокнущие участки кожи на лице, предплечьях.

Диагноз: распространенная микробная экзема.

В анамнезе: болен в течение месяца, беспокоят гнойничковые высыпания. Пробовал лечиться йодом, но это усугубило состояние больного: высыпания появились еще и на коже шеи. В детстве долго болел атопическим дерматитом. После установления диагноза «распространенная микробная экзема» пациенту назначили лечение, от которого он отказался.

Фитотерапевтические мероприятия: назначено вышеприведенное лечение курсом полтора месяца.

Результаты: после курса все явления экземы исчезли. Рекомендовано профилактическое лечение.

II. Больной, 54 года.

Жалобы: зуд, мокнутие кожи лица, кистей рук, туловища.

Диагноз: истинная экзема.

В анамнезе: болен около 23 лет с ухудшением состояния в осенний период года. Периодически проходит амбулаторное или стационарное лечение. Принимал все доступные препараты витаминного, успокоительного и противоаллергического характера. Эффективность медикаментозной терапии всегда была невелика.

Фитотерапевтические мероприятия: при обследовании выявлены обострение хронической истинной экземы распространенной формы, хронический гипера-цидный гастрит, неврастения слабой степени. Рекомендованы сбор трав № 2 (при повышенной кислотности желудка), настойки аралии и валерианы, экстракт элеутерококка (по 40 капель утром до еды, чередовать), хвойно-валериановые ванны, а также наружное лечение (3 дня примочки из отвара корневищ бадана, в последующие дни мазь с красавкой, шиповником, ромашкой, календулой).

Результаты: через 22 дня все явления экземы полностью исчезли. Рекомендованы профилактические курсы лечения в осенний период года. В ходе 2-летнего динамичного наблюдения появления экземы не отмечено.

Средства традиционной медицины

■ 50 г свежей травы зверобоя измельчить, залить 0,5 л холодной воды, настаивать 4 часа, кипятить 5 минут, затем охладить и процедить. В полученном отваре держать покрытое экземой место 20-30 минут, после чего сделать компресс на ночь.

■ Смешать горох, фасоль, чечевицу, поджарить, смолоть на кофемолке. 1 кг молотой смеси смешать со свиным жиром. Втирать в кожу смесь 2 дня подряд утром и вечером. Через 2 дня приготовить отвар семян фасоли и промыть им больные места. Лечение длительное, но эффективное.

■ По 100 г коры осины, листьев и зеленых плодов грецкого ореха кипятить 15 минут в 1 л воды. Отвар использовать для ванн в пропорции 1 столовая ложка на 1 л воды.

ЭПИДЕРМОФИТИЯ

МКБ-10:

класс Некоторые инфекционные и паразитарные болезни блок Микозы

В35.6 Эпидермофития паховая

Эпидермофития — микоз, при котором поражению подвергаются гладкая кожа и ногтевые пластинки. Заболевание возникает вследствие заражения грибами рода эпидермофитонов.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По типу

■ юношеские

По клинике

■ сквамозная

■ интертригинозная

■ дисгидротическая

■ эпидермофития ногтевых пластинок стоп

Эпидермофитию стоп вызывает гриб Trichophyton mentagrophytes var. interdigitale, который прежде классифицировался как Epidermophyton Kaufmann — Wolf. Поэтому правильнее называть заболевание микозом стоп. Больные предъявляют жалобы на появление воспалительных шелушащихся пятен с резко очерченными краями в виде валиков, состоящих из мелких пузырьков, корочек и чешуек. Сливаясь, пятна образуют очаги, а те, в свою очередь, дуги и гирлянды. Очаги округло-овальной формы, иногда с мокнущими эрозиями, серозно-гнойными корками. Центр очага с течением времени бледнеет и несколько западает. Субъективно больной ощущает зуд. Самые частые причины заражения — повышенная потливость стоп, анатомофизиологические особенности кожи и строения стоп, pH пота, опрелости, потертости, а также гиповитаминозы, нейроэндокринные расстройства, нарушения сосудистого аппарата нижних конечностей.

Дисгидротическая форма заболевания проявляется на своде стопы в виде групп пузырьков с плотным покрытием размером от булавочной головки до горошины. Пузырьки сливаются, образуют большие эрозированные поверхности на стопах, которые быстро инфицируются, что может привести к лимфангииту и лимфадениту. Беспокоят зуд и болезненность, нарушается общее состояние.

Для интертригинозной формы характерно поражение межпальцевых промежутков IV и V пальцев стоп, затем патологический процесс захватывает стопу. Образуются трещины, отслаивается эпидермис в виде лохмотьев, эрозируется кожа в межпальцевых промежутках. Больного иногда беспокоит нестерпимый зуд. Нередко присоединяется вторичная инфекция, могут развиться хроническое рецидивирующее рожистое воспаление голеней, тромбофлебит.

При нерациональном лечении эпидермофитии появляются регионарные и генерализованные аллергические высыпания — эпидермофитиды, или микиды. При длительном течении процесса очаги эпидермофитии и микиды могут трансформироваться в микотическую экзему.

Островоспалительные явления устраняют по принципу лечения острой экземы. Назначают фунгицидные препараты (водно-спиртовые растворы анилиновых красок, жидкости Кастеллани, Кричевского и Бережного, нитрофунгин, микосептин, микозолон, канестен , 5—10% серно-дегтярные, Вилькинсона), отслойки по Ариевичу и Шеклакову. Лечение ногтей следует проводить в микологических кабинетах. В тяжелых случаях рекомендуется госпитализация.

I

ФИТОТЕРАПИЯ

Свыше 1000 видов высших растений обладают антимикотическим действием. Цель фитотерапии — повышение результативности лечения и качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии эпидермофитии представлены в таблице.

Таблица 196
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противоаллергическоеаир, береза, датиска, календула, кукурузные рыльца, медуница, мята, солодка, тысячелистник, фиалка трехцветная, хвощ | бетулайн, глицирам, препараты аира, малины, мелиссы, мяты, кукурузных рылец, календулы, датиски, душицы, березы, цетрарии, маклейи, десмодиума, сангвиритрин,хитокор
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил,дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: повышение уровня иммушбереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | -петаирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: стимулирование функцииастрагал, береза, бузина черная, лиственница, солодка | коры надпочечниковбетулагепат, витамин Р «байкальский», глицирам, диквертин, капилар, настой цветков бузины, листьев березы и травы астрагала
■ Направление: восстановление функции партишок, девясил, пижма, расторопша, репешок, ромашка | еченисибектан, танацехол, хофитол
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: восстановление витаминнсирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | >го и минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, проростки ячменя, овса, пшеницы, сок облепихи, холосас

Окончание табл. 196
Наименование растений | Фитопрепараты
• Направление: местная терапиябадан, ганодерма, девясил, зверобой, калган, кровохлебка, маклейя, рейши, сабельник, чабрец, чистотел, шиитаке | алантон, алпизарин, баданопласт, грепол, кондилин, кремы с подорожником, сабельником, чистотелом, ромашкой, лютенурин, масло туи, новоиманин, оводорин, панавир, протефлазид, сангвиритрин, флоравит, хелепин, эпиген

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечания

1. Для профилактики эпидермофитии рекомендовано после мытья ног вечером

2—3 раза в неделю протирать кожу стоп яблочным уксусом, раствором ротокана или настойкой календулы. Профилактический курс 1—2 месяца.

2. Для лечения можно использовать пищевые эссенции: кизиловую, миндальную, клубничную, вишневую, в состав которых входят альдегиды, обладающие противомикробным, противомикотическим действием. В частности, они имеют выраженную фунгицидную активность в отношении межпальцевого и красного трихофитона.

3. В качестве рекомендации: лечение эпидермофитии и других микозов эффективно мазями с березовым и сосновым дегтем 5—10% концентрации и/или в комбинации дегтя с серой, салициловой кислотой, нафталаном. Деготь часто вводят в состав лаков — коллодиевых растворов дегтя 2—5% концентрации.

♦ Rp (г):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по 0,5 стакана

2 раза вдень. Длительность приема 2—3 недели.

♦ Грепол (крем) на кожу стоп 2 раза в день.

♦ Приведенный выше сбор использовать для примочек, фитованночек, увеличив дозу: 5 чайных ложек смеси на 1 л воды.

♦ Фитованночки с настоем травы череды, коры дуба, семенами льна, травой тысячелистника. Делать до тех пор, пока не прекратится мокнутие, а затем использовать цинковые пасты, мази с содержанием дегтя, настойку календулы, ротокан.

Пример из лечебной практики

Больная, 33 года.

Диагноз: хроническая форма эпидермофитии стоп.

В анамнезе: больна около 4 лет, диагноз подтвержден микологическими исследо-| ваниями. Неоднократно лечилась в местном диспансере, но улучшение наступало ненадолго.

Фитотерапевтические мероприятия: назначено вышеприведенное лечение курсом 1,5 месяца.

Результаты: исчезли краснота, активное шелушение. Осталось легкое шелушение и сухость бывшего очага экземы. Рекомендован профилактический курс лечения в осенний период.

Средства традиционной медицины

■ 10 листьев олеандра залить 0,3 л кипятка и кипятить еще 10 минут на малом огне. После охлаждения процедить и отваром протирать пораженные места 2—3 раза в день (П. Димков, 1979).

■ 4 столовые ложки измельченного хрена, 2 столовые ложки листьев ивы и 8 столовых ложек меда перемешать и смазывать пораженные участки кожи 3 раза в день.

■ По 30 г травы тысячелистника и травы лапчатки серебристой, 20 г листьев плюша и 5 г травы зверобоя залить 2 л воды, кипятить на малом огне, пока отвар не упарится наполовину. Холодным отваром протирать больные места 2 раза в день.

ЭРИТЕМА УЗЛОВАТАЯ

МКБ-10:

класс Болезни кожи и подкожной клетчатки блок Другие болезни кожи и подкожной клетчатки L95.1 Эритема возвышенная стойкая

Эритема узловатая — заболевание из группы глубоких ангиитов кожи, проявляющееся воспалительными узлами на нижних конечностях. Патогенез заболевания: сенсибилизация сосудов кожи и подкожной клетчатки возбудителями инфекций; i обычно узловатая эритема развивается после или на фоне общих инфекций (стрептококковая ангина, туберкулез, лепра, сифилис, микозы). Сульфамиды, бромиды и оральные контрацептивы наиболее часто ответственны за развитие узловатой эритемы.

I КЛАССИФИКАЦИЯ

По течению

■ острая

• хроническая

I --

Для острой узловатой эритемы характерны высыпание на голенях болезненных ярко-красных отечных узлов величиной до 3—4 см, лихорадка и повышение температуры тела до 38 °С, головная боль, иногда артралгии. Узлы бесследно исчезают | спустя 2—3 недели, последовательно меняя окраску на синюшную, зеленоватую,

| желтую (так называемое цветение синяка). Изъязвления узлов не бывает. Заболева-

I ние не рецидивирует.

Хроническая узловатая эритема (узловатый ангиит) — заболевание с частыми рецидивами, которые возникают преимущественно весной и осенью. Характеризуется появлением небольшого числа плотных, умеренно болезненных узлов телесного или синюшно-розового цвета величиной с грецкий орех на голенях, иногда — бедрах, часто наблюдается отечность нижних конечностей. Узлы имеют склонность к изъязвлению.

При впервые возникшей узловатой эритеме возможно самостоятельное использование нестероидных противовоспалительных препаратов для облегчения состояния. Рекомендуют держать ноги.в приподнятом положении (по возможности) и использовать эластические бинты и чулки.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение эффективности химиотерапии, уменьшение частоты обострений и побочного действия химиопрепаратов, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии узловатой эритемы представлены в таблице.

Таблица 197
Наименование растений | Фитопрепараты
• Направление: антибактериальноеаир, береза, датиска, десмодиум, душица, календула, кипрей, кукурузные рыльца, маклейя, малина, мелисса, мята, цетрария, шалфей, эвкалипт | алпизарин, бетулайн, оводорин, препараты аира, малины, мелиссы, кипрея, мяты, кукурузных рылец, календулы, датиски, шалфея, эвкалипта, душицы, березы, цетрарии, маклейи, десмодиума, протефлазид, сангвиритрин, флакозид, хелепин, хитокор
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, календула, курильский чай, какалия, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: повышение показателей иммунибереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | тетаирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, фитомикс-40, эстифан
■ Направление: воздействие на повышенный про ингибиторовбадан, береза, гледичия, ольха, грушанка, зверобой, зимолюбка, календула, кипрей, курильский чай, какалия, софора, чабрец, чага, шалфей | цесс фибринолиза за счет использованияальтан, бетулаир, бетулахит, калефлон, баданопласт, сальвин, тубелон, чаговит, чай «Душевный», софорин
■ Направление: стимулирование функции коры гастрагал, береза, бузина черная, лиственница, солодка | вдпочечниковбетулагепат, витамин Р «байкальский», глицирам, диквертин, капилар настои бузины, березы, астрагала

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части): береза, листья | 3
бузина черная, цветки | 3
маклейя,трава | 2
подорожник, листья | 2
софора, плоды | 4
эвкалипт, листья | 3

1 столовая ложка / 500 мл воды. Настаивать 8 часов, принимать в течение дня. Длительность приема 2—6 недель.

♦ Греполом протирать кожу пораженных участков 2 раза в день.

♦ Местно наносить (каждые 5 дней меняя) кремы «Сибирский», с сабельником, а также ротокан, фиторен, сангвиритриновую мазь.

♦ Фитомикс-40 по 1 чайной ложке 3 раза в день перед едой.

Пример из лечебной практики

Больная, 38 лет.

Диагноз: узловатая эритема.

В анамнезе: больна около 5 лет, и каждый год ухудшение наступает осенью. В поликлинике назначали антибиотики, наружные средства (в том числе мазь Вишневского).

Фитотерапевтические мероприятия: нами рекомендовано лечение по приведенной выше схеме курсом 4 недели.

Результаты: все проявления узловатой эритемы исчезли, новые очаги не появляются

Средства традиционной медицины

• 1 л молока залить по 30 г листьев крапивы и щавеля конского, 10 г травы мак-лейи, кипятить на слабом огне 20 минут, непрерывно помешивая смесь свежесрезанным побегом боярышника или терна. Добавить 4 столовые ложки меда и кипятить еще 10 минут. В горячем виде процедить и использовать как мазь.

■ По 3 г травы буквицы, золототысячника, зверобоя и корней девясила смешать и залить 0,5 л воды, настаивать 15 минут. Половину настоя выпить утром натощак, другую вечером перед сном.

■ Опустить в емкость по 12 г травы звездчатки (мокрицы), тысячелистника, подорожника, 6 г травы зверобоя, 4 столовые ложки меда, 0,25 л вина, 0,75 л воды и оставить смесь на ночь, утром кипятить 5 минут, настаивать 10 минут. Пить каждые полчаса по глотку.

Фитопрепараты и БАДы, рекомендуемые при кожных и венерических заболеваниях

Альтан

■ Состав: экстракт соплодий ольхи клейкой

■ Действие: антиоксидантное, антимутагенное, противоопухолевое, противовоспалительное, тонизирующее, стимулирует апоптоз

■ Показания: профилактика или терапия сопровождения при язвенном колите, болезни Крона, неязвенном проктосигмоидите, энтероколите, раке желудка и кишечника

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Алпизарин

■ Состав: трава копеечника или листья манго

■ Действие: антимикробное, ингибирует деление ДНК-содержащих вирусов простого герпеса, опоясывающего лишая, цитомегаловируса, вируса иммунодефицита человека, индуцирует продукцию альфа-интерферона, стимулируя клеточный и гуморальный иммунитет

■ Показания: острые и рецидивирующие формы простого герпеса экстрагени-тальной и генитальной локализаций, опоясывающий лишай, цитомегаловирусная инфекция, воспалительные миксзаболевания женских половых органов

■ Противопоказания: беременность, индивидуальная непереносимость

Ангионорм

• Состав: сухой экстракт плодов боярышника, шиповника и корней солодки

■ Действие: ангиопротекторное и противовоспалительное, венотонизирующее и улучшающее микроциркуляцию, активность агрегационная, антитромбоцитарная, активизирует диуретическую функцию почек

■ Показания: в комплексной терапии при сопутствующих сосудистых нарушениях (тромбозы, тромбоэмболии, варикозное расширение вен, посттромбофлеби-ческий синдром, трофические язвы, постинфарктный кардиосклероз, васкулиты, многоформная эритема Базена, лимфостаз после мастэктомии и др.)

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость компонентов препарата, тяжелые хронические заболевания печени, почек, желудочно-кишечного тракта с нарушением их функции, возраст (детский), беременность

Бетулахит

■ Состав: береста, листья березы, чага

■ Действие: антиоксидантное, антимутагенное, противоопухолевое, противовоспалительное, тонизирующее, стимулирующее апоптоз

■ Показания: профилактика или терапия сопровождения при онкологических заболеваниях пищеварительного тракта

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Бионорм

• Состав: листья черного ореха, прополис, рябиновый сахар

■ Действие: противомикробное, противопаразитарное, очищающее от глистов и паразитов

■ Показания: микробные и паразитарные заболевания пищеварительного тракта, восстановление пищеварения и здоровой биофлоры

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Варикол

Флебитол(косметическое масло)

■ Состав: масляный экстракт семени конского каштана, корня солодки голой, плодов шиповника коричного, боярышника пятилепестного, листьев мяты перечной (или мелиссы лекарственной)

■ Действие: противовоспалительное, капилляроукрепляющее, лимфодренажное, антибактериальное, антиоксидантное, ранозаживляющее, обезболивающее

■ Показания: сосудистые заболевания и нарушения, сопровождаемые варикозным расширением вен нижних конечностей, хронической венозной недостаточностью, трофические язвы голеней, геморрой

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость Глицирам

■ Состав: аммония глицирризинат, полученный из солодки голой или уральской

■ Действие: противовоспалительное, отхаркивающее, послабляющее, спазмолитическое, стимулирующее функцию коры надпочечников

■ Показания: заболевания дыхательных путей с трудноотделяемой мокротой, в том числе бронхиальная астма (как отхаркивающее средство), повышенная кисло-топродукция желудка (как слабительное), экзема, аллергический дерматит, болезнь Аддисона, астенические состояния, артериальная гипотензия, надпочечниковая недостаточность на фоне длительной терапии глюкокортикостероидами (в том числе профилактика синдрома отмены — в период прекращения лечения ими или при снижении их дозировки)

■ Противопоказания: гиперчувствительность, тяжелые органические поражения сердца, печеночная и/или почечная недостаточность

Грепол

■ Состав: зеленые плоды грецкого ореха, трава полыни, почки березы, корни солодки, бутоны гвоздики

■ Действие: бактерицидное, противовоспалительное, фитонцидное, противопа-разитарное, гормонорегулирующее, стимулирует деятельность пищеварительных желез

■ Показания: терапия сопровождения при глистной инвазии, гастрите с пониженной секреторной активностью, гастродуодените, хеликобактериозе

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость Ирмалакс

• Состав: оболочка семян подорожника, кислота лимонная, гидрокарбонат натрия, аскорбиновая кислота, аспартам

■ Действие: регулирует деятельность кишечника

■ Показания: терапия сопровождения при заболеваниях желудочно-кишечного тракта

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость Кондилин

■ Состав: подофиллотоксин, спирт

■ Действие: антимитотическое на все клетки эпителия кондилом

■ Показания: наружные остроконечные кондиломы, возрастные кератомы

■ Противопоказания: беременность, лактация, детский возраст, применение других лекарственных препаратов, содержащих подофилл

Корфит

■ Состав: плоды шиповника, боярышника, корни аралии и элеутерококка, соки виноградный, яблочный и черноплодной рябины

■ Действие: тонизирующее, адаптогенное, поливитаминное, нормализующее обмен веществ, общеукрепляющее (при гиповитаминозах, анемии, лучевой болезни)

■ Показания: для профилактики и коррекции функциональных расстройств при стрессовых состояниях в контингентах повышенного риска, у ослабленных детей, пожилых людей, особенно в осенне-весенний период, а также для снятия чувства напряжения и усталости при психоэмоциональных и физических нагрузках, профилактика остеопороза

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Номоиманин

■ Состав: зверобой продырявленный

■ Действие: противомикробное (подавляет рост преимущественно грамположи-тельных микроорганизмов, например Streptococcus pyogenes и Streptococcus agalactiae, в том числе пенициллиноустойчивых Staphylococcus aureus и метицилли-ноустойчивых Staphylococcus aureus), противовоспалительное

■ Показания: абсцессы, флегмоны, инфицированные раны, ожоги, трофические язвы, пиодермия, микробная экзема, мастит, ринит, фарингит, гайморит

* Противопоказания: гиперчувствительность, фотодерматит

Новопассит

• Состав: экстракты боярышника, бузины, валерианы, зверобоя, мелиссы, пассифлоры, хмеля, солодовый экстракт, гвайфенезин

■ Действие: седативное, анксиолитическое

■ Показания: климактерический синдром, предменструальное напряжение

■ Противопоказания: не выявлены

Панавир

■ Состав: полисахаридный лектиновый комплекс из проростков картофеля (содержит глюкозу, галактозу, рамнозу, маннозу, ксилозу и уроновые кислоты)

■ Действие: снижает активность вирусов герпеса, клещевого энцефалита, гриппа (тип А и В), аденовирусов, гепатита В и С, парво- и коронавирусов (торможение репликации вируса в инфицированных клетках путем блокады синтеза вирусных белков), повышает неспецифическую резистентность организма к инфекциям (индуцирует синтез интерферонов), жизнеспособность инфицированных клеток

■ Показания: герпесвирусные инфекции (в том числе генитальный, лабиальный и опоясывающий рецидивирующий герпес), ревматоидный артрит, клещевой энцефалит, цитомегало- и папилломавирусная патология, патология, вызванная вирусом Эпштейна — Барра, контагиозным моллюском

■ Противопоказания: аллергия на сахара

Пифламин

■ Состав: трава гороха посевного

■ Действие: антиоксидантное

■ Показания: гепатит вирусного и токсического характера, гепатоз, атопический дерматит, пузырчатка, нейродермит

■ Противопоказания: не обнаружены

Плантаглюцид

■ Состав: листья подорожника большого

■ Действие: спазмолитическое, противовоспалительное

NB!Данные о влиянии на секреторную функцию желудка разноречивы

■ Показания: гипоацидные гастриты, язвенная болезнь желудка и двенадцатиперстной кишки (кислотность нормальная или пониженная)

■ Противопоказания: гиперацидные гастриты и язвенная болезнь желудка с повышенной кислотностью

Полифепан

■ Состав: лигнин

■ Действие: энтеросорбирующее, антиоксидантное, повышает фагоцитарную активность ретикулоэндотелиальной системы, уменьшает протромбиновый индекс, восстанавливает микрофлору толстого кишечника, неспецифический иммунитет

■ Показания: острые инфекционные кишечные заболевания, дисбактериоз кишечника, хронический энтероколит, диспептические расстройства, обусловленные химио- или радиотерапией, экзотоксикозы, неспецифический язвенный колит, вирусный и хронический гепатиты, цирроз печени, острый и хронический панкреатиты, осложнения язвенной болезни желудка, онкологические заболевания, хронический холецистит

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Рекицен-РД

■ Состав: пшеничные отруби, штамм винных дрожжей

■ Действие: иммуноукрепляющее, противовоспалительное, противоинтоксика-ционное, нормализует микрофлору желудочно-кишечного тракта, ослабляет аллергические реакции, корректирует жировой, белковый, углеводный и водно-солевой обмены, предотвращает развитие сердечно-сосудистых заболеваний, повышает иммунитет

■ Показания: дисбактериозы, острые кишечные инфекции, гепатиты, холециститы, гастриты, язвенная болезнь желудка и двенадцатиперстной кишки, онкозаболевания, сахарный диабет, алкогольная интоксикация и алкогольная патология

■ Противопоказания: не выявлены

Ротокан

■ Состав: экстракты ромашки, календулы, тысячелистника

■ Действие: противовоспалительное, регенерирующее слизистую пищеварительного тракта, гемостатическое, спазмолитическое

■ Показания: хронические гипоацидные гастриты, холециститы, постхолецист-эктомический синдром вне стадии обострения

■ Противопоказания: гиперчувствительность

Сангвиритрин

■ Состав: маклейя сердцевидная и мелкоплодная

■ Действие: антимикробное в отношении грамположительных и грамотрицатель-ных бактерий, дрожжеподобных и мицелиальных грибов, антитрихомонадная активность

■ Показания: лечение и профилактика дисбактериоза, хронического гастрита, хеликобактериоза, шигеллеза, синдрома раздраженного кишечника

■ Противопоказания: экзематизация на фоне микотических поражений кожи и слизистых оболочек

Сибектан

■ Состав: расторопша пятнистая, пижма, зверобой, береза

■ Действие: гепатопротекторное, мембраностабилизируюшее, дезинтоксикаци-онное, гиполипидемическое, противовоспалительное, желчегонное, диуретическое, глистогонное, противолямблиозное, усиливает секрецию желчи и желудочного сока, усиливает моторику желчных протоков и желчного пузыря, нормализует липидный обмен, биохимический состав желчи

■ Показания: воспалительные заболевания желудка и двенадцатиперстной кишки, глистная инвазия, хронический персистирующий гепатит, хронический холецистит, гипомоторная дискинезия желчного пузыря и кишечника, цирроз печени и жировая дистрофия печени

■ Противопоказания: беременность, индивидуальная непереносимость, холелитиаз

Стимбифид

■ Состав: фруктополисахариды, фруктоолигосахариды, витамины группы В, Е, РР, С, фолиевая и пантотеновая кислоты, биотик, селен, цинк

■ Действие: восстанавливает микрофлору кишечника, создает пребиотический эффект

■ Показания: дисбактериоз, острые и хронические кишечные инфекции, аллергические заболевания и иммунодефицитные состояния, функциональные расстройства пищеварительного тракта

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Фитогор

• Состав: шалфей, мята, мелисса, кукурузные рыльца, многоколосник, котовник, календула

■ Действие: иммуностимулирующее, противомикробное, противовирусное

■ Показания: воспалительные, опухолевые, микробные и вирусные острые и хронические процессы пищеварительного тракта

■ Противопоказания: гипотония

Фитоновосед

• Состав: пустырник, эхинацея, мелисса, шиповник, боярышник, 40% спирт

■ Действие: седативное, улучшает мозговое кровообращение, активирует деток-сикационную систему печени, повышает устойчивость организма к физическим нагрузкам

■ Показания: невротические реакции (раздражительность), бессонница, немотивированные тревоги, страхи, головная боль

■ Противопоказания: повышенная чувствительность

Хитокор

• Состав: хитозан, шалфей, мята, мелисса, кукурузные рыльца, многоколосник, котовник

■ Действие: противомикробное, иммунное, противовирусное

■ Показания: хронические воспалительные и инфекционные заболевания печени, профилактика гепатита В, гриппа, герпеса, ОРВИ

■ Противопоказания: гипотония, индивидуальная непереносимость

Хофитол

■ Состав: экстракт артишока

■ Действие: детоксикационное, желчегонное, гепатопротекторное, диуретическое, увеличивает выработку коферментов гепатоцитами и влияет на метаболизм липидов, холестерина и кетоновых тел

■ Показания: воспалительные и обменные заболевания печени

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Чаговит

• Состав: экстракт чаги

■ Действие: стимулирующее, антиоксидантное, антитоксическое, антибластом-ное, оптимизирует активность ферментативной системы и метаболизма

■ Показания: коррекция иммунного статуса, нормализация обмена веществ, снятие синдрома хронической усталости, повышение работоспособности, эффективности лечения сердечно-сосудистых, желудочно-кишечных, бронхолегочных, онкологических, кожных заболеваний

■ Противопоказания: гиперчувствительность, беременность, лактация, возраст до 2 лет

Чемеричная вода

• Состав: настойка чемерицы

■ Действие: противопедикулезное, уничтожение эктопаразитов

■ Показания: педикулез, поредение волос, разноцветный лишай

■ Противопоказания: гиперчувствительность

NB! Особые указания: при приеме внутрь более 1 г чемерицы возможен летальный исход

Экдистен

■ Состав: левзея сафлоровидная

■ Действие: усиливает биосинтез белка в организме

■ Показания: длительные интоксикации, неврозы, астенические и астенодепрес-сивные состояния, связанные с ослаблением белковосинтезирующих процессов, для повышения работоспособности

■ Противопоказания: эпилепсия, гиперкинезы, гипертония, повышенная возбудимость, бессонница

Эпиген

■ Состав: глицирризиновая кислота

■ Действие: противовоспалительное, антиаллергическое, заживляющее, обезболивающее, иммуностимулирующее, дезодорирующее

■ Показания: генитальный и лабиальный герпесы, остроконечные кондиломы, вульгарные бородавки, папилломы, вирусзависимая патология шейки матки, предродовая санация родовых путей, снятие воспаления, отека, жжения и зуда гениталий при заживлении повреждений слизистой

■ Противопоказания: не выявлены

Эстифан

■ Состав: трава эхинацеи пурпурной

■ Действие: иммуномодулирующее, противовирусное, противовоспалительное, стимулирует костномозговое кроветворение

■ Показания: иммунодефицитные состояния, проявляющиеся острыми инфекционными заболеваниями (грипп, инфекционно-воспалительные заболевания кожи, носоглотки и ротовой полости, рецидивирующие инфекции дыхательных и мочевыводящих путей), вторичные иммунодефицитные состояния после антибиоти-котерапии, цитостатической, иммунодепрессивной и лучевой терапии

■ Противопоказания: гиперчувствительность, в том числе к растениям семейства сложноцветных, туберкулез, лейкоз, системные заболевания соединительной ткани, рассеянный склероз, СПИД, ВИЧ-инфекция, аутоиммунные заболевания. С осторожностью для форм, содержащих в составе этанол: сахарный диабет, хронические заболевания печени, хронический алкоголизм, бронхиальная астма, детский возраст (до 12 лет), беременность, лактация; несовместим с иммунодепрессантами

КОНТРОЛЬНЫЕ ВОПРОСЫ

1.

Перечислите фитопрепараты с антисептическим свойством:

а -> ротокан б -> марелин в -> сангвиритрин г -> ромазулан д -> депурафлукс

2.

Выберите из списка растения с противоаллергическим действием:

а -> тысячелистник б -> крапива в -> амброзия г -> солодка д -> одуванчик

3.

Назовите растения с противозудным действием:

а -> валериана б -> дурман в -> солодка г -> марена красильная д -> можжевельник

4.

На какие звенья патогенеза очагового облысения следует обращать внимание при назначении фитотерапии

а -> эндоинтоксикация б -> наличие фокальной инфекции в -> эндокринные нарушения г -> патология нервной системы д -> все перечисленные выше

5.

Выберите направления фитотерапии псориаза:

а -> восстановление мозгового кровотока б -> восстановление детоксикационной функции печени и почек в -> противовирусная терапия

г -> восстановление функции половых желез и надпочечников д -> местная противовоспалительная терапия

б.

Какие растения/фитопрепараты оказывают противосклеротическое действие при склеродермии:

а -> хвощ полевой б -> мадекассол в -> спорыш г -> душица д -> элекасол

7.

Выберите направления фитотерапии витилиго:

а противовирусное

б нормализация психоэмоциональной сферы в -> восстановление функции половых желез г -> восстановление белковосинтезирующей функции печени д -> восстановление усвоения организмом аминокислот фенилаланина и тирозина, микроэлементов цинка, меди

8.

Перечислите растения, используемые в лечении атопического дерматита:

а -> псоралея костянковая б -> душица в -> зверобой г -> ряска Д аир

9.

Перечислите направления фитотерапии фотодерматита:

а глистогонное б -> противоаллергическое

в -> нормализация функции коры надпочечников и других желез внутренней секреции г -> противовирусное

д -> восстановление детоксикационной функции печени

10.

Какие растения следует включать в сбор при алопеции:

а -> череда б -> подорожник в -> крапива г -> полынь д -> тысячелистник

24 Фитотерапия

НЕВРОЛОГИЧЕСКИЕ ЗАБОЛЕВАНИЯ. ПСИХИЧЕСКИЕ ЗАБОЛЕВАНИЯ. ЗАВИСИМОСТИ. СЕКСУАЛЬНЫЕ РАССТРОЙСТВА

НЕВРОЛОГИЧЕСКИЕ ЗАБОЛЕВАНИЯ

Растения с рекомендуемыми фармакологическими свойствами

Аналептические

Лекарственные средства, стимулирующие ЦНС, в основном за счет повышения возбудимости дыхательного и сосудодвигательного центров; обладают тропностью к определенным отделам ЦНС.

■ Аралия, женьшень, заманиха, лимонник, родиола, чистотел, элеутерококк.

Анальгезирующие

По механизму действия эти лекарственные средства разделяют на наркотические и ненаркотические. Избирательно подавляют или уменьшают болевую чувствительность путем преимущественного влияния на ЦНС без нарушения сознания.

■ Аралия, красавка, кровохлебка, ромашка, рябина обыкновенная, синюха, тмин, хмель, эвкалипт.

Антигипоксические

Лекарственные средства, устраняющие явления гипоксии.

■ Астрагал шерстистоцветковый, крапива двудомная, жгучая и глухая, липа сердцевидная, мелисса лекарственная, синюха голубая, спорыш, хмель обыкновенный, цетрария исландская, череда трехраздельная.

Антинаркотические

Лекарственные средства, уменьшающие или нейтрализующие действие наркотических средств, иногда используются для лечения наркомании.

■ Аралия, женьшень, заманиха, красавка, левзея, лимонник, родиола розовая, элеутерококк.

Антиоксидантные

Лекарственные средства, которые предотвращают или замедляют неферментативное, свободно-радикальное окисление органических веществ кислородом; необходимый компонент всех тканей и клеток, предохраняющий биологические субстраты от самопроизвольного окисления.

■ Бессмертник, виноград культурный, гранат обыкновенный, груша обыкновенная, дрожжи пивные, ежевика сизая, зверобой продырявленный, калина обыкновенная, крапива двудомная, крыжовник обыкновенный, облепиха крушиновидная, овощи свежие, пижма, проросшие зерна, расторопша, чай зеленый.

Антипаркинсонические

Лекарственные средства, которые уменьшают или устраняют дефицит дофамина, возбуждают дофаминовые рецепторы или способствуют накоплению дофамина в синаптической щели (за счет повышения синтеза или уменьшения биодеградации).

■ Гармала, живокость сетчатоплодная, овес, прутняк, спорынья.

Группа центральных холинолитиков:

■ дурман, красавка.

Антистрессовые

Лекарственные средства, повышающие неспецифическую сопротивляемость организма и его устойчивость к стрессам.

■ Левзея сафлоровидная, лимонник китайский, стеркулия, элеутерококк колючий.

Антихолинергические / Холиноблокаторы / Холинолитические

Лекарственные средства, препятствующие взаимодействию медиаторов с холино-рецепторами и тем самым блокирующие передачу импульсов в холинергических синапсах без нарушения процесса образования медиатора и выделения его из организма.

■ Белена черная, вздутоплодник, дурман обыкновенный, индейский, красавка,

' крестовник ромболистный, плосколистный, ромашка, солодка, термопсис ланцетовидный.

Антихолинэстеразные \ Данные лекарственные средства блокируют фермент ацетилхолинэстеразы.

■ Живокость, маклейя мелкоплодная и Ледебура, мордовник, стефания гладкая, чистотел.

Афродизиатические

Лекарственные средства, возбуждающие половую функцию:

у мужчин

• аралия, женьшень, левзея, элеутерококк;

: у женщин

^1 ■ пажитник сенной, прострел (все виды), чернобыльник обыкновенный, ясмен-

^ ник пахучий.

Некоторые компоненты эфирных масел обладают гормоноподобной структурой,

[ что позволяет им участвовать в психофизических функциях организма, они влияют на гипофиз и вызывают образование эндорфинов, которые обостряют сексуальные желания, вызывают эйфорию и оказывают обезболивающее действие.

Биостимулирующие

Биологически активные вещества растений; стимулируют обмен веществ, регенерацию и прочие жизненно важные процессы в организме человека.

■ Алоэ древовидное, женьшень, заманиха, земляника, левзея, лимонник, молодило русское, очиток большой и пурпурный, родиола розовая, солодка голая, шелковица черная, элеутерококк, ятрышник.

Накапливают возбуждающие аминокислоты — глутаминовую и аспарагиновую.

• Койке (слезник), лотос орехоносный, спаржа лекарственная.

I Возбуждающие центральную нервную систему (ЦНС)

Лекарственные средства, усиливающие биологическую активность мозга, воз-I буждающие центры продолговатого мозга, моторные зоны.

| ■ Аралия, багульник, женьшень, заманиха, какао настоящее, кола заостренная,

кофе аравийский, левзея, лимонник, мордовник обыкновенный, падуб парагвайский, родиола, секуринега полукустарниковая, термопсис, чай китайский, чилибуха.

| Восстанавливающие нервно-мышечную проводимость

Лекарственные средства, которые восстанавливают проведение импульсов в нервных волокнах мышечной ткани.

■ Аралия, женьшень, левзея, лимонник, элеутерококк.

Ганглиостимулирующие / Адренергические / Холинергические Данные лекарственные средства облегчают нервно-мышечную проводимость, в основном в нервно-мышечных синапсах и в области окончаний двигательных нервов на мышцы.

■ Женьшень, лимонник китайский, родиола розовая, чистотел большой. Иммунокоррегирующие / Иммунокорректоры

Лекарственные средства, которые поддерживают необходимую иммунную реактивность организма.

■ Женьшень, календула лекарственная, крапива двудомная, левзея сафлоровидная, лопух, одуванчик лекарственный, подорожник большой, смородина черная, шиповник коричный, элеутерококк колючий.

Индукторы интерфероногенеза

Лекарственные средства, вырабатывающие интерферон (защитный белок) в ответ на заражение организма вирусами, а также неспецифический фактор противовирусного иммунитета.

■ Барбарис, женьшень, кукуруза, лапчатка гусиная и блестящая, морковь посевная, мята перечная, расторопша пятнистая, чистотел большой, элеутерококк колючий.

Нейролептические Лекарственные средства:

с аминазиноподобным, антистрессовым действием, восстанавливают сон

■ валериана, кипрей узколистный, колючник обыкновенный, лагохилус опьяняющий, пассифлора, патриния средняя, пион уклоняющийся, синюха голубая;

с резерпиноподобным эффектом

■ барвинок малый, белокопытник белый и гибридный, василистник вонючий, зизифус (унаби) обыкновенный, кирказон ломоносовидный, клопогон даурский (цимицифуга), магнолия крупноцветковая, омела белая, шлемник байкальский, эвкоммия вязолистная;

подобны седуксену как малые транквилизаторы

■ аморфа кустарниковая, верблюжья колючка, вереск, дурнишник, лядвенец рогатый, рододендрон даурский, таволга вязолистная, хмель, язвенник крупноголовчатый.

Ноотропные

Лекарственные средства, которые регулируют психические процессы, активируют интегративные механизмы мозга, стимулируют обучение, улучшают память и умственную деятельность, повышают устойчивость мозга к агрессивным воздействиям.

■ Арника горная и облиственная, барвинок, боярышник кроваво-красный, валериана, женьшень, маакия амурская, мята перечная, родиола розовая.

Обезболивающие / Спазмолитические

Лекарственные средства, уменьшающие проявления болевого синдрома: центрального ненаркотического действия

• синеголовник плосколистный, синяк обыкновенный; наркотического действия

■ конопля, мак (все виды); периферического действия

■ аконит, пион узколистный; транквилизаторы

• валериана лекарственная, пустырник пятилопастный, синюха голубая. Общеукрепляющие

Лекарственные средства, которые содержат биологически активные вещества, влияющие на все жизненно важные процессы и функции организма.

■ Аралия, береза повислая, женьшень, календула лекарственная, крапива двудомная, лимонник китайский, шиповник коричный, элеутерококк колючий, ятрышник.

Повышающие умственную и физическую способность

Лекарственные средства, которые способствуют интегральной активации механизмов мозга в улучшении памяти, умственной деятельности, а также физическому развитию.

■ Аралия, девясил, женьшень, заманиха, левзея, лимонник, одуванчик, родиола розовая, черника, шиповник коричный, элеутерококк колючий.

Противосудорожные

Лекарственные средства, предназначенные для уменьшения или купирования судорог различного происхождения.

■ Алтей, красавка, малина, мята, фенхель, черемуха.

Психостимулирующие

Лекарственные средства, обладающие антидепрессантной активностью.

■ Аралия маньчжурская, женьшень, кодонопсис лесной, левзея сафлоровидная, лимонник китайский, плющ, рододендрон Адамса, стеркулия платанолистная, элеутерококк колючий, эхинопанакс высокий.

Противоэпилептические

Лекарственные средства, применяемые для лечения эпилепсии и других нарушений, протекающих с эпилептическими припадками.

■ Аир, борщевик, бриония белая, горичник Мориссона, девясил, жабрица, иглица, иссоп, кирказон ломоносовидный, клематис, кориандр, лаванда, майоран, мандрагора, можжевельник, морозник, мята перечная, незабудка, пажитник сенной, пион уклоняющийся, пролеска, псоралея костянковая, ромашка аптечная, синеголовник, слюногон, тополь белый, ферула, эуфорбия.

Рвотные

Лекарственные средства, применяемые для воспроизведения рвотного акта с целью удаления из желудка каких-либо химических веществ или пищевых продуктов, вызвавших отравление.

■ Ипекакуана, копытень, маклейя.

Регуляторы потенции

Лекарственные средства, которые восстанавливают и/или поддерживают эрекцию.

■ Аир, молочай Палласа (Фишера), одуванчик, петрушка курчавая, сельдерей, сивец луговой, сурепка, ярутка, ясменник пахучий, ятрышник.

Седативные

Данные лекарственные средства успокаивают центральную нервную систему без явных нарушений ее функций, усиливая процессы торможения или понижая процессы возбуждения.

■ Барвинок малый, боярышник, валериана лекарственная, мята перечная, пустырник пятилопастный, синюха голубая, сушеница топяная, фенхель, хмель, шлемник байкальский.

Снотворные / Гипнотические

Лекарственные средства для быстрого засыпания и продолжительного сна, близкого к физиологической норме.

■ Боярышник, валериана, подорожник большой, почечный чай, пустырник, хмель, чистотел.

Содержащие витамины (поливитамины)

■ Боярышник, брусника, зверобой, календула, калина, крапива, рябина, смородина, шиповник.

Содержащие у-аминомасляную кислоту

Данные лекарственные средства обладают седативным эффектом, близки к действию ноотропов. Усиливают энергетический обмен мозга, улучшают церебральное кровообращен ие.

■ Астрагал повислоцветковый и приподнимающийся, кайзерлингия Гриффита, копеечник забытый и викоподобный.

Спазмолитические гладкой мускулатуры

Лекарственные средства, снимающие спазм, снижающие тонус гладкой мускулатуры внутренних органов.

■ Анис, бессмертник, василек, вздутоплодник, красавка, лопух, мята, ромашка, тмин, фенхель, шлемник.

Стимулирующие центральную нервную систему

Алкалоиды, облегчающие передачу импульсов в межневральных синапсах и ослабляющие тормозные процессы в ЦНС (при этом повышается рефлекторная возбудимость спинного мозга), вследствие чего возрастает тонус скелетных мышц и гладких мышц внутренних органов, улучшается их трофика.

■ Мордовник, секуринега ветвецветная, чилибуха.

Увеличивающие выносливость к физическому труду

Лекарственные средства различных фармакологических групп, изменяющие совокупность морфологических и функциональных свойств организма, в частности повышающие белковый обмен, возбуждающие и стимулирующие центральную нервную систему.

■ Аралия, боярышник, женьшень, левзея, лимонник, шиповник, элеутерококк.

Уменьшающие дегенерацию нервных клеток

Лекарственные растения, которые препятствуют перерождению, гибели нервных клеток в организме в процессе болезни.

■ Горец перечный, девясил высокий, кукуруза, лимонник, шиповник.

Уменьшающие никотиновую зависимость

Лекарственные средства заместительной терапии:

содержащие лобелин

■ копеечник, лобелия, маакия, ракитник русский, родиола, софора, термопсис;

содержащие цитизин

■ дрок, копеечник, овес (в стадии молочно-восковой спелости), софора, термопсис.

Седативные

Данные лекарственные средства успокаивают центральную нервную систему без явных нарушений ее функций, усиливая процессы торможения или понижая процессы возбуждения.

■ Барвинок малый, боярышник, валериана лекарственная, мята перечная, пустырник пятилопастный, синюха голубая, сушеница топяная, фенхель, хмель, шлемник байкальский.

Устраняющие нервно-психическое перенапряжение

• Аралия, валериана, вереск, дербенник иволистный, душица, женьшень, заманиха, зюзник европейский, кипрей, лабазник, левзея, лимонник, липа, мелисса, пассифлора, пион, пустырник, родиола, синюха, хмель.

Эргогенные

Лекарственные растительные средства, повышающие работоспособность (в том числе со стимулирующим, тонизирующим действием).

■ Стахис, топинамбур, фитосборы — фитогор, щитовид.

Ядовитые

Лекарственные средства, которые вызывают нежелательные биологические эффекты в дозах, превышающих лечебные.

■ Багульник, горицвет, красавка, ландыш майский, наперстянка, омела белая, термопсис ланцетовидный, чистотел большой.

АЛЬЦГЕЙМЕРА БОЛЕЗНЬ

МКБ-10:

класс Болезни нервной системы

блок Другие дегенеративные болезни нервной системы

G30 Болезнь Альцгеймера

Болезнь Альцгеймера — атрофическое заболевание головного мозга, связанное с усиленной возрастной атрофией мозга. Причина заболевания окончательно не выявлена; имеют значение генетическая предрасположенность, вирусные инфекции, стрессовые ситуации, высокое содержание алюминия в питьевой воде, аутоиммунные расстройства в этиологии и патогенезе болезни Альцгеймера.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По возрасту возникновения

■ с ранним началом (до 65 лет, тип 2 БА)

■ с поздним началом (65 лет и старше, тип 1 БА)

Больные предъявляют жалобы на расстройство памяти, нарушение абстрактного мышления, дезориентацию в пространстве. Наблюдаются снижение критики, изменение личности (суетливость, неусидчивость), рано наступает расстройство умственной деятельности, в том числе внимания, восприятия, осмысления окружающего с последующим развитием деменции. При прогрессировании заболевания возможны судороги, бред, галлюцинации.

Лечение неспецифическое. Назначают антидепрессанты, церебролизин, комплекс витаминов.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, устранение побочного действия химиопрепаратов, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии болезни Альцгеймера представлены в таблице.

Таблица 198
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: устранение предполагаемого вир;вереск, вешенка, ганодерма, иван-чай, кипрей, кукурузные рыльца, мелисса, многоколосник, мята, чага, шалфей, шиитаке | ясного факторафитогор, хитокор, хитопан, чагаир, чагален, чай «Душевный»
■ Направление: повышение показателей гуморалалоэ, каланхоэ, крапива, подорожник, родиола, элеутерококк, эхинацея | эного иммунитетасоки алоэ, каланхоэ, экстракты родиолы, элеутерококка, крапивы, эхингин
■ Направление: антидепрессантноевереск, зверобой | деприм, настойка зверобоя, негрустин

Окончание табл. 198
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: тонизирующееаралия, женьшень, заманиха, левзея, лимонник, эхинацея | настойки лимонника, левзеи, эхинацеи, женьшеня, заманихи, аралии
■ Направление: стимуляция гипоталамо-гипофизаир, бузина черная, девясил, лопух, одуванчик, полынь, топинамбур, цикорий | арной системыаир, девясил, одуванчик, полынь, цикорий

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

1 столовая ложка / 500 мл воды. Настаивать 2 часа и принимать в течение дня. Длительность приема 1 месяц.

♦ Настойка бакопы по 20 капель 3 раза в день после еды.

♦ Фитогор 2 г / 200 мл воды для приема (не подслащивать) утром до еды, повторно залить кипятком пакетик и настаивать для приема вечером. Длительность приема

3—8 месяцев.

♦ Хитовит по 2 таблетки утром и днем после еды.

♦ Эластинол по 1 капсуле 3 раза вдень перед едой. Курс 3 месяца.

♦ Эстифан по 2 таблетки утром и днем до еды.

Средства традиционной медицины

■ По 100 г семян укропа и листьев хрена залить 1 л красного вина, настаивать 1 месяц, ежедневно встряхивая. Процедить, хранить в темном прохладном месте. Пить по 150 мл после еды.

■ 5 горстей сосновых верхушек залить 5 л воды и кипятить 30 минут. Затем в отвар добавить 2 горсти корневищ герани крупнокорневищной, листьев мелиссы, цветков лаванды и еще кипятить 10 минут. Полученный отвар использовать для 10-20-минутных ванн с температурой воды 37 °С (П. Димков, 1979).

■ По 80 г корней девясила и травы зверобоя, по 70 г травы репешка, вербены, листьев полыни горькой, цветков арники, корней одуванчика, по 50 г корней щавеля воробьиного и травы золототысячника, четверть чайной ложки байхового чая смешать и 2 столовые ложки смеси кипятить 10 минут в 0,6 л воды. Пить до еды по 75 мл (П. Димков, 1979).

АСТЕНИЯ АСТЕНИЧЕСКИЙ СИНДРОМ

МКБ-10:

класс Психические расстройства и расстройства поведения

блок Органические, включая симптоматические психические расстройства

F06.6 Органическое эмоциональное лабильное [астеническое]расстройство

Астения (астенический синдром) — симптомокомплекс, характеризующийся состоянием повышенной утомляемости, частой сменой настроения, раздражительной слабостью, слезливостью, вегетативными нарушениями, расстройством сна, немотивированным беспокойством. Причинами возникновения астении могут стать нервные и психические заболевания, нарушение кровоснабжения головного мозга, болезни обмена веществ, витаминная недостаточность, хронические патологические процессы в организме, в том числе алкогольная интоксикация. Астения сопровождает многие соматические заболевания.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По клинической картине

■ соматогенная — гиперстетическая слабость

■ травматическая — раздражительная слабость, астеновегетативные нарушения

■ цереброгенная

атеросклеротическая с большими колебаниями астенических проявлений

■ при неврозах и депрессиях

■ тотальная — конституциональная

■ постинфекционная

■ адаптационная

• физическая

■ другие

Первые признаки астении врачи определяют емким понятием: усталость, которая не ищет покоя, то есть у больного постоянное желание что-то делать даже в периоды отдыха. По мере развития астении больные предъявляют жалобы на быструю утомляемость, раздражительность, непереносимость яркого света и сильных запахов, громких звуков. Больные плохо засыпают и трудно просыпаются, встают неотдохнувшими. Усиление симптомов астении нередко наблюдается при резких климатических или геомагнитных колебаниях.

Астенические расстройства редко наблюдаются в чистом виде — они сочетаются с депрессией, неприятными ощущениями в теле и ипохондрической фиксацией на своей болезни.

Независимо от вида астенического синдрома целесообразно начинать лечение с применения стимулирующих препаратов (адаптогенов), а также назначить энери-он — пока единственный препарат с доказанными механизмом действия и эффективностью лечения астенического синдрома. Больному предлагают также пересмотреть режим труда и отдыха, рацион питания.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности лечения, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии астении представлены в таблице.

Таблица 199
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: общеукрепляющеекрапива, ламинария, одуванчик, первоцвет, подорожник, спорыш, шалфей | настои крапивы, одуванчика, сныти, подорожника, первоцвета, спорыша (салаты с названными растениями)
■ Направление: повышение уровня иммунитетабереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | ирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: стимулирование функции корыастрагал, береза, бузина черная, лиственница, солодка | [адпочечниковбетулагепат, витамин Р «байкальский», глицирам, диквертин, капилар, настой цветков бузины, листьев березы и травы астрагала
■ Направление: восстановление функции печениартишок, девясил, пижма, расторопша, репешок, ромашка | сибектан, танацехол, хофитол
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: восстановление витаминного и мирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | инерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, проростки ячменя, овса, пшеницы, сок облепихи, холосас

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня до еды. Длительность приема 7—10 дней.

♦ 20 г пшеничных отрубей, 100 г ржаных сухарей, цедру 1 лимона соединить, влить 200 мл воды, кипятить 5 минут на малом огне, охладить, добавить по 5 г сахара, прессованных пекарских дрожжей и изюма. Дать смеси перебродить 12 часов в теплом месте, затем добавить 0,5 л кипяченой воды или отвара шиповника и 50 г сахара. Принимать по 50—100 мл 2—3 раза в день до еды.

♦ Беллатаминал по 1 таблетке 2—3 раза в день после еды.

♦ Ванны через день из композиции эфирных масел: 4 мл лимонного + 4 мл розмаринового + 3 мл каяпутового. После ванны энергично растирать тело щеткой или мочалкой.

Пример из лечебной практики

Больная, 55 лет.

Диагноз: астения.

В анамнезе: больна около 3 лет. Заболевание развилось после прекращения постоянной работы и выхода на пенсию. Пациентка, по ее словам, утратила смысл жизни, уединилась. Рекомендации терапевтов, психологов, неврологов и психиатров не приводили к улучшению состояния, чувство отчаяния и психологического дискомфорта нарастало.

Фитотерапевтические мероприятия: назначено вышеприведенное лечение, рекомендовано трудоустройство с неполным рабочим днем.

Результаты: явления астении через 3 недели исчезли.

Средства традиционной медицины

■ 50 г корней аралии залить 1 л воды и томить на малом огне 15 минут, затем процедить. Пить теплым 4 стакана в день, можно подсластить.

■ Корни и плоды лимонника, взятые по 35 г, кипятить 10 минут в 1 л воды, настаивать 10 минут. Пить 4 стакана в день.

* По 30 г листьев шалфея и крапивы, травы чабреца залить 1 л белого вина, добавить 70 г жженого сахара, поставить на водяную баню и подогревать 30 минут. После охлаждения процедить и пить по 150 мл после еды.

ДЕПРЕССИВНЫЕ СОСТОЯНИЯ

МКБ-10:

класс Психические расстройства и расстройства поведения блок Эмоциональные расстройства поведения,

начинающиеся обычно в детском и подростковом возрасте F92.0 Депрессивное расстройство поведения

Депрессивное состояние — это душевное состояние, характеризующееся снижением эмоционального и физического тонуса, отсутствием инициативы, интеллектуальной и моторной заторможенностью; сопровождается гнетущей тоской с тягостными душевными и физическими ощущениями. Депрессии наблюдаются при маниакально-депрессивном психозе, эпилепсии, симптоматических и интоксикационных психозах, органических заболеваниях головного мозга.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По клинике

■ простые меланхолические, тревожные, апатические

■ сложные

с навязчивостями, с бредом

По признакам депрессии

■ чувство витальной тоски

■ первичное чувство вины

■ суицидальные проявления

■ нарушение суточного ритма

По течению (МКБ-10)

■ единственный депрессивный эпизод

■ рекуррентная депрессия

• биполярное расстройство

(смена депрессивных и маниакальных фаз)

■ циклотимия

■ дистимия

По выраженности депрессии

■ легкая

■ умеренная

■ тяжелая

По происхождению

■ невротическая

■ климактерическая

■ ситуационная

Для депрессии характерны нарушение сна, чувство вины и низкая самооценка, потеря аппетита и веса, снижение активности, полового влечения. Больные предъявляют жалобы на плохое настроение, неясную тоску, утрату интереса к жизни и чувства удовольствия, пессимистическое отношением к себе, своему настоящему положению или окружающему миру. Нередко подобное настроение не выступает на первый план или скрыто за чувством общей слабости, постоянными болевыми ощущениями, нарушением аппетита и сна, дневной сонливостью.

Для лечения депрессии применяют классические принципы психотерапии с добавлением элементов психоанализа.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение результативности основного лечения, снижение приступов болезни, минимизация побочного действия химиопрепаратов, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии депрессии представлены в таблице.

Таблица 200
Наименование растений | Фитопрепараты
• Направление: общеукрепляющеекрапива, ламинария, одуванчик, первоцвет, подорожник, спорыш, шалфей | настои крапивы, одуванчика, сныти, подорожника, первоцвета, спорыша (салаты с названными растениями)
■ Направление: повышение уровня иммунитетабереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | ирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: стимулирование функции коры настрагал, береза, бузина черная, лиственница, солодка | адпочечниковбетулагепат, витамин Р «байкальский», глицирам, диквертин, капилар, настой цветков бузины, листьев березы и травы астрагала
■ Направление: снижение порога возбудимости (iбагульник, валериана, душица, зюзник, лопух, марьянник, мелисса, мята, пион, пустырник, синеголовник, хмель | зечером)настои и настойки мяты, душицы, мелиссы, валерианы, зюзника, пустырника, синеголовника, новопассит, фитоновосед
■ Направление: восстановление функции печениартишок, девясил, пижма, расторопша, репешок, ромашка | сибектан, танацехол, хофитол
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: восстановление витаминного и мирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | инерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, проростки ячменя, овса, пшеницы, сок облепихи, холосас

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

1 столовая ложка / 200 мл воды. Кипятить 5 минут, настаивать 30 минут, принимать по 50 мл 3 раза в день.

♦ Использовать для ароматерапии мускатное, шалфейное, гераниевое, жасминное, лавандовое, лимонное, мелиссовое, иланг-иланговое масла.

♦ Ванны с 10 каплями мускатного шалфея, лавандового, ромашкового масел (3:3:4).

Пример из лечебной практики

Больная, 56 лет.

Диагноз: депрессия.

В анамнезе: 4 года назад после смерти долго болевшей матери у пациентки, не имевшей собственной семьи и детей, была утрачена цель жизни, пропал интерес к происходящему. Ситуацию усугубил выход на пенсию и появление свободного времени, не занятого работой или уходом за больной. Консультации и рекомендации психиатров, психологов, неврологов не могли вывести больную из депрессивного состояния.

Фитотерапевтические мероприятия: рекомендовано в обязательном порядке устроиться на работу (любую), а также назначено вышеприведенное лечение с добавлениями:

утром и днем перга по 1 г,

вечером аргозид (содержит пустырник, зизифору, манжетку, боярышник, хмель, калину) по 1 чайной ложке гранул с водой.

Результаты: через 2 месяца состояние больной значительно улучшилось. Работает в детском саду няней, периодически принимает фитопрепараты.

Средства традиционной медицины

■ 2 столовые ложки травы чабреца и 1 чайную ложку истолченного чеснока залить 0,5 л воды, кипятить 10 минут. Пить вместо воды (П. Димков, 1979).

■ 300 г измельченных ядер грецкого ореха, 50 г порошка плодов укропа и 1 кг меда смешать и принимать по 2 чайные ложки каждый час (П. Димков, 1979).

■ Соединить 2 кофейные чашки молотых плодов шиповника, по 1 кофейной чашке порошка цветков зверобоя, тысячелистника, 300 г сливочного масла, 600 г меда (мед и масло предварительно растопить на водяной бане) и перемешивать смесь деревянной ложкой 30 минут. Принимать каждый час 2 чайные ложки смеси (П. Димков, 1979).

ИПОХОНДРИЯ ИПОХОНДРИЧЕСКИЙ НЕВРОЗ

МКБ-10:

класс Психические расстройства и расстройства поведения

блок Невротические, связанные со стрессом, и соматоформные расстройства

F45.2 Ипохондрическое расстройство

Ипохондрия — это убежденность человека в том, что он тяжело или даже неизлечимо болен. Это заставляет человека постоянно прислушиваться к сигналам своего тела и трактовать малейшие недомогания, а иногда и просто реакцию организма на внешние воздействия как симптомы грозных болезней, например рака, СПИДа, чесотки, туберкулеза. Причины ипохондрии кроются в нервно-психическом статусе человека, лабильной акцентуации его характера, а толчком к развитию болезни может послужить рассказ о чьей-либо смерти, страданиях, описание болезни в СМИ и проч.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По типу

■ небредовая дисморфофобия

■ ипохондрический невроз

■ нозофобия

Испытывая сильный страх перед болезнями и смертью, страдающий ипохондрией придает трагическую окраску любому симптому, будь то сыпь или насморк. Чтобы избавиться от преследующего его страха, человек проходит многочисленные медицинские обследования, консультируется у светил медицины. Но слова специалистов о том, что физическому здоровью ничего не угрожает, человека не убеждают, и он ищет контакты с другими авторитетами медицины, проходит новые обследования. Встречаются случаи, когда страдающие ипохондрией настаивают на сложных и абсолютно ненужных хирургических операциях.

Лечение ипохондрии требует вмешательства психиатра (в легких случаях — психолога), а также внимательного отношения к пациенту персонала медицинского учреждения.

ФИТОТЕРАПИЯ

\

Цель фитотерапии — уменьшение уровня тревожности и страха, предупреждение психосоматозов, вплоть до суицидальных попыток, а также улучшение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии ипохондрии представлены в таблице.

Таблица 201
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: общеукрепляющее (прием утром)крапива, ламинария, одуванчик, первоцвет, подорожник, сныть, спорыш, шалфей | настои крапивы, одуванчика, сныти, подорожника, первоцвета, спорыша, салаты с этими растениями

Окончание табл. 201

Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: повышение уровня иммунитета (щбереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | тем утром)ирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: стимулирование функции коры наастрагал, береза, бузина черная, лиственница, солодка | дпочечников (прием днем)бетулагепат, витамин Р «байкальский», глицирам, диквертин, капилар, настой цветков бузины, листьев березы и травы астрагала
■ Направление: снижение порога возбудимости (я/багульник, валериана, душица, зюзник, лопух, марьянник, мелисса, мята, пион, пустырник, синеголовник, хмель | ■>ием вечером)настои и настойки мяты, душицы, мелиссы, валерианы, зюзника, пустырника, синеголовника, новопассит, фитоновосед
• Направление: улучшение функции печени и под:артишок, девясил, пижма, расторопша, репешок, ромашка | желудочной железы сибектан, танацехол, хофитол
■ Направление: детоксикационное девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: восстановление витаминного и миирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | нерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, проростки ячменя, овса, пшеницы, сок облепихи, хитозор, холосас

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечание

Из питания рекомендуется исключить стимуляторы (шоколад, какао, кофе), рафинированные сахара (сахар, конфеты, выпечку, торты и проч.), животные жиры (жирные мясо, рыбу), ограничить потребление крепких алкогольных напитков и курение.

♦ Rp (части):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по 0,5 стакана утром и днем до еды. Длительность приема 10-20 дней.

♦ Настойка бакопы по 30 капель утром с 50 мл воды.

♦ Фитоновосед по 1 мл 3 раза в день.

♦ Хитовит по 1 таблетке 3 раза в день перед едой.

Средства традиционной медицины

■ По 1 столовой ложке цветков аврана, коровяка и ромашки, корней одуванчика перемешать и кипятить 5 минут в 12 л воды. Когда жидкость остынет до 38 °С, процедить и делать удерживаемые клизмы (П. Димков, 1977).

■ Цветков ромашки аптечной, листьев подорожника большого и мяты перечной по 2 части, травы буквицы лекарственной 3 части и душицы 1 часть смешать и 1 столовую ложку смеси залить 1 стаканом кипятка. Настаивать 30 минут, затем процедить и пить по 100 мл утром и вечером.

ИСТЕРИЯ ИСТЕРОДЕПРЕССИЯ ИСТЕРОАСТЕНИЯ

МКБ-10:

класс Психические расстройства и расстройства поведения блок Расстройства личности и поведения в зрелом возрасте F60.4 Истерическое расстройство личности

Истерия — сложный невроз, характеризующийся нарушением психики, двигательной моторики и чувствительности, возникновением дисфункции внутренних органов. Считается, что основа заболевания — слабость нервной системы, а также неуравновешенность сигнальных систем, чаще всего второй сигнальной системы. На болезненное состояние психики указывают повышенная внушаемость, мало осознаваемая регуляция поведения, несоответствие между малой глубиной переживаний и высоким уровнем эмоциональности при их подаче.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По форме

■ неврастении

■ истерии

■ неврозы навязчивых состояний (и невроз страха)

По клинике

■ большая

(припадки, параличи, слепота и др.)

■ малая

(двигательные расстройства в виде тремора, тиков, подергиваний и др.)

■ расстройства вегетативных функций

(икота, рвота, спазмы мышц глотки, пищевода, тахикардия, полиурия и др.)

Для больного характерно демонстративное поведение, цель которого привлечь внимание окружающих. Больные охотно рассказывают о необычных событиях, которые произошли с ними в прошлом, одеваются нарочито ярко и крикливо, в их поведении, жестах, мимике много детского. Больные проявляют эгоизм и эгоцентризм, склонны к преувеличениям и фантазированию, наблюдается быстрая смена настроения.

У больных истерией часты припадки (особенно если много зрителей), во время которых они нарочито громко рыдают, рвут на себе одежду, волосы, катаются по полу, выгибаются всем телом, но никогда не падают, как эпилептики, а медленно опускаются на пол в присутствии зрителей. При истерии наблюдаются икота, дрожание головы, нарушение речи (немота, глухонемота, заикание), спазмы мышц глотки и пищевода, параличи.

Лечение истерии комплексное и предполагает прежде всего помощь психиатра и спокойное поведение окружающих людей. Назначают витаминные и психотропные препараты, а также сеансы гипноза, аутогенную тренировку, психотерапию убеждением.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — уменьшение проявления истерии, предупреждение развития психосоматозов, вплоть до суицидальных попыток, улучшение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии истерии представлены в таблице.

Таблица 202
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: общеукрепляющее (прием упкрапива, ламинария, одуванчик, первоцвет,подорожник, сныть, спорыш, шалфей | ром)настои крапивы, одуванчика, сныти, подорожника, первоцвета, спорыша, салаты с этими растениями
■ Направление: повышение уровня иммунитбереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | ета (прием утром)ирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: стимулирование функции коастрагал, береза, бузина черная, лиственница, солодка | ры надпочечников (прием днем)бетулагепат, витамин Р «байкальский», глицирам, диквертин, капилар, настой цветков бузины, листьев березы и травы астрагала
■ Направление: снижение порога возбудимо<багульник, валериана, душица, зюзник, лопух, марьянник, мелисса, мята, пион, пустырник, синеголовник, хмель | :ти (прием вечером)настои и настойки мяты, душицы, мелиссы, валерианы, зюзника, пустырника, синеголовника, новопассит, фитоновосед
■ Направление: улучшение функции печениартишок, девясил, пижма, расторопша, репешок, ромашка | и поджелудочной железы сибектан, танацехол, хофитол
■ Направление: детоксикационное девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: восстановление витаминнопирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | э и минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, проростки ячменя, овса, пшеницы, сок облепихи, хитозор, холосас

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):
кипрей,листья | 3
мелисса, листья | 1
мята, листья | 1
пустырник, трава | 2
ромашка, цветки | 3
синюха, корни | 2

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать во второй половине дня.

♦ Корфит по 1 столовой ложке утром и днем с 50 мл воды.

♦ Фитоновосед по 1 мл 3 раза в день с 50 мл воды.

Средства традиционной медицины

■ 3 г коры дуба, 4 г травы буквицы, по 3 г тысячелистника и валерианы, 2 г зверобоя залить 1 л кипятка, настаивать 15 минут, затем процедить. Пить по 2 столовые ложки 3 раза в день. Все тело одновременно натирать красным теплым вином.

■ По 5 г корней девясила, плодов можжевельника, корневищ пырея, по 25 г травы и корней синюхи смешать и залить 2 л красного вина. Кипятить на малом огне, пока объем не упарится наполовину. Пить по 50 мл 3 раза в день.

МИОПАТИИ МИОДИСТРОФИИ

МКБ-10:

класс Болезни нервной системы

блок Болезни нервно-мышечного синапса и мышц

G71 Первичные поражения мышц

Миопатии — группа нервно-мышечных заболеваний, характеризующихся нарушением деятельности системы «ген — фермент», вследствие чего в организме происходит сбой белкового обмена, вызывающий дистрофию мышц. Замена мышечной ткани соединительной или жировой характерна для псевдогипертрофии.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По типу

■ атрофические

» дистрофические

■ миотонические

■ метаболические

• миастенические

По патогенезу

■ митохондриальная

■ немалиновая

■ поздняя дистальная наследственная

■ центронуклеарная

• болезнь центрального стержня

■ митохондриальные энцефаломиопатии

Клиническая картина всех врожденных миопатий сходна: нарушение сократительной способности мышечных волокон и мышечная слабость, уменьшение объема активных движений, атрофия мышц.

Радикального лечения миопатий пока не существует, терапия направлена на коррекцию патологических процессов. При наследственных миопатиях назначают анаболические средства, препараты калия, витамины, биогенные стимуляторы, ан-тихолинэстеразные и вазоактивные средства, препараты трофотропного действия; при миопатических синдромах, кроме указанной выше терапии, главный акцент делают на лечении основного заболевания.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение эффективности основного лечения, снижение побочного действия химиотерапии, предупреждение инвалидизации, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии миопатии представлены в таблице.

Таблица 203
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: повышение мионевральной возбереза, гармала, герань, золотарник, зюзник, льнянка, маклейя, подмаренник цепкий, сабельник, спорыш, таволга, чистотел | эудмостидезоксипеганин, пеганин, сангвиритрин
• Направление: повышение уровня иммунитетабереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | ирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: снижение вязкости (свертываемвасилистник, донник, каштан, пион, посконник, хмель | ости) кровиангионорм, венитан, настои донника, пиона, василистника, посконника, пиона, хмеля, троксевазин, троксорутин, эскузан
■ Направление: улучшение микроциркуляции с<арника, астрагал, гледичия, лиственница, софора, спорыш | 5СУДОВ головного мозгавитамин Р «байкальский», диквертин, капилар, настои или настойки арники, гледичии, спорыша, софоры, астрагала, софорин
■ Направление: устранение избытка липидов и девясил, лопух, топинамбур | олестеринабелосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс,ультрасорб, энтергин

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечание

Нами (В. Ф. Корсун, 1999) разработан способ лечения прогрессирующей миопатии. При выборе средств фито- и апитерапии основной акцент был сделан на их противомикробном, антивирусном, тонизирующем, иммуномодулирующем и дермомиотоническом действии.

♦ Rp (части)'.

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по 0,5 стакана утром и днем до еды.

♦ Настойка пиона или экстракт пассифлоры по 40 капель с водой в вечернее время.

♦ Одновременно апилак по 4 таблетки утром и днем (можно использовать и таблетки из цветочной перги: по 2 таблетки утром и днем).

♦ Пчелоужаления по биологически активным точкам (тонизирующий тип).

♦ Скипидарные или горчичные ванны через день.

♦ Фонофорез с алоромом на поясничную область через день.

Пример из лечебной практики

12 больных, возраст от 9 до 42 лет.

Диагноз: невральная миопатия.

В анамнезе: достоверную причину заболевания выяснить не удалось, можно предположить, что у 9 пациентов миопатия — следствие перенесенной нейроинфекции. Невральная миопатия в диагнозе пациентов от 1,5 до 17 лет.

Фитотерапевтические мероприятия: длительность лечения в среднем составила около 3 лет. Эффективность лечения оценивали по количественному индексу в баллах, вычисляемому из 17 клинических симптомов. Переносимость препаратов и средств фито- и апитерапии у 11 больных была хорошей, одна больная не переносила цветочной пыльцы. Динамика клинических симптомов постепенно снижалась, хотя полного клинического выздоровления не отмечено ни у одного из наблюдаемых больных. Но следует отметить, что все пациенты уже неоднократно лечились в клиниках, реабилитационных центрах, где получали разнообразные методы и средства терапии, в том числе химиопрепараты, без должного эффекта.

Результаты: значительное улучшение состояния отмечено у 4 больных, улучшение — у 7 больных, и 1 пациент лечился без успеха. После первого курса терапии количественный индекс эффективности фито- и апитерапии снизился на 7,3 балла, а после трех курсов — на 19,2 балла, что указывает на достаточно высокую эффективность нестационарного комплексного лечения миопатии натуральными природными препаратами и средствами траво- и пчелолечения.

Средства традиционной медицины

■ 100 г сухой/200 г свежей травы живокости полевой залить 2 л воды, кипятить 10 минут, настаивать 2 часа, затем влить в ванну с теплой водой. Курс 6-12 ванн.

■ Полынные прижигания определенных биологически активных точек: по 1 минуте каждую из 6 точек.

МКБ-10:

класс Психические расстройства и расстройства поведения

блок Невротические, связанные со стрессом, и соматоформныерасстройства

F48.0 Неврастения

Неврастения — заболевание из группы неврозов, характеризующееся выраженным ослаблением нервной системы, которое проявляется повышенной раздражительностью, утомляемостью, утратой способности к длительному умственному и физическому напряжению. Как правило, неврастения возникает после психотравмирующей ситуации у эмоционально ослабленных, астенизированных личностей, часто после вирусного заболевания, длительной интеллектуальной или физической нагрузки.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По клинике

■ гиперстеническая

■ переходная (раздражительной слабости)

■ гипостеническая

Больные предъявляют жалобы на раздражительность, быструю физическую и умственную утомляемость, головокружение, чувство разбитости, повышенную обидчивость (чаще необоснованную), на нарушение аппетита и сна, снижение либидо, головную боль. Головная боль при неврастении чаще локализуется в области лба, темени, усиливается при напряжении внимания, а также в душных, плохо проветриваемых помещениях, при психотравмирующих ситуациях.

Рациональная психотерапия основывается на разъяснении больному доброкачественности симптомов его заболевания, часто применяется метод аутотренинга, в ряде случаев — метод электроэнцефалографической биологической обратной связи.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение эффективности лечения, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии неврастении представлены в таблице.

Таблица 204
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: общеукрепляющее (прием утрокрапива, ламинария, одуванчик, первоцвет, подорожник, сныть, спорыш, шалфей | м)настои крапивы, одуванчика, сныти, подорожника, первоцвета, спорыша, салаты с этими растениями
■ Направление: повышение уровня иммунитет:береза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | (прием утром)ирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан

Окончание табл. 204
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: стимулирование функции корьастрагал, береза, бузина черная, лиственница, солодка | I надпочечников (прием днем)бетулагепат, витамин Р «байкальский», глицирам, диквертин, капилар, настой цветков бузины, листьев березы и травы астрагала
■ Направление: снижение порога возбудимое™багульник, валериана, душица, зюзник, лопух, марьянник, мелисса, мята, пион, пустырник, синеголовник, хмель | (прием вечером)настои и настойки мяты, душицы, мелиссы, валерианы, зюзника, пустырника, синеголовника, новопассит, фитоновосед
■ Направление: улучшение функции печени иартишок, буквица, девясил, зюзник, лапчатка серебристая, липа, пижма, репешок, ромашка | цитовидной железыбионорм, сибектан, танацехол, хофитол, эндокринол
• Направление: детоксикационное девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: восстановление витаминного иирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, проростки ячменя, овса, пшеницы, сок облепихи, хитозор, холосас

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по '/з стакана до еды 3 раза в день.

♦ Ванны через день с добавлением 10 капель смеси эфирных масел (3 мл бергамотового + 3 мл лавандового + 2 мл гераниевого + 2 мл базиликового или шалфейного).

♦ Массаж затылочной области и грудной клетки смесью (50 г основы с добавлением по 5 капель мандаринового, сандалового, иланг-илангового и ладанного масел).

♦ Настойка пассифлоры по 30 капель 2 раза в день.

♦ Соблюдение режима труда и отдыха, в частности ранний легкий ужин, прекращение работы, связанной с умственным напряжением, за 1,5—2 часа до отхода ко сну, прогулка перед сном, проветривание спальни, сон в прохладном помещении.

Средства традиционной медицины

I

■ 1 столовую ложку цветков первоцвета залить 1 стаканом кипятка, настаивать 30 минут, затем процедить. Пить в теплом виде как чай.

■ 20 г травы сурепки обыкновенной залить 1 стаканом кипятка, настаивать 3 часа, пить по 2 столовые ложки 4 раза в день.

■ 2 чайные ложки листьев шалфея лугового залить 2 стаканами кипятка, настаивать 1 час, процедить. Пить по 100 мл 2—4 раза в день в теплом виде.

■ Отжать сок из травы яснотки белой и пить по 1 столовой ложке до еды 3 раза в день.

МКБ-10:

класс Психические расстройства и расстройства поведения

блок Невротические, связанные со стрессом, и соматоформные расстройства

F40 - F48

Неврозы — это группа психогенных заболеваний, характеризующихся нарушением высшей нервной деятельности с аффективными непсихотическими расстройствами (страх, тревога, депрессия, резкие колебания настроения). Неврозы сопровождаются соматовегетативными и двигательными расстройствами и сопровождаются временным снижением умственной и физической работоспособности.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По форме

■ неврастения

■ истерия

■ невроз навязчивых состояний

■ депрессивный невроз

Невротические расстройства у детей возникают преимущественно на фоне органной мозговой недостаточности (последняя может явиться следствием курения матери во время беременности или курения отца в присутствии беременной матери, алкоголизации родителей во время зачатия, травм живота, инфекционных заболеваний, тяжелых переживаний во время беременности, патологических родов и проч.). У взрослых психотравмирующим фактором является конфликт между потребностью и возможностью ее реализации.

У детей наблюдаются те же виды неврозов, что и у взрослых, но они легко возникают, быстро фиксируются, часто рецидивируют; высока частота локальных невротических расстройств: тик, заикание, ночной энурез. Под влиянием поп-культуры в подростково-юношеской среде получила широкое распространение нервная анорексия (прогрессирующее самоограничение в еде при сохранении аппетита).

Лечение заключается в психокоррекции поведения пациента, назначении ему транквилизаторов, поливитаминов.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение эффективности лечения, снижение побочного действия химиопрепаратов, предупреждение перехода невроза в более тяжелую форму, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии неврозов представлены в таблице.

Таблица 205
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: общеукрепляющее (приемукрапива, ламинария, одуванчик, первоцвет,подорожник, сныть, спорыш, шалфей | тром)настои крапивы, одуванчика, сныти, подорожника, первоцвета, спорыша, салаты с этими растениями
■ Направление: повышение уровня иммунибереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | тета (прием утром)ирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: стимулирование функции кастрагал, береза, бузина черная, лиственница, солодка | юры надпочечников (прием днем)бетулагепат, витамин Р «байкальский», глицирам, диквертин, капилар, настой цветков бузины, листьев березы и травы астрагала
■ Направление: снижение порога возбудимбагульник, валериана, душица, зюзник, лопух, марьянник, мелисса, мята, пион, пустырник, синеголовник, хмель | эсти (прием вечером)настои и настойки мяты, душицы, мелиссы, валерианы, зюзника, пустырника, синеголовника, новопассит, фитоновосед
■ Направление: улучшение функции печешартишок, девясил, пижма, расторопша, репешок, ромашка | i и поджелудочной железы сибектан, танацехол, хофитол
» Направление: детоксикационное девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс,ультрасорб, энтергин
■ Направление: восстановление витаминноирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | го и минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, проростки ячменя, овса, пшеницы, сок облепихи, хитозор, холосас

■ Н. Н. Кехоева и соавт., 1998

Авторы изучали воздействие на центральную и вегетативную нервную систему детей в возрасте 7—9 лет, перенесших инфекционное заболевание, препаратов элеутерококка (порошок корней элеутерококка + витамины Е и С + молочный сахар) и левзеи (порошок корней левзеи + витамины Е и С + молочный сахар) в виде драже с оболочкой из сиропа крапивы двудомной. Курс приема препаратов 1 год. Наблюдения показали, что препараты элеутерококка и левзеи способствовали повышению двигательной активности, умственной и физической работоспособности детей.

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечания

1. При неврозе страха

Назначают ванны (37 °С) с настоем корней и корневищ валерианы из расчета

2 стакана настоя на 10 л воды. Время первой процедуры 5 минут, каждой последующей — на 1 минуту больше, и так до максимума в 10 минут. Курс лечения 8— 10 дней.

2. При ночных неврозах и бессоннице

Вдыхать настойку валерианы и масло лаванды (4 : 2) или принимать их смесь по 2—5 капель на 30—50 мл воды.

3. При неврозоподобных расстройствах, обусловленных повышенной радиацией (слабодушие, гиперестезия, раздражительная слабость, аффективная и вегетативная лабильность), рекомендуют ввести в ежедневное меню свеклу, черноплодную рябину, настои душицы и мяты, зеленый чай (Т. И. Лапкина, 1994).

4. При ваготонии (брадикардия, гипотония, дыхательная аритмия, сонливость, феномен Ашнера, нервные поносы или спастический запор, лейкопения) рекомендуют сочетать стимулирующий и сегментарный массаж воротниковой зоны и конечностей с приемом биогенных стимуляторов типа элеутерококка, аралии, родиолы розовой (чередовать препараты через 10—14 дней) и поливитаминов. Курс терапии 2 месяца, повторять курсы 2—3 раза в год (В. Я. Гиндикин, 1996).

5. Наши наблюдения подтвердили целесообразность применения растений для лечения неврозов в соответствии со знаком зодиака пациента.

Овен (20 марта — 19 апреля)

■ базилик, барбарис, душица, кизил, кипрей, крапива, кровохлебка, майоран, одуванчик, первоцвет, петрушка, ромашка, фенхель, шалфей, шафран

Телец (20 апреля — 20 мая)

■ базилик, вишня, ежевика, золототысячник, иссоп, клюква, котовник, кровохлебка, малина, мелисса, монарда, одуванчик, очанка, петрушка, подорожник, полынь, роза, спаржа, хмель, цикорий

Близнецы (21 мая — 20 июня)

■ аир, анис, бедренец-камнеломка, береза, бобы, вереск, голубика, гравилат, девясил, донник, земляника, калган, календула, коровяк, котовник, лаванда, лен, медуница, сельдерей, солодка, сосна, тмин, шиповник

Рак (21 июня — 22 июля)

■ акация, бессмертник, валериана, володушка, донник белый, дудник, ива, калина, лапчатка гусиная, облепиха, осина, сныть, таволга, тысячелистник

Лев (23 июля — 22 августа)

■ алтей, багульник, боярышник, валериана, вербена, донник, зверобой, кипрей, лаванда, лещина, лимонник, майоран, медуница, пастушья сумка, ромашка, рябина, сушеница, топинамбур, черника, шалфей

Дева (23 августа — 22 сентября)

■ анис, бадан, брусника, буквица, вереск, вишня, гречиха, груша, земляника, клевер, лаванда, медуница, мята, омела, репешок, сосна, спорыш, толокнянка, череда, шалфей, яблоня, ячмень

Весы (23 сентября — 22 октября)

■ алтей, базилик, вербена, груша, девясил, ежевика, кизил, клюква, кровохлебка, липа, малина, манжетка, мята, одуванчик, очанка, полынь горькая, толокнянка, хмель, цикорий

Скорпион (23 октября — 21 ноября)

■ боярышник, бузина черная, буквица, вишня, душица, зверобой, земляника, календула, тимьян, ясменник

Стрелец (22 ноября — 21 декабря)

■ бадан, брусника, бузина черная, голубика, дудник, кизил, клюква, костяника, лимон, липа, лопух, мелисса, мята, орех грецкий, розмарин, смородина, черника

Козерог (22 декабря — 20 января)

■ груша, душица, ежевика, клевер, куманика, лопух, малина, морковь, морошка, овес, огуречник, рожь, рута, свекла, спорыш, терн, цикорий, чабрец, чайный куст, шалфей, яснотка

Водолей (21 января — 18 февраля)

■ брусника, вербена, голубика, куманика, медуница, морошка, мята, облепиха, овес, свекла, цикорий, чабрец, шиповник, яблоня, ячмень Рыбы (19 февраля — 19 марта)

» акация, анис, бадан, барбарис, брусника, вереск, голубика, гречиха, дуб, дягиль, иссоп, клюква, княженика, котовник, кресс водяной, лимон, малина, мать-и-мачеха, можжевельник, омела, пырей, репешок, сушеница, укроп

♦ Rp (части):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня.

♦ Ароматерапия 10—15-минутная во второй половине дня с использованием масел лаванды + мяты + мелиссы + иланг-иланга (3:2:3: 1).

♦ Настойка аралии (по 2 капли на каждый год жизни) утром и днем до еды с 50 мл воды.

♦ Настойка пиона (по 4 капли на каждый год жизни) вечером и на ночь с 50 мл воды.

♦ Хвойно-соляные ванны каждые 3 дня. Курс 7 дней.

Пример из лечебной практики

Больной, 14 лет.

Жалобы: проблема отвечать у доски, холодеют ноги и руки.

Диагноз: невроз страха.

В анамнезе: прекрасно запоминает школьный материал, получает высокие баллы за контрольные работы. Но при ответе устно, в присутствии одноклассников, не может сосредоточиться, краснеет, заикается.

Фитотерапевтические мероприятия: назначено вышеприведенное лечение за 1—2 недели до начала школьных занятий в сочетании с общим массажем. Проявлений неврозов больше не отмечалось.

Средства традиционной медицины

■ 1 столовую ложку цветков первоцвета залить 1 стаканом кипятка, настаивать 30 минут, затем процедить. Пить как чай.

■ 20 г травы сурепки обыкновенной залить 1 стаканом кипятка, настаивать 3 часа, принимать по 2 столовые ложки 4 раза в день.

■ 2 чайные ложки листьев шалфея залить 2 стаканами кипятка, настаивать 1 час, затем процедить. Пить теплым по 100 мл 2—4 раза в день.

■ Отжать сок из травы яснотки белой и принимать по 1 столовой ложке до еды

3 раза в день.

ПАРКИНСОНА БОЛЕЗНЬ ДРОЖАТЕЛЬНЫЙ ПАРАЛИЧ

МКБ-10:

класс Болезни нервной системы

блок Экстрапирамидные и другие двигательные нарушения

G20 Болезнь Паркинсона

Болезнь Паркинсона — нейродегенеративное прогрессирующее заболевание нервной системы, характеризующееся статическим или постуральным дрожанием отдельных мышц; в основе заболевания лежит дегенерация дофаминергических нейронов черной субстанции. При недостатке дофамина гибнут нейроны подкорковых ядер, управляющих произвольными движениями, в результате чего развивается болезнь Паркинсона. Допускается возможность наследования болезни с участием ряда факторов внешней среды (атеросклероз, интоксикация, черепно-мозговая травма, эндокринные нарушения и проч.).

КЛАССИФИКАЦИЯ

■ первичный (идиопатический)

■ вторичный (обусловлен другими расстройствами или лекарственный) По клинической форме

■ смешанная (гипокинетико-ригидно-дрожательная)

■ акинетико-ригидная

■ дрожательная

Больные предъявляют жалобы на дрожание, ригидность, акинезию мышц, постуральную нестабильность. Этому сопутствуют вегетативно-трофические нарушения (артериальная гипотензия, себорея, алопеция, слюнотечение, деформации кистей), а также изменение психики (когнитивные нарушения): расстройство познавательной функции.

Лечение больных комплексное, длительное, включает агонисты дофаминовых рецепторов, антипаркинсонические препараты, успокоительные и проч.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение эффективности лечения, устранение побочного действия химиопрепаратов, предупреждение перехода заболевания в более тяжелые формы, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии болезни Паркинсона представлены в таблице.

Таблица 206

Фитопрепараты

Наименование растений

■ Направление: общеукрепляющее (прием утром)

настои крапивы, одуванчика, сныти, подорожника, первоцвета, спорыша, салаты с этими растениями

крапива, ламинария, одуванчик, первоцвет, подорожник, сныть, спорыш, шалфей

Окончание табл. 206
Наименование растений | Фитопрепараты
• Направление: стимулирование функции корастрагал, береза, бузина черная, лиственница, солодка | ы надпочечниковбетулагепат, витамин Р «байкальский», глицирам, диквертин, капилар, настой цветков бузины, листьев березы и травы астрагала
• Направление: снижение порога возбудимостбагульник, валериана, душица, зюзник, лопух, марьянник, мелисса, мята, пион, пустырник, синеголовник, хмель | и (прием вечером)настои и настойки мяты, душицы, мелиссы, валерианы, зюзника, пустырника, синеголовника, новопассит, фитоновосед
■ Направление: повышение уровня иммунитепбереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | 'а (прием утром)ирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс,ультрасорб, энтергин
• Направление: восстановление витаминногоирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | я минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи,холосас

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня.

♦ Настойка арники по 10 капель 3 раза в день с 50 мл воды после еды.

♦ Риколин по 1 капсуле 3 раза в день.

Пример из лечебной практики

Больной, 60 лет.

Диагноз: болезнь Паркинсона.

В анамнезе: болен около 3 лет, назначаемое лечение должного эффекта не оказало.

Фитотерапевтические мероприятия: назначено вышеприведенное лечение курсом 4 месяца.

Результаты: дрожательные движения в кистях значительно уменьшились, поэтому продолжает трудовую деятельность. Соблюдает диету, включающую употребление отвара соломы овса (утром) и фиточая (вечером).

Средства традиционной медицины

■ 1 столовую ложку травы дербенника иволистного залить 2 стаканами кипятка, настаивать примерно 6 часов, затем процедить. Пить по 70 мл 3 раза в день до еды.

* 2 чайные ложки листьев шалфея залить 2 стаканами кипйтка, настаивать в теплом месте 3 часа. Дважды процедить и пить по 1 столовой ложке 3—4 раза в день.

■ 9 столовых ложек овса (или соломы молочно-восковой спелости) кипятить в 3 л воды в течение 1 часа, затем в течение ночи настаивать и выпить полученный отвар в течение дня. Курс 2-3 года подряд.

■ 30 г измельченных сухих корней белладонны смешать с активированным углем в объеме кофейной чашки, залить 3 стаканами сухого белого вина и томить на слабом огне 10 минут. Процедить и принимать по 1 чайной ложке 3 раза в день до еды

3 дня подряд. Через 3 часа после приема отвара принимать на кончике ножа размолотого мускатного ореха и жевать корень аира.

25 Фитотерапия

РАДИКУЛИТ КОРЕШКОВЫЙ СИНДРОМ

МКБ-10:

класс Болезни костно-мышечной системы и соединительной ткани

блок Спондилопатии

М47.2 Другие спондилезы срадикулопатией

Радикулит — заболевание периферической нервной системы, характеризующееся поражением корешков спинномозговых нервов. Самая частая причина радикулита — заболевание позвоночника (остеохондроз), при котором межпозвоночные хрящевые диски, утратившие эластичность, сдавливают корешки. В местах соединения позвонков с патологически измененными дисками возникает воспаление межпозвонковых суставов и связок с последующим отложением солей. Образующиеся вследствие этого выступы при физической нагрузке оказывают давление на нервные корешки и вызывают боли.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По течению

■ некорешковый (рефлекторно-ирритативный), к которому относятся люмбаго,

люмбалгия,

люмбоишиалгия

■ корешковый (компрессионный)

■ собственно радикулит

По форме

• монорадикулярный

■ бирадикулярный

■ полирадикулярный

■ односторонний

■ двусторонний

По локализации

■ шейный

■ грудной

■ пояснично-крестцовый

Радикулит поражает шейный, шейно-грудной, грудной и пояснично-крестцовый отделы, вследствие чего клиника заболевания разнообразна: от сильной внезапной боли в пояснице при неловком движении до онемения или парастезии верхних конечностей. В механизме развития радикулита ведущую роль играет нарушение обмена кальция, приводящее к оссификации прилегающих мышц (позвоночно-двига-тельный сегмент).

Специальное лечение радикулита включает средства, снимающие воспаление, обезболивающие и разогревающие, а также витамины группы В. В течение первых двух дней острого воспаления (обострения заболевания) важно соблюдать полный покой. Эффективны физиотерапевтические процедуры, лечебная физкультура, массаж и мануальная терапия.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — повышение эффективности лечения, предупреждение перехода радикулита в более тяжелые формы, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии радикулита представлены в таблице.

1

Таблица 207
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: ускорение растворимости солейбереза, брусника, бузина, вереск, датиска, змееголовник, имбирь, мелисса, мята, петрушка, почечный чай, сабельник, фенхель, фиалка, шалфей | препараты бузины, вереска, березы, брусники, датиски, змееголовника, имбиря, почечного чая, петрушки, сабельника, фиалки, шалфея, фенхеля, мелиссы, мяты
■ Направление: снятие болезненностибагульник, барбарис, душица, кипрей, мелисса, пион | настойка пиона, чай «Душевный»
■ Направление: противовоспалительноебадан, береза, василек, грушанка, девясил, дымянка, зверобой, какалия, календула, курильский чай, можжевельник, почечный чай, стальник, толокнянка, чабрец, черника, шалфей | алантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, мать-и-мачехи, шалфея, курильского чая
■ Направление: повышение уровня иммунитета (гбереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | рием утром)ирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: восстановление витаминного и miирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | 'Шерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи,холосас
■ Направление: местная терапиягорчица, камфора, красный жгучий перец, мухомор, сабельник, хрен, ярутка | алором, кремы с сабельником, перцем, мухомором, остеол

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечание

Доказали свою эффективность в профилактике и лечении радикулита препараты хиторич, хитосорб и хитозан. Хитозан, в частности, содержит полисахарид, получаемый из хитина панцирей крабов, планктона или организмов биогенного происхождения. Идея сочетать водорастворимые формы хитозана с лекарственными препаратами, сборами лекарственных растений или их сухими экстрактами в лечении и профилактике радикулита (остеохондроза) принадлежит К. А. Трескунову, Б. А. Комарову, А. И. Албулову (1999).

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня.

♦ Ванны горчичные: 200 г горчичного порошка размешать в теплой воде и вылить в ванну.

♦ Фитофонофорез с алоромом (линимент) через день. Курс 6 процедур.

♦ Хитозор по 1 таблетке 3 раза в день во время еды, запивая 1% кефиром.

Терапия сопровождения

Фитованны

• Rp (г):

Сбор залить 3 л кипятка, настаивать в теплом месте 2 часа, процедить и добавить в ванну (36—38 °С). Длительность процедуры 15—20 минут, принимать через день, курс 12—15 ванн.

Можно назначать также при ревматоидном артрите, подагре.

Пример из лечебной практики

Больной, 35 лет.

Диагноз: пояснично-крестцовый радикулит.

В анамнезе: болен около 4 лет. При обострении назначают инъекции витаминов, физиопроцедуры, но, как правило, уже через 3 недели эффект лечения исчезает, и появляется резкая боль в спине и ягодицах при сгибании позвоночника.

Фитотерапевтические мероприятия: назначено вышеприведенное лечение курсом 2 недели.

Результаты: пациент почувствовал улучшение общего состояния, исчезли боли в спине. Рекомендовано профилактическое лечение и соблюдение режима труда и отдыха, а также регуляция двигательной активности.

Средства традиционной медицины

■ Приготовить смесь подсолнечного масла с топленым воском и вощиной, намазать ею длинную полосу хлопчатобумажной ткани и наложить пластырь вдоль позвоночника от шеи до копчика. Держать весь день. Процедуру повторить несколько раз.

■ 6 цветочных корзинок топинамбура молочной спелости измельчить и залить 1 л водки. Настаивать на солнце 40 дней. Принимать по 1 столовой ложке 3 раза в день за 20 минут до еды, одновременно втирать жидкость в поясничную область в течение 2—3 минут.

■ 3—4 ветки золотарника обыкновенного, 3 г корня буквицы залить 1 л кипятка, настаивать 4-6 часов. Пить по 100 мл 3 раза в день перед едой в течение 1 месяца.

■ Приготовить настойку травы и корневищ сабельника болотного из расчета 100 г растительного сырья на 0,5 л водки. Настаивать 2 недели и принимать по 20—60 капель 3 раза в день до еды. Дозу приема увеличивать постепенно. Одновременно смазывать и легко массировать проблемные места кремом с сабельником.

РАССЕЯННЫЙ СКЛЕРОЗ

МКБ-10:

класс Болезни нервной системы

блок Демиелинизирующие болезни центральной нервной системы

G35 Рассеянный склероз

Рассеянный склероз — хроническое иммуновоспалительное заболевание нервной системы, характеризующееся многоочаговостью поражения головного и спинного мозга, зрительных нервов. В основе заболевания лежит утрата аксонами миелина и образование хаотически рассеянных очагов демиелинизации. Предполагают, что провоцировать заболевание может длительное существование в организме одного или нескольких вирусов (кори, эпидемического паротита и др.), имеет также значение и конституционно-генетическая предрасположенность. Заболевание рассматривается как нейроаллергический аутоиммунный процесс с ремиттирующим течением и образованием на поздних стадиях болезни антигенов в результате жизнедеятельности вируса и измененной ткани мозга, то есть процесс протекает по типу аутоагрессии. Предполагают, что окончательно не выявленный агент, по всей вероятности вирус, способствует развитию определенной реакции против миелина с очаговым его разрушением в белом веществе головного и спинного мозга с формированием характерных очагов поражения.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По течению

■ рецидивирующее (ремиттирующее)

■ вторично прогрессирующее

■ первично прогрессирующее

■ прогредиентно-рецидивирующее

Заболевание обычно начинается в возрасте 20—40 лет, развивается медленно. Первые признаки: снижение остроты зрения при нормальном глазном дне, общая слабость, изменение походки, рефлексов (выпадение брюшных рефлексов при сохранении глубоких, выпадение вибрационной чувствительности при сохранении других видов чувствительности, спастический парез при отсутствии патологических рефлексов), эйфория при тяжелом состоянии.

Лечение длительное, комплексное и включает глюкокортикоиды, иммуносуп-рессивные препараты, интерфероны, плазмаферез.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — сокращение периода обострения, улучшение общего состояния, минимизация побочного действия химиопрепаратов, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии рассеянного склероза представлены в таблице.

Таблица 208
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противовирусноеаир, береза, датиска, десмодиум, душица,календула, кипрей, кукурузные рыльца, маклейя, малина, мелисса, мята, цетрария, шалфей, эвкалипт | алпизарин, бетулайн, оводорин, препараты аира, малины, мелиссы, кипрея, мяты, кукурузных рылец, календулы, датиски, шалфея, эвкалипта, душицы, березы, цетрарии, маклейи, датиски, десмодиума,протефлазид, сангвиритрин, флакозид, хелепин, хитокор
■ Направление: повышение мионевральжбереза, гармала, герань, золотарник, зюзник, льнянка, маклейя, подмаренник цепкий, сабельник, спорыш, таволга, чистотел | >й возбудимости дезоксипеганин, пеганин, сангвиритрин
■ Направление: повышение уровня иммуибереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | итетаирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: снижение чрезмерной возвасилистник, льнянка, пион, посконник, хмель | будимостивалоседан, настои пиона, василистника, посконника, пиона, хмеля, фитоновосед
■ Направление: улучшение микроциркуляарника, астрагал, гледичия, дягиль, желтушник, левзея, лиственница, синеголовник, софора, спорыш | ции сосудов головного мозгавинибис, витамин Р «байкальский», диквертин, капилар, настои или настойки арники, гледичии, спорыша, софоры, астрагала, перга, софорин
■ Направление: устранение избытка липщ девясил, лопух, топинамбур | юв и холестеринабелосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: местная терапияарника, белладонна, гармала, горчица, живокость, мухомор, перец, пион, полынь,рута, сирень, хвойник, хрен, ясменник | кремы и мази с мухомором, живокостью, арникой, белладонной, гармалой, пионом, полынью, рутой, сиренью, хвойником, ясменником, фитоаппликации хрена

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

2 г / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня. Длительность приема 2—6 месяцев.

♦ Массаж с алоромом при спазмах в мышцах.

♦ Настойка прополиса по 40 капель 3 раза вдень.

♦ Экстракт элеутерококка по 1 мл 2 раза в день (утром и вечером).

Примеры из лечебной практики

I. Больной, 56 лет.

Диагноз: рассеянный склероз.

В анамнезе: инвалид I группы по болезни около 5 лет. Назначали комплекс витаминов, церебролизин, аминалон, стугерон, грентал и др., однако должного эффекта не было: больной не имел силы встать с постели и оправлялся под себя.

Фитотерапевтические мероприятия: назначены 2 курса вышеприведенного лечения (общая продолжительность 6 месяцев).

Результаты: через полгода фитотерапии начал подниматься с постели, ходить, держась за стены комнаты. Еще через 6 месяцев лечения стал свободно ходить по комнате, выходить с палочкой на улицу и преодолевать расстояние примерно 150 м с сопровождающим. Принимает постоянно фитопрепараты, состояние удовлетворительное. Ведется динамичное наблюдение в течение 6 лет.

II. 29 больных в возрасте от 24 до 68 лет.

Диагноз: цереброспинальная форма с подострым течением заболевания.

В анамнезе: длительность болезни от 6 месяцев до 14 лет, обострения чаще 4—

5 раз в течение года. Все больные неоднократно проходили амбулаторное и стационарное лечение с использованием иммунотропных и химиотерапевтических препаратов.

Фитотерапевтические мероприятия: назначено вышеприведенное лечение, ход которого контролировали врач-фитотерапевт и невролог с использованием количественного индекса эффективности (оценка характера болей в позвоночнике, степень шаткости походки, утомляемости, парестезий, наличие сосудистых и эмоциональных обмороков, характер сна, гипертонус мускулатуры, наличие вегетоневрозов, головокружения и проч.).

Результаты: за 7 лет и более фитолечения у 19 пациентов процесс стабилизировался, у 4 больных отмечено значительное улучшение, 3 человека умерли, у 3 пациентов отмечено улучшение общего состояния и неврологического статуса.

Средства традиционной медицины

■ Приготовить настойку травы и корневищ сабельника болотного из расчета 100 г растительного сырья на 0,5 л водки. Настаивать 2 недели и принимать по 20— 60 капель 3 раза в день до еды. Дозу приема увеличивать постепенно. Одновременно смазывать и легко массировать проблемные места кремом с сабельником.

■ 6 цветочных корзинок топинамбура молочной спелости измельчить и залить 1 л водки. Настаивать на солнце 40 дней. Принимать по 1 столовой ложке 3 раза в день за 20 минут до еды, одновременно втирать жидкость в поясничную область в течение 2—3 минут.

■ 2 чайные ложки листьев шалфея залить 2 стаканами кипятка, настаивать в теплом месте 3 часа. Дважды процедить и пить по 1 столовой ложке 3—4 раза в день.

■ 3—4 ветки золотарника обыкновенного, 3 г корня буквицы залить 1 л кипятка, настаивать 4—6 часов. Пить по 100 мл 3 раза в день перед едой в течение 1 месяца.

■ Смешать подсолнечное масло с топленым воском и вощиной, намазать смесью длинную полосу хлопчатобумажной ткани и наложить пластырь вдоль позвоночника от шеи до копчика, держать весь день. Процедуру повторить несколько раз.

■ По 2 столовые ложки свежей сосновой хвои, ягод шиповника или боярышника, луковой шелухи залить 1 л воды, довести до кипения и кипятить 10 минут, затем настаивать ночь в теплом месте. Принимать вместо воды до 1,5 л в сутки в теплом виде. Готовить свежий отвар ежедневно.

СИНДРОМ ХРОНИЧЕСКОЙ УСТАЛОСТИ

МКБ-10:

класс Болезни нервной системы

блок Другие нарушения нервной системы

G93.3 Синдром утомляемости после перенесенной вирусной болезни

Синдром хронической усталости — это симптомокомплекс предположительно вирусной природы, характеризующийся чувством глубокого утомления в сочетании с системными и нейропсихическими проявлениями продолжительностью не менее 6 месяцев. При ускорении ритма жизни и увеличении умственной и психологической нагрузки существенно возрастает потребление головным мозгом кислорода, что в обычных условиях приводит к гипоксии, существенно повышается расход гликогена, появляются излишки молочной кислоты, накапливаются аминокислоты, гормоны активизированной щитовидной железы, прочие белковые вещества в крови, что меняет обменные процессы в организме.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По клинической картине

■ первый тип

повышенный уровень тревожности, депрессия, бессонница, боли в мышцах

■ второй тип

быстрая утомляемость после любой физической нагрузки, боли в мышцах и суставах

■ третий тип

слабые проявления перечисленных выше симптомов

■ четвертый тип

боли в теле и бессонница

■ пятый тип

мышечная слабость, проблемы с пищеварением

■ шестой тип

повышенная утомляемость

■ седьмой тип

сильные мышечные боли, головная боль, воспаленные гланды, астенизация, нарушение сна, аппетита, снижение работоспособности, колебания артериального давления

Лечение включает нормализацию режима труда и отдыха, усиление двигательной активности, диету с введением полиненасыщенных жирных кислот и витаминов, симптоматическую терапию, а также антивирусные препараты.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — снижение или устранение проявлений хронической усталости, устранение побочного действия химиопрепаратов, улучшение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии синдрома хронической усталости представлены в таблице.

Таблица 209
Наименование растений | Фитопрепараты
• Направление: уменьшение аллергизацииастрагал, бадан, береза, гледичия, зверобой, зимолюбка, какалия, календула, кипрей, курильский чай, софора, чабрец, череда, шалфей | альтан, баданопласт, бетулаир, бетулахит, калефлон, сальвин, софорин, тубелон, чаговит, чай «Душевный»
■ Направление: стимулирование функции корастрагал, береза, бузина черная, лиственница, солодка | >ы надпочечниковбетулагепат, витамин Р «байкальский», глицирам, диквертин, капилар, настой цветков бузины, листьев березы и травы астрагала, тубелон
■ Направление: устранение интоксикации девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: устранение дисбактериозабадан, береза, гледичия, девясил, зверобой, зимолюбка, какалия, калган, календула, кипрей, курильский чай, ольха, осина, софора | белосорб, дрожжевой экстракт, казеина гидролизат, литовит О, М, К, У, нуцин, олигосахариды (соевый и др.), пекто, полисорб, препараты бадана, зверобоя, календулы, кипрея, софоры, девясила, калгана, сок морковный, стимбифид, экспортал, экстракты картофельный, тыквенный и рисовый, водорослей
■ Направление: восстановление витаминногоирга, крапива, манжетка, облепиха, подорожник, рябина, солома овсяная, шиповник | и минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, холосас

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части): |
береза, почки | 4
боярышник, цветки | 4
бузина, цветки | 3
душицы, трава | 2
таволга, цветки | 3
эхинацея, трава | 2

2 столовые ложки / 0,5 л воды. Настаивать 1 час, принимать в течение дня. Длительность приема 2—3 месяца.

♦ Настойка пиона по 30 капель вечером.

♦ Фитоновосед по 1 чайной ложке в день.

♦ Хвойно-валериановые ванны через день (38 °С). На курс 5— 8 процедур.

♦ Экстракт родиолы по 20 капель утром и днем или прием виларина по 1 таблетке после еды.

Пример из лечебной практики

Больной, 59 лет.

Жалобы: головокружение, тошнота, слабость, усталость иногда в течение всего рабочего дня, вялость, недостаток энергии, апатия.

Диагноз: синдром хронической усталости.

Фитотерапевтические мероприятия: назначено лечение, включающее

утром чай мочегонный 70 мл,

днем чай противосклеротический 70 мл,

вечером чай кардиологический 70 мл,

через день фитомассаж шейно-воротниковой зоны и спины,

через день ванны хвойно-жемчужные,

утром и днем эликсир бодрости, виларин, корфит.

Результаты: после 4-недельного курса лечения пациент отметил улучшение общего состояния, субъективные неприятные ощущения исчезли. Рекомендовано курс профилактического лечения повторить через 3 месяца.

Средства традиционной медицины

■ Кипятить 5 г корня имбиря в 300 мл воды 5 минут, затем настаивать в термосе 3—4 часа. Пить маленькими глотками в течение 12 часов на фоне вегетарианского питания. Через неделю 3-дневный курс повторить. Предварительно сделать очистительную клизму, потому что при неочищенном кишечнике эта процедура может вызвать аллергическую реакцию.

■ 60 г свежих корней гравилата залить 1 л красного вина, настаивать 2 недели. Пить по 100 мл утром и днем перед едой.

СУДОРОГИ МЫШЕЧНЫЕ СИНДРОМ КРАМП И

МКБ-10:

класс Болезни нервной системы

блок Экстрапирамидные и другие двигательные нарушения

G24.8.0* Гипертонус мышечный

МКБ-10:

класс Болезни костно-мышечной системы и соединительной ткани

блок Другие болезни мягких тканей

М79.1 Миалгия

Синдром Крампи — спастические явления в группах мышц, чаще нижних конечностей, обусловленные нарушением баланса кальция, магния и дефицитом витамина Е в организме. Судороги в икроножных мышцах и стопах возникают обычно ночью. Курение, анемии, снижение физической активности, артриты, атеросклероз, тепловой удар, снижение функции щитовидной железы, варикозное расширение вен нижних конечностей, ранние стадии бокового амиотрофического склероза — факторы, способствующие возникновению судорог в мышцах.

Судороги могут также являться симптомом бешенства и ряда других заболеваний. Патогенез судорог при истерии связан с возникновением психогенно обусловленной дисфункции в корковых структурах и образованиях гипоталамо-лимбико-ретикулярного комплекса.

КЛАССИФИКАЦИЯ

■ соматогенные

■ неврогенные

Судороги могут быть кратковременными, а иногда длятся значительное время, приводя к онемению конечности, нарушению ее функции.

Лечение мышечных судорог направлено на устранение причин, способствующих их появлению.

ФИТОТЕАРПИЯ

Цель фитотерапии — сокращение длительности обострения и за счет этого возможно более раннее улучшение состояния больного, минимизация побочного действия химиопрепаратов, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии мышечных судорог представлены в таблице.

Таблица 210
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: повышение мионевральной возбудибереза, гармала, герань, золотарник,зюзник, льнянка, маклейя, подмаренник цепкий,сабельник, спорыш, таволга, чистотел | мостидезоксипеганин, пеганин, сангвиритрин

Окончание табл. 210
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: повышение уровня иммунитетабереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | ирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: улучшение микроциркуляции сосудсарника, астрагал, гледичия, лиственница, софора, спорыш | )в головного мозгавитамин Р «байкальский», диквертин, капилар, настои или настойки арники, гледичии, спорыша, софоры, астрагала, софорин
■ Направление: уменьшение дефицита эстрогеновбуквица, донник, календула, клевер, люцерна, черная бузина | настои люцерны, красного клевера, цветков черной бузины, экстракты гинкго билоба, хвоща полевого, валерианы
■ Направление: восстановление витаминного и минеирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | ;рального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи,холосас

Средства традиционной медицины

■ Смешать подсолнечное масло с топленым воском и вощиной, намазать смесью длинную полосу хлопчатобумажной ткани и наложить пластырь вдоль позвоночника от шеи до копчика, держать весь день. Процедуру повторить несколько раз.

■ 6 цветочных корзинок топинамбура молочной спелости измельчить и залить 1 л водки. Настаивать на солнце 40 дней. Принимать по 1 столовой ложке 3 раза в день за 20 минут до еды, одновременно втирать жидкость в поясничную область в течение 2—3 минут.

■ 3—4 ветки золотарника обыкновенного, 3 г корня буквицы залить 1 л кипятка, настаивать 4—6 часов. Пить по 100 мл 3 раза в день перед едой в течение 1 месяца.

■ Приготовить настойку травы и корневищ сабельника болотного из расчета 100 г растительного сырья на 0,5 л водки. Настаивать 2 недели и принимать по 20—60 капель 3 раза в день до еды. Дозу приема увеличивать постепенно. Одновременно смазывать и легко массировать проблемные места кремом с сабельником.

■ 4 столовые ложки травы лапчатки гусиной вместе с корневищами залить 1 л воды, довести до кипения и кипятить 5 минут. После охлаждения процедить и пить по 100 мл 4-6 раз в сутки.

ЭНУРЕЗ

МКБ-10:

класс Психические расстройства и расстройства поведения

блок Органические, включая симптоматические психические расстройства

N39.3 Непроизвольное мочеиспускание

Энурез — ночное недержание мочи, непроизвольное мочеиспускание. Основной диагностический признак истинного энуреза — способность больного удерживать мочу днем. В иных случаях следует вести речь об органических изменениях, вызванных скрытой или явной патологией организма, например инфекционным заболеванием, наличием грыжи. Истинный энурез наблюдается после 2 лет, причем у мальчиков встречается чаще, чем у девочек. Энурез обычно самостоятельно излечивается к 20 годам.

Причинами энуреза могут служить органические изменения головного мозга ребенка в дородовой период и в раннем детском возрасте, нарушение супраспиналь-ного контроля мочепузырного рефлекса, вегетативной регуляции акта мочеиспускания, незрелости инстрамуральных ганглиев и внутриорганных рецепторов. При энурезе выявляется нарушение резервуарной функции мочевого пузыря в результате частичной утраты способности детрузора к активной адаптации, повышения порога рефлекса мочеиспускания и недостаточного развития мышц тазового дна. Другими причинами энуреза могут стать испуг, аденоиды, глистная инвазия, криптор-хизм, фимоз, баланопостит, нарушение режима сна и бодрствования, пробелы воспитания, алкоголизация родителей, частые семейные конфликты. Согласно теории отраженного рефлекса мочевого пузыря, энурез — это ответ на рефлекторное его раздражение из какого-либо органа или очага воспаления.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По уровню и типу патологии нервной системы

* спинальных центров мочеиспускания

проявляется нейрогенной дисфункцией мочевого пузыря по гипо-и гиперрефлекторному типу

• неврозоподобный энурез патология ночного сна

резидуально-органическая недостаточность церебральных центров регуляции мочеиспускания,

нейроэндокринная дисфункция гипофиза с изменением циркадного ритма вазопрессина

Кроме недержания мочи, у больных наблюдаются крепкий сон, дефекты речи, нарушение деятельности нервной системы, ослабление памяти и внимания, повышенные обидчивость и ранимость.

Лечение истинного энуреза комплексное и включает, помимо психотерапии, назначение транквилизаторов, психотропных, ноотропных препаратов, лекарственных средств для лечения основного заболевания, а также физиолечение, массаж, лечебную физкультуру.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — сокращение числа случаев ночного недержания мочи, минимизация побочного действия химиопрепаратов, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии энуреза представлены в таблице.

Таблица 211
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: общеукрепляющее (прием утром)крапива, ламинария, одуванчик, первоцвет, подорожник, сныть, спорыш, шалфей | настои крапивы, одуванчика, сныти, подорожника, первоцвета, спорыша, салаты с этими растениями
■ Направление: повышение уровня иммунитета (пбереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | рием утром)ирмалакс, оводорин, плантаглюцид, фитомикс-40, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: стимулирование функции коры настрагал, береза, бузина черная, лиственница, солодка | адпочечников (прием днем)бетулагепат, витамин Р «байкальский», глицирам, диквертин, капилар, настой цветков бузины, листьев березы и травы астрагала
■ Направление: снижение порога возбудимости (багульник, валериана, душица, зюзник, лопух, марьянник, мелисса, мята, пион,» пустырник, синеголовник, хмель | рием вечером)настои и настойки мяты, душицы, мелиссы, валерианы, зюзника, пустырника, синеголовника, новопассит, фитоновосед
■ Направление: улучшение функции печени и подартишок, девясил, пижма, расторопша, репешок, ромашка | желудочной железыовесол, сибектан, танацехол, хитопан, хофитол
■ Направление: детоксикационное девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: восстановление витаминного и miирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | 1нерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, проростки ячменя, овса, пшеницы, сок облепихи, холосас

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ RP (г):
боярышник, цветки | 20,0
зверобой продырявленный, трава | 15,0
мята перечная, листья | 5,0
хвощ полевой,трава | 10,0
элеутерококк, корни | 5,0

1 чайная ложка / 200 мл воды (для 10-летнего возраста). Настаивать 15 минут, охладить. Принимать по 0,5 стакана 5 раз в день, но не позднее 17 часов. Для улучшения вкуса можно добавлять мед.

♦ Сеансы фитосуггестивной терапии (В. Ф. Корсун, Н. А. Папий, 1993): за 1 час до сеанса гипносуггестивной терапии у квалифицированного психоневролога для подготовки к гипнозу назначаем пациенту сеанс ароматерапии с эфирными маслами шалфея, лаванды, кориандра, мяты (3 : 2 : 1 : 3). На каждую процедуру требуется 2—

5 капель фитокомпозиции на 30 мл седативного чая (сбор, приведенный выше). Для распыления используем ультразвуковой ингалятор «Вулкан-1». Длительность сеанса ароматерапии 5-20 минут ежедневно или через день. Первый сеанс не более

5 минут. Курс 8—10 сеансов вдыхания эфирных масел.

♦ Фонофорез 5—10-минутный с линиментом на поясничную область. Линимент: масло эвкалипта 5 мл + масло мяты перечной 1 мл + масло касторовое 5 мл + ланолин до 100 г. Курс лечения 2—3 месяца.

♦ Экстракт родиолы розовой по 2 капли на каждый год жизни для приема утром и днем с небольшим количеством воды.

Пример из лечебной практики

Больной, 8 лет.

Диагноз: энурез.

В анамнезе: болен 3 года, лечение амбулаторно и в стационаре не принесло желаемого результата. Консультирован урологом, неврологом, педиатром.

Фитотерапевтические мероприятия: на консультации у фитотерапевта ребенок замкнут, выраженные проявления невроза. Назначено вышеприведенное лечение.

Результаты: после 5-недельного курса лечения все проявления энуреза исчезли. Профилактически назначено дополнительное лечение в течение 2 недель. Проведена беседа с родителями. При контроле через 7 месяцев у ребенка рецидива энуреза не было.

Средства традиционной медицины

■ Перед сном дать ребенку 10—30 (в зависимости от возраста) штук семян горчицы полевой, истолченных и смешанных с 1 чайной ложкой меда (П. Димков, 1977).

■ 70 г травы золототысячника и 30 г соцветий кипрея смешать и 1 чайную ложку смеси залить 1 стаканом кипятка, настаивать 2 часа. Выпить за 2—3 часа до сна.

■ 70 г травы репешка и по 10 г листьев мяты и травы душицы смешать и 1 чайную ложку смеси залить 1 стаканом кипятка, настаивать 5 минут, затем процедить. Пить весь объем в 17.00.

ЭПИЛЕПСИЯ

МКБ-10:

класс Болезни нервной системы

блок Эпизодические и пароксизмальные расстройства

G40 Эпилепсия

Эпилепсия — заболевание нервной системы, характеризующееся приступами с помрачением сознания и нарушением двигательной, вегетативной, мыслительной функций организма. Эпилептические приступы спонтанны, а не спровоцированы внешним воздействием. Иного рода приступы к эпилептическим не относятся.

Особенности эпилептического припадка диктуются локализацией очага заболевания. Патоморфологическая основа эпилепсии: изменение электрической активности группы нервных клеток — очаг, образование ликвородинамических нарушений типа кистозно-слипчивого арахноидита и гидроцефалии, или гипертензивный синдром. Причиной эпилепсии могут быть наследственная обусловленность, повреждение мозга во внутриутробном развитии или при родах, опухоль мозга, кровоизлияние в мозг, инфекции и проч.

Возникновение эпилептического приступа зависит от комбинации двух факторов: активности судорожного очага (эпилептического) и обшей судорожной активности мозга.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По клинике

• первично генерализованные

тонико-клонические (grand mal, судорожные приступы), абсансы (petit mal, бессудорожные периоды потери сознания)

■ парциальные

При первично генерализованных судорожных приступах возникает напряжение мышц, больной вскрикивает, прикусывает язык, происходит ритмичное подергивание мышц, обычно с вовлечением всех конечностей. Часто наблюдается недержание мочи. После приступа отмечаются спутанность сознания, головная боль, сонливость.

Приступ может протекать без потери сознания и без судорог, с онемением частей тела и возникновением зрительных, звуковых, вкусовых галлюцинаций. Иногда эпилептическому приступу предшествуют аура, невозможность сосредоточиться на одной мысли, немотивированный страх или болевые ощущения в области живота. Нередко во время приступа больной автоматически выполняет начатое действие, что наблюдателями отмечается как состояние «ушел в себя, задумался».

В подавляющем большинстве случаев у больных эпилепсией нормальный уровень интеллекта и психического развития.

Лечение эпилепсии комплексное и включает антиэпилептические препараты, а также кетогенную диету (есть результаты научных исследований, что правильно подобранная диета для больных детей позволяет отменить все химиопрепараты).

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — снижение частоты приступов, устранение побочного действия химиопрепаратов или полная их отмена, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии эпилепсии представлены в таблице.

Таблица 212
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: общеукрепляющее (прием упкрапива, ламинария, одуванчик, первоцвет,подорожник, сныть, спорыш, шалфей | ром)настои крапивы, одуванчика, сныти, подорожника, первоцвета, спорыша, салаты с этими растениями
■ Направление: повышение уровня иммунитбереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | ета (прием утром)ирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: стимулирование функции ксастрагал, береза, бузина черная, лиственница, солодка | ры надпочечников (прием днем)бетулагепат, витамин Р «байкальский», глицирам, диквертин, капилар, настой цветков бузины, листьев березы и травы астрагала
■ Направление: снижение порога возбудимобагульник, валериана, душица, зюзник, лопух, марьянник, мелисса, мята, пион, пустырник, синеголовник, хмель | :ти (прием вечером)$настои и настойки мяты, душицы, мелиссы, валерианы, зюзника, пустырника, синеголовника, новопассит, фитоновосед
■ Направление: улучшение функции печениартишок, девясил, пижма, расторопша, репешок, ромашка | и поджелудочной железы сибектан, танацехол, хофитол
■ Направление: детоксикационное девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: восстановление витаминнопирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | э и минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, холосас

Рекомендуемый алгоритм лечения

Примечания

1. Лечение растительными лекарственными средствами назначают не менее чем на 3 года, при этом состав сбора следует менять каждые 2—3 месяца. При составлении сборов следует учитывать сопутствующие заболевания пациента. Перед заменой состава растительного сбора следует делать небольшой перерыв. Улучшение общего самочувствия и лабораторных показателей (биохимия, иммунология, энцефалограмма) наступает, как правило, через 3—4 месяца фитолечения.

2. Прием больным растительных сборов и фитопрепаратов должен проходить под контролем психиатра.

3. В начале лечения прием фитопрепаратов следует совмещать с приемом синтетических средств. Постепенно обычно удается уменьшить дозы химиопрепаратов или прекратить их прием, а продолжать только фитотерапию.

♦ Rp (части):

шлемник байкальский, корни 2

3 г / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня.

♦ Настойка пиона по 10—30 капель утром и вечером.

♦ Постоянное ношение бус из корня (семян) пиона уклоняющегося.

Примеры из лечебной практики

I. Больная, 14 лет.

Жалобы: дрожание рук, плохое настроение, немотивированные страхи.

Диагноз: эпилепсия.

В анамнезе: больна 4 года, приступы возникают не реже 1 раза в квартал, чаще в вечернее время. Постоянно принимает депакин.

Фитотерапевтические мероприятия: дополнительное обследование выявило хронический холецистит. Рекомендовано вышеприведенное лечение, дополнительно мариол по 1 чайной ложке вечером (перед сном) с 50 мл воды.

Результаты: через 5 месяцев лечения приступы полностью прекратились, но прием депакина и фитопрепаратов продолжает. Настроение оптимизировалось. Успешно учится в колледже.

II. Больной, 34 года.

Жалобы: частые головные боли, общая слабость, затруднение в счете, нарушение сна, повышенная раздражительность, приступы эпилепсии каждые 2—3 дня.

Диагноз: эпилепсия.

В анамнезе: болен 10 лет, состоит на учете в психоневрологическом диспансере, неоднократно проходил стационарное лечение с назначением комплекса витаминов, препаратов наком, депакин и других противосудорожных синтетических средств. Каждый раз после выписки из стационара ухудшение состояния наступало через 2-4 месяца.

Фитотерапевтические мероприятия: назначен хитоэпифит по 1 таблетке 3 раза в день перед едой, постоянное ношение бус из корня пиона узколистного.

Результаты: через 1,5 месяца фитолечения приступы стали реже: 2—3 в течение месяца, а через 6 месяцев — 1 приступ в 2—3 месяца. Динамическое наблюдение ведем в течение 6 лет. В последнее время случаются 1—2 приступа в 6—8 месяцев, чаще без потери сознания, слабые, краткие по времени. Пациент работает, женился, возросла мыслительная активность.

III. Больной, 23 года.

Жалобы: плохой сон, раздражительность, периодические, 1 раз в 3—6 месяцев, припадки неясного генеза.

Диагноз: судорожная готовность (настороженность).

В анамнезе: болен 4 года, диагноз установлен в московском Институте неврологии. Рекомендовано соблюдать режим учебы и отдыха, назначены феназепам, рела-ниум и другие транквилизаторы. Однако улучшения состояния больной не чувствовал, припадки продолжались.

Фитотерапевтические мероприятия: назначен хитоэпифит по 1 таблетке утром и вечером перед едой.

Результаты: через 5 месяцев регулярного приема фитопрепарата все клинические симптомы заболевания исчезли. Продолжает учебу в РГМУ, женился. Приступов в течение последних 3 лет не наблюдалось.

Средства традиционной медицины

■ 1 столовую ложку измельченной травы чернобыльника залить 1,5 стакана кипятка, настаивать в теплом месте 4 часа. Пить по 50 мл 3—4 раза в день.

■ 2 столовые ложки свежей сосновой хвои, 2 столовые ложки ягод шиповника или боярышника, 2 столовые ложки луковой шелухи залить 1 л воды, довести до кипения и кипятить 10 минут. Настаивать в течение ночи в теплом месте. Пить вместо воды по 1,5 л в сутки в теплом виде. Готовить отвар ежедневно.

■ 1 чайную ложку цветков сирени залить 1 стаканом кипятка, настаивать 20 минут, пить по 100 мл 2—3 раза в день.

■ Порошок корня аира на кончике ножа принимать натощак в течение 1—2 лет.

Фитопрепараты и БАДы, рекомендуемые при неврологических заболеваниях

Алпизарин

• Состав: трава копеечника или листья манго

■ Действие: антимикробное, ингибирует деление ДНК-содержащих вирусов простого герпеса, опоясывающего лишая, цитомегаловируса, вируса иммунодефицита человека, индуцирует продукцию альфа-интерферона, стимулируя клеточный и гуморальный иммунитет

■ Показания: острые и рецидивирующие формы простого герпеса экстрагени-тальной и генитальной локализаций, опоясывающий лишай, цитомегаловирусная инфекция, воспалительные миксзаболевания женских половых органов

■ Противопоказания: беременность, индивидуальная непереносимость

Аргозид

■ Состав: трава пустырника и зизифоры, плоды калины и боярышника, шишки хмеля

■ Действие: снижает артериальное давление, успокаивает центральную нервную систему, улучшает сон, регулирует состояние вегетативной нервной системы, укрепляет стенки сосудов и капилляров.

■ Показания: вегетативно-сосудистая дистония по гипертоническому типу, неврастении, психастении, истерии, астеноневротический синдром, рассеянный склероз

■ Противопоказания: вегетативно-сосудистая дистония по гипотоническому типу, гипотоническая болезнь, индивидуальная непереносимость компонентов

Бакопа Монниери

• Состав: бакопа Монье

■ Действие: гармонизирует эмоциональную сферу, улучшает умственные способности

■ Показания: повышенная возбудимость, слабоумие, эпилепсия, дисциркуля-торная энцефалопатия, ишемический инсульт, аутизм, церебросклероз, маразм

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Беллатаминал

■ Состав: эрготамин тартрат, сумма алкалоидов красавки и фенобарбитал

■ Действие: гипотензивное, спазмолитическое на гладкую мускулатуру органов брюшной полости, успокаивающее на центральную нервную систему, уменьшающее возбудимость центральных и периферических адрено- и холинергических систем организма, устраняет чрезмерное потоотделение

■ Показания: гипертиреоз, повышенная раздражительность, бессонница, вегета-тивно-сосудистая дистония, эмоциональная неустойчивость, связанная с половым созреванием, нарушением менструального цикла, климактерическим периодом

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Болюсы Хуато

■ Состав: софора японская, дудник китайский, женьшень, любисток сычуаньский, дереза китайская, коричник камфарный, офиопогон японский, эводия лекарственная, горечавка крупнолистная, дудник даурский, мед, активированный уголь

■ Действие: улучшает проходимость сосудов, усиливает обменные функции организма

■ Показания: апоплексия, параличи, последствия инсультов, посттравматиче-ская энцефалопатия

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Винибис

■ Состав: цветочная перга

■ Действие: общеукрепляющее, тонизирующее, адаптогенное, улучшающее показатели крови

■ Показания: анемии, гиповитаминоз, климакс, фригидность

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Гинкгосклерол

• Состав: листья гинкго билоба, мяты, крапивы, плоды шиповника, боярышника, цветки гибискуса .

■ Действие: антиоксидантное, капилляроукрепляющее, улучшает сосудистую циркуляцию головного мозга, снижает артериальное давление и уровень холестерина, липидов в крови

■ Показания: атеросклероз, ранние стадии гипертонической болезни, нарушение мозгового кровообращения, ослабление концентрации внимания и памяти, снижение умственных способностей, слуха, шум в ушах

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Глицирам

■ Состав: аммония глицирризинат, полученный из солодки голой или уральской

■ Действие: противовоспалительное, отхаркивающее, послабляющее, спазмолитическое, стимулирующее функцию коры надпочечников

■ Показания: заболевания дыхательных путей с трудноотделяемой мокротой, в том числе бронхиальная астма (как отхаркивающее средство), повышенная кисло-топродукция желудка (как слабительное), экзема, аллергический дерматит, болезнь Аддисона, астенические состояния, артериальная гипотензия, надпочечниковая недостаточность на фоне длительной терапии глюкокортикостероидами (в том числе профилактика синдрома отмены в период прекращения лечения глюкокортикостероидами или снижения их дозировки)

■ Противопоказания: гиперчувствительность, тяжелые органические поражения сердца, печеночная и/или почечная недостаточность

Золотой конек

■ Состав: морской конек, женьшень, осот, почечный чай, кейджибилинг

■ Действие: усиливает оргастические ощущения

■ Показания: эректильная дисфункция, нарушение копулятивной функции на фоне расстройств мочеиспускания, обусловленных доброкачественной гипертрофией предстательной железы, терапия поддержки при мочекаменной и желчнокаменной болезнях, усталости, депрессии, стрессах

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость, беременность и лактация, возраст (до 12 лет), повышенная нервная возбудимость, бессонница, гипертония, нарушение сердечной деятельности, выраженный атеросклероз

Корфит

■ Состав: плоды шиповника, боярышника, корни аралии и элеутерококка, соки виноградный, яблочный и черноплодной рябины

■ Действие: тонизирующее, адаптогенное, поливитаминное, нормализующее обмен веществ, общеукрепляющее (при гиповитаминозах, анемии, лучевой болезни)

■ Показания: для профилактики и коррекции функциональных расстройств при стрессовых состояниях в контингентах повышенного риска, у ослабленных детей, пожилых людей, особенно в осенне-весенний период, а также для снятия чувства напряжения и усталости при психоэмоциональных и физических нагрузках, профилактика остеопороза

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Леонуроз

• Состав: пустырник, мята, боярышник, шиповник

■ Действие: успокоительное, общеукрепляющее, мочегонное, кардиотоническое, противоаритмическое

■ Показания: вегетативно-сосудистые и невротические проявления

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Невровит

• Состав: валериана

■ Действие: успокаивающее

■ Показания: повышенная раздражительность, неврастения, истерия, нарушение сна на фоне кожных заболеваний, период повышенных психических нагрузок, облегчает засыпание

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость, увеличивает застой венозной крови в мозгу

Новопассит

■ Состав: экстракты боярышника, бузины, валерианы, зверобоя, мелиссы, пассифлоры, хмеля, солодовый экстракт, гвайфенезин

■ Действие: седативное, анксиолитическое

■ Показания: климактерический синдром, предменструальное напряжение

■ Противопоказания: не выявлены

Рекицен-РД

■ Состав: пшеничные отруби, штамм винных дрожжей

■ Действие: иммуноукрепляющее, противовоспалительное, противоинтоксика-ционное, нормализует микрофлору желудочно-кишечного тракта, ослабляет аллергические реакции, корректирует жировой, белковый, углеводный и водно-солевой обмены, предотвращает развитие сердечно-сосудистых заболеваний, повышает иммунитет

■ Показания: дисбактериозы, острые кишечные инфекции, гепатиты, холециститы, гастриты, язвенная болезнь желудка и двенадцатиперстной кишки, онкозаболевания, сахарный диабет, алкогольная интоксикация и алкогольная патология

■ Противопоказания: не выявлены

Риколин

■ Состав: гингко, центелла азиатская, фасоль обыкновенная, перец яванский, блюмея бальзамическая, куркума длинная, мед

■ Действие: ноотропное, улучшает питание мозга, уменьшает вероятность тром-бообразования в сосудах головного мозга

■ Показания: переутомление, головные боли, головокружение, шум в ушах, депрессивные состояния, снижение памяти, гипертоническая болезнь, сахарный диабет, атеросклероз сосудов мозга

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Сангвиритрин

■ Состав: маклейя сердцевидная и мелкоплодная

■ Действие: антимикробное в отношении грамположительных и грамотрицатель-ных бактерий, дрожжеподобных и мицелиальных грибов, антитрихомонадная активность

■ Показания: лечение и профилактика дисбактериоза, хронического гастрита, хеликобактериоза, шигеллеза, синдрома раздраженного кишечника

■ Противопоказания: экзематизация на фоне микотических поражений кожи и слизистых оболочек

Снеман

■ Состав: ятрышник, латук, пармелия, левантийский мыльный корень, пырей ползучий и др.

■ Действие: противовоспалительное, диуретическое, стимулирует сперматогенез, устраняет застойные явления в гипертрофированной предстательной железе, снижает частоту мочеиспусканий ночью, терапия поддержки при подготовке к хирургическому вмешательству

■ Показания: гипертрофия предстательной железы, простатит, олигоспермия, низкая подвижность сперматозоидов и недостаточная вязкость спермы, терапия поддержки при лечении инфекций мочевыводящих путей

■ Противопоказания: не выявлены

Спеман форте

• Состав: латук, пармелия, левантийский мыльный корень и др.

■ Действие: противовоспалительное, диуретическое, терапия поддержки при подготовке к хирургическому вмешательству

■ Показания: ускоренное семяизвержение, сперматорея, ночные поллюции, привычная мастурбация, возрастные нарушения половой функции

■ Противопоказания: не выявлены

Суперантитокс

• Состав: экстракт бересты, фруктоза

■ Действие: повышает клеточный и общий иммунитет

■ Показания: профилактика или терапия сопровождения при стоматологических заболеваниях

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Танакан

• Состав: экстракт гинкго билоба

■ Действие: антиоксидантное, антиишемическое, нейропротекторное, активирующее метаболизм нейронов, улучшающее реологические свойства крови, нормализующее сосудистый тонус, биоэлектрическую активность головного мозга

■ Показания: когнитивные нарушения, профилактика болезни Альцгеймера

■ Противопоказания: геморрагический инсульт, дисциркуляторная энцефалопатия в сочетании с артериальной гипертензией

Фитогор

• Состав: шалфей, мята, мелисса, кукурузные рыльца, многоколосник, котовник, календула

■ Действие: иммуностимулирующее, противомикробное, противовирусное

■ Показания: воспалительные, опухолевые, микробные и вирусные острые и хронические процессы пищеварительного тракта

■ Противопоказания: гипотония

Фитоновосед

■ Состав: пустырник, эхинацея, мелисса, шиповник, боярышник, 40% спирт

■ Действие: седативное, улучшает мозговое кровообращение, активирует деток-сикационную систему печени, повышает устойчивость организма к физическим нагрузкам

■ Показания: невротические реакции (раздражительность), бессонница, немотивированные тревоги, страхи, головная боль

■ Противопоказания: повышенная чувствительность

Фитосан №14

■ Состав: спорыш, эхинацея, душица, овес, кориандр, укроп, боярышник, рябина красная, мята, крапива, таволга вязолистная

■ Действие: противовоспалительное, гипохолестеринемическое, гиполипидемическое, противосклеротическое, спазмолитическое, общеукрепляющее, уменьшает отложение липидов в артериальных сосудах, печени, мозге и на роговице глаз, улучшает проведение импульсов сердца

■ Показания: кардиосклероз, церебросклероз, атеросклероз сосудов нижних конечностей, почек, цирроз печени, склеродермия ограниченная и системная, келоид-ная болезнь, терапия поддержки после инфаркта миокарда и полостных операций

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Хитоэпифит

■ Состав: хитозан, пустырник, душица, валериана, чистотел, девясил, мята, мелисса и др.

■ Действие: седативное, противосудорожное, гипотензивное

■ Показания: терапия поддержки при эпилепсии, судорожной настороженности, патологическом климаксе, неврастении

■ Противопоказания: не установлены

Чай для руководителя

• Состав: кипрей узколистный, душица

■ Действие: противовоспалительное, иммуностимулирующее, противомикробное, энергорегулирующее

■ Показания: нервно-психическое переутомление

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Экдистен

■ Состав: левзея сафлоровидная

■ Действие: усиливает биосинтез белка в организме

■ Показания: длительные интоксикации, неврозы, астенические и астенодепрес-сивные состояния, связанные с ослаблением белковосинтезирующих процессов, для повышения работоспособности

■ Противопоказания: эпилепсия, гиперкинезы, гипертония, повышенная возбудимость, бессонница

Эстифан

■ Состав: трава эхинацеи пурпурной

■ Действие: иммуномодулирующее, противовирусное, противовоспалительное, стимулирует костномозговое кроветворение

■ Показания: иммунодефицитные состояния, проявляющиеся острыми инфекционными заболеваниями (грипп, инфекционно-воспалительные заболевания кожи, носоглотки и ротовой полости, рецидивирующие инфекции дыхательных и мочевыводящих путей), вторичные иммунодефицитные состояния после антибиоти-котерапии, цитостатической, иммунодепрессивной и лучевой терапии

■ Противопоказания: гиперчувствительность, в том числе к растениям семейства сложноцветных, туберкулез, лейкоз, системные заболевания соединительной ткани, рассеянный склероз, СПИД, ВИЧ-инфекция, аутоиммунные заболевания. NB! С осторожностью для форм, содержащих в составе этанол: сахарный диабет, хронические заболевания печени, хронический алкоголизм, бронхиальная астма, детский возраст (до 12 лет), беременность, лактация; несовместим с иммунодепрессантами

КОНТРОЛЬНЫЕ ВОПРОСЫ

1.

Какие растения оказывают успокаивающее действие:

а пион уклоняющийся б пустырник пятилопастный в -> эфедра двухколосковая г -> кипрей узколистный д -> ревень тангутский

2.

Какие растения относят к группе больших адаптогенов:

а -> женьшень обыкновенный б -> аралия высокая в -> марена красильная г -> морозник кавказский д -> элеутерококк колючий

3.

Выберите направления фитотерапии эпилепсии и соответствующие лекарственные растения:

Направления

а -> нормализация мозгового кровотока б -> восстановление функции печени в -> противосудорожное г -> коррекция функции половых желез д -> нормализация сна

Растения

а -> эфедра хвощевая б -> дербенник иволистный в -> календула лекарственная г -> чернобыльник обыкновенный д -> лапчатка гусиная

4.

Перечислите направления фитотерапии болезни Паркинсона:

а -> улучшение мозгового кровообращения б -> лечение остеохондроза шейного отдела позвоночника в -> коррекция гипотиреоза г -> нейропротекторное д -> противовоспалительное

5.

Перечислите направления фитотерапии шизофрении:

а -> нормализация мозгового кровообращения б -> устранение дисфункции щитовидной железы в -> устранение медикаментозной интоксикации г -> коррекция функции половых желез д -> противовирусное

6.

Назовите растения, используемые для лечения рассеянного склероза:

а -> датиска коноплевая б -> мордовник шароголовый в -> дербенник иволистный г -> кипрей узколистный д -> рдест плавающий

7.

Укажите состав перечисленных ниже препаратов:

Препараты а -> беллатаминал б -> сапарал в -> гелариум гиперикум г -> новопассит д -> эпифит

Композиции растений

а -> экстракт травы зверобоя продырявленного б -> душица, мята, зверобой, пустырник, спорыш, клематис, марьянник

в -> эрготамин тартрат, сумма алкалоидов красавки, фенобарбитал

г -> сумма аммонийных оснований солей тритерпеновых гликозидов из корней аралии маньчжурской

ПСИХИЧЕСКИЕ ЗАБОЛЕВАНИЯ ЗАВИСИМОСТИ

Растения с рекомендуемыми фармакологическими свойствами

Антистрессовые

Лекарственные средства, повышающие неспецифическую сопротивляемость организма и его устойчивость к стрессам.

■ Левзея сафлоровидная, лимонник китайский, стеркулия, элеутерококк колючий.

Афродизиатические

Лекарственные средства, возбуждающие половую функцию:

у мужчин

• аралия, женьшень, левзея, элеутерококк;

у женщин

■ пажитник сенной, прострел (все виды), чернобыльник обыкновенный, ясменник пахучий.

Некоторые компоненты эфирных масел обладают гормоноподобной структурой, что позволяет им участвовать в психофизических функциях организма; они влияют на гипофиз и вызывают образование эндорфинов, которые обостряют сексуальные желания, вызывают эйфорию и оказывают обезболивающее действие.

Биостимулирующие

Биологически активные вещества растений; стимулируют обмен веществ, регенерацию и прочие жизненно важные процессы в организме человека.

■ Алоэ древовидное, женьшень, заманиха, земляника, левзея, лимонник, молодило русское, очиток большой и пурпурный, родиола розовая, солодка голая, шелковица черная, элеутерококк, ятрышник.

Накапливают возбуждающие аминокислоты — глутаминовую и аспарагиновую.

■ Койке (слезник), лотос орехоносный, спаржа лекарственная.

Общеукрепляющие

Лекарственные средства, которые содержат биологически активные вещества, влияющие на все жизненно важные процессы и функции организма.

■ Аралия, береза повислая, женьшень, календула лекарственная, крапива двудомная, лимонник китайский, шиповник коричный, элеутерококк колючий, ятрышник.

Отрезвляющие

Лекарственные средства, уменьшающие пристрастие к алкоголю (см. Рвотные, Афродизиатические) или купирующие явления интоксикации (Антитоксические).

Рвотные

Лекарственные средства, применяемые для воспроизведения рвотного акта с целью удаления из желудка каких-либо химических веществ или пищевых продуктов, вызвавших отравление.

■ Ипекакуана, копытень, маклейя.

Седативные

Данные лекарственные средства успокаивают центральную нервную систему без явных нарушений ее функций, усиливая процессы торможения или понижая процессы возбуждения.

■ Барвинок малый, боярышник, валериана лекарственная, мята перечная, пустырник пятилопастный, синюха голубая, сушеница топяная, фенхель, хмель, шлемник байкальский.

Содержащие у-аминомасляную кислоту

Данные лекарственные средства обладают седативным эффектом, близки к действию ноотропов. Усиливают энергетический обмен мозга, улучшают церебральное кровообращение.

■ Астрагал повислоцветковый и приподнимающийся, кайзерлингия Гриффита, копеечник забытый и викоподобный.

Стимулирующие центральную нервную систему

Алкалоиды, облегчающие передачу импульсов в межневральных синапсах и ослабляющие тормозные процессы в ЦНС (при этом повышается рефлекторная возбудимость спинного мозга), вследствие чего возрастает тонус скелетных мышц и гладких мышц внутренних органов, улучшается их трофика.

■ Мордовник, секуринега ветвецветная, чилибуха.

Уменьшающие никотиновую зависимость

Лекарственные средства заместительной терапии:

содержащие лобелин

■ копеечник, лобелия, маакия, ракитник русский, родиола, софора, термопсис;

содержащие цитизин

• дрок, копеечник, овес (в стадии молочно-восковой спелости), софора, термопсис.

Устраняющие нервно-психическое перенапряжение

• Аралия, валериана, вереск, дербенник иволистный, душица, женьшень, заманиха, зюзник европейский, кипрей, лабазник, левзея, лимонник, липа, мелисса, пассифлора, пион, пустырник, родиола, синюха, хмель.

АЛКОГОЛИЗМ

МКБ-10:

класс Психические расстройства и расстройства поведения блок Психические расстройства и расстройства поведения, связанные с употреблением психоактивных веществ F10 Психические и поведенческие расстройства,

1 вызванные употреблением алкоголя

Алкоголизм — хроническое рецидивирующее заболевание, для которого характерны три этапа: психическая зависимость от спиртного, утрата контроля за количеством употребляемого алкоголя и, наконец, полная психологическая, физическая и социальная деградация личности. На развитие алкоголизма влияют наследственный и физиологический факторы, нервно-психологический статус человека, соци-ально-бытовая среда.

КЛАССИФИКАЦИЯ Н. Н. Иванец, 2000

По темпу прогредиентности

■ низкий

■ средний

■ высокий

По клиническои картине (стадии)

■ первая (I)

■ первая — вторая (I—II)

■ вторая (II)

■ вторая — третья (II—III)

■ третья (III)

По форме

■ отдельные алкогольные эксцессы

■ псевдозапои

■ постоянное пьянство на фоне высокой толерантности

■ перемежающееся пьянство

■ постоянное пьянство на фоне низкой толерантности

■ истинные запои

Социальные последствия

■ легкие

|

■ средней тяжести

• тяжелые

Соматоневрологические последствия

■ соматоневрологический диагноз (степень поражения внутренних органов и систем)

Ремиссия (период трезвости)

Рецидив (возобновление алкоголизации)

При остром опьянении человек испытывает возбуждение, становится излишне болтливым, подвижным, нарушаются внимание и самоконтроль. Для первой стадии алкоголизма характерны исчезновение рвотного рефлекса и алкогольные палимпсесты. На второй стадии, кроме психической зависимости, закрепляется физическая зависимость организма от употребления алкоголя. На третьей стадии — стадии психической деградации личности — у пьющего возникает белая горячка; эта стадия опасна также развитием сердечно-сосудистых заболеваний с высокой вероятностью смертельного исхода, кроме того, в патологический процесс вовлечены практически все внутренние органы.

Лечение алкогольной зависимости 100%-ного успеха пока не имеет: рецидивы наблюдаются и через полтора десятка лет после успешного лечения. Но уже сегодня накоплен богатый опыт комплексного лечения алкоголизма, помогающий больным оставаться полноправными членами социума. Так, для подавления алкогольной зависимости и устранения нарушений, вызванных хронической алкогольной интоксикацией, применяют медикаментозное лечение, которое призвано фиксировать у больного страх умереть из-за несочетаемости введенного препарата и алкоголя. Для закрепления отрицательного отношения к алкоголю и предотвращения рецидивов болезни используют методы психологического воздействия. Для восстановления личностных качеств больного и реинтеграции его в структуру общества применяют методы социальной реабилитации.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — минимизация побочного действия химиопрепаратов, излечение от алкоголизма. Основные направления фитотерапии алкоголизма представлены в таблице.

Таблица 213
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противоаллергическоеаир, береза, датиска, календула, кукурузные рыльца, медуница, мята, солодка, тысячелистник, фиалка трехцветная, хвощ | бетулайн, глицирам, препараты аира, малины, мелиссы, мяты, кукурузных рылец, календулы, датиски, душицы, березы, цетрарии, маклейи, десмодиума, сангвиритрин, хитокор
■ Направление: устранение алкогольной интснбадан, береза, девясил, дымянка, зверобой, календула, курильский чай, почечный чай, стальник, толокнянка, черника, шалфей | ссикацииалантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, курильского чая, суперантитокс
■ Направление: устранение алкогольной зависбузина черная, буквица, ипекакуана, крушина, плаун-баранец, посконник, расторопша, смолевка, чабрец | и мостиотвары чабреца, копытня, посконника, бузины черной, сибектан, суперантитокс, эметин
■ Направление: повышение уровня иммунитегбереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | аирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан

Окончание табл. 213
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: стимулирование функции корастрагал, береза, бузина черная, лиственница, солодка | ы надпочечниковбетулагепат, витамин Р «байкальский», глицирам, диквертин, капилар, настой цветков бузины, листьев березы и травы астрагала
• Направление: улучшение функции печени иартишок, девясил, пижма, расторопша, репешок, ромашка | поджелудочной железы сибектан, танацехол, хофитол
■ Направление: детоксикационное девясил, лопух, топинамбур | белосорб, детоксил, лигносорб, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части)'.

3 г / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по 30—50 мл 3—5 раз в день.

♦ Алкогал по 1 порошку 3 раза в день, растворять в 200 мл воды.

♦ Хитопан по 1 таблетке 3 раза в день перед едой.

Пример из лечебной практики

Больной,54 года.

Диагноз: хронический алкоголизм.

В анамнезе: болен около 5 лет, работу вынужден оставить из-за асоциального поведения. Многочисленные средства и методы лечения не помогли.

Фитотерапевтические мероприятия: обследованием установлены хронический алкогольный гепатоз, вегетативно-сосудистая дистония, ожирение, розовые угри лица. Назначено вышеприведенное лечение курсом 2 месяца. Прием отвара стал вызывать у пациента тошноту или рвоту при запахе алкоголя, а также общую слабость.

Результаты: через 4 месяца лечения все проявления алкогольной зависимости прошли. Вернулся к работе. Похудел на 12 кг. Продолжается динамичное наблюдение.

Средства традиционной медицины

■ При варке кофе по-турецки (50 мл) бросить в него четверть чайной ложки корней копытня европейского и дать выпить пьянице (П. Димков, 1979).

* 2 столовых ложки имбирного корня залить 0,5 л воды, кипятить 15 минут, затем процедить. Выпить в течение дня.

■ 2 столовые ложки травы золототысячника и 1 чайную ложку листьев полыни горькой залить 0,5 л кипятка. Пить 3 раза в день за 1 час до еды. Через 3 дня повторить.

НАРКОМАНИЯ ТОКСИКОМАНИЯ

МКБ-10:

класс Психические расстройства и расстройства поведения блок Психические расстройства и расстройства поведения, связанные с употреблением психоактивных веществ FI 1 Психические и поведенческие расстройства, вызванные употреблением опиоидов

Наркомания, токсикомания — болезненное пристрастие к наркотикам (химическим веществам), вызывающим нарушение функций организма и деградацию личности.

КЛАССИФИКАЦИЯ (А.С. Тиганов, 2009)

Опийная наркомания

Наркомания, обусловленная злоупотреблением препаратами конопли

Злоупотребление седативно-снотворными средствами

■ наркомании, вызванные снотворными

■ токсикомании, обусловленные злоупотреблением транквилизаторами

Злоупотребление психостимуляторами

■ амфетаминовая наркомания

■ злоупотребление кустарными препаратами эфедрина и эфедринсодержащих смесей

■ кокаиновая наркомания

■ злоупотребление кофеином

Злоупотребление галлюциногенами

■ действие мескалина и псилоцибина

■ злоупотребление ЛСД

■ злоупотребление фенциклидином

Злоупотребление холинолитиками

■ токсикомания, вызванная атропиноподобными средствами

■ токсикомания при использовании антигистаминных препаратов

■ циклодоловая токсикомания

Токсикомания, обусловленная вдыханием летучих органических растворителей Полинаркомании, осложненные наркомании, политоксикомании

Выделяют 4 этапа наркомании. На первом этапе (первые опыты) человек ищет разнообразия и остроты приятных ощущений или, чаще, пытается уйти от ответственности за свою жизнь. Так называемый розовый период (второй этап) — это постоянное употребление наркотических веществ, но без видимого нарушения здоровья и психики. Третий этап (период отрицания) характеризуется проблемами со

26 Фитотерапия здоровьем и разрывом социальных связей. Четвертый этап (дно) характеризуется полной зависимостью человека от наркотиков, разбалансированностью функций организма и асоциальным поведением. Затем наступает смерть.

Лечение наркомании/токсикомании обычно проводят в стационаре.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — уменьшение потребности в наркотиках, устранение интоксикации и повышение защитных сил организма, нормализация функции печени, улучшение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии наркомании / токсикомании представлены в таблице.

Таблица 214
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: стимуляция рвотного рефлек<ипекакуана, копытень, плаун-баранец, чабрец | :аотвар травы баранца и корней копытня, экстракт травы чабреца, эметин
■ Направление: уменьшение интоксикации, взверобой, календула, одуванчик, расторопша, цикорий | осстановление функции печенибелосорб,детоксил, лигносорб, настои цикория, одуванчика, настойки календулы, зверобоя, пекто, полифепан, рекицен-РД, стимбифид, суперантитокс, ультрасорб, энтергин
■ Направление: уменьшение возбудимости невалериана, мята, пассифлора, пион, пустырник, хмель | рвной системынастойки валерианы, хмеля, пустырника, мяты, экстракты валерианы, пиона, пассифлоры
■ Направление: повышение защитных сил opiзаманиха, пион, родиола, элеутерококк, эхинацея | анизманастойка пиона, экстракты элеутерококка, родиолы, эстифан, эхинацея, эхингин
■ Направление: восстановление витаминногоирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | и минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, сок облепихи, холосас

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

2 столовые ложки / 500 мл воды. Настаивать в течение ночи, принимать в течение дня. Длительность приема 2—3 месяца.

♦ Виларин по 1 таблетке утром и днем после еды.

♦ Настойка пиона по 30 капель вечером.

♦ Хвойно-пионовые ванны (2 столовые ложки хвойного экстракта + 50 мл настойки пиона) через день (38 °С). На курс 5-8 процедур.

i

! Пример из лечебной практики

Больной, 29 лет.

Жалобы: напряженное состояние и плохое самочувствие при отсутствии очередной дозы наркотиков, тягостные и мучительные ощущения.

: Диагноз: наркомания.

Фитотерапевтические мероприятия: вышеуказанный растительный сбор;

виларин по 2 таблетки утром и днем (каждые 2 недели чередовать с корфитом, I эликсиром бодрости, эстифаном);

через день ванны хвойно-пионовые;

угром и днем эликсир бодрости, виларин, корфит;

| сибектан (хитопан) по 2 таблетки 3 раза в день.

Результаты: после 8-недельного курса лечения пациент отметил улучшение общего состояния, субъективные неприятные ощущения исчезли. Рекомендовано курс профилактического лечения повторить через 1 месяц.

Средства традиционной медицины

■ Кору березы смешать с чагой (1 : 1) и 50 г смеси залить 0,5 л воды, кипятить

30 минут, процедить. Пить по 150 мл 3 раза в день до еды курсом 2-3 месяца (рецепт

XVIII века).

■ По 50 г листьев шалфея, мяты, розмарина, змееголовника, синеголовника, по I 30 г травы полыни горькой, подмаренника, зюзника и чабреца, корней аира, 10 г

корней копытня европейского соединить и 2 столовые ложки смеси залить 1 л ки-I пятка, кипятить еще 1 минуту. Пить по 100 мл 3 раза в день до и после еды.

! ■ 100 мл минеральной воды, 3 столовые ложки охлажденной водки, 3 натертые

1 редиски (или 10 г корня хрена), 2 столовые ложки лимонного сока, 2 горошины черного перца (смолоть) и кубик льда смешать и выпить в два приема.

НИКОТИНОВАЯ ЗАВИСИМОСТЬ

МКБ-10:

класс Психические расстройства и расстройства поведения блок Психические расстройства и расстройства поведения, связанные с употреблением психоактивных веществ F17 Психические и поведенческие расстройства, вызванные употреблением табака

Табакокурение — вдыхание дыма тлеющих высушенных или обработанных листьев табака. Табачный дым содержит психоактивные вещества — алкалоиды гармин и никотин, которые в комбинации являются аддиктивным стимулятором центральной нервной системы, а также вызывают слабую эйфорию. При отказе от курения возникает синдром отмены, проявляющийся раздражительностью, неустойчивостью настроения, тревожностью, нарушением концентрации внимания и проч.

Принято считать, что никотин — фактор риска развития инфаркта миокарда и инсульта, импотенции, бесплодия, болезни Рейно, рака легких и полости рта.

КЛАССИФИКАЦИЯ

■ психические расстройства

■ расстройства поведения, связанные с употреблением табака

Лечение никотиновой зависимости комплексное и включает психотерапевтические методы, симптоматические средства, заместительную терапию.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — избавление от никотиновой зависимости, оздоровление организма, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии табакокурения представлены в таблице.

Таблица 215
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: противоаллергическоеаир, береза, датиска, календула, кукурузные рыльца, медуница, мята, солодка, тысячелистник, фиалка трехцветная, хвощ | бетулайн, глицирам, препараты аира, малины, мелиссы, мяты, кукурузных рылец, календулы, датиски, душицы, березы, цетрарии, маклейи, десмодиума, сангвиритрин, хитокор
■ Направление: устранение табачной интоксикабадан, береза, девясил, дымянка, зверобой, календула, курильский чай, почечный чай, стальник, толокнянка, черника, шалфей | цииалантон, настои, отвары и настойки березы, зверобоя, календулы, ромашки, курильского чая,суперантитокс

Окончание табл. 215
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: устранение табачной зависимоебузина черная, буквица, ипекакуана, крушина, плаун-баранец, посконник, расторопша, смолевка, чабрец | гиотвары чабреца, копытня, посконника, бузины черной, сибектан, суперантитокс, эметин
■ Направление: повышение показателей иммушбереза, исландский мох, кориандр, левзея, ортосифон, подорожник, родиола, спорыш, эвкалипт, эхинацея | 1тетаирмалакс, оводорин, плантаглюцид, экдистен, экстракт родиолы, эстифан
■ Направление: стимулирование функции корыастрагал, береза, бузина черная, лиственница, солодка | надпочечниковбетулагепат, витамин Р «байкальский», глицирам, диквертин, капилар, настой цветков бузины, листьев березы и травы астрагала
■ Направление: устранение кашля алтей, дягиль, коровяк, мелисса, солодка | багульник, мачок желтый, мелисса, мята, солодка, тимьян, тысячелистник, фиалка, хвощ

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части): |
аир болотный, корень | 2
бузина черная, цветки | 3
крапива двудомная, листья | 3
мелисса, трава | 1
смородина черная, плоды | 2

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать в течение дня. Средства традиционной медицины

■ При желании курить брать в рот 2 г корня аира и жевать его.

■ Настойка овса в стадии молочно-восковой спелости по 1 чайной ложке 3 раза в день.

Фитопрепараты и БАДы, рекомендуемые при психических заболеваниях, зависимостях Антип красный

• Состав: экстракт гребней и кожицы винограда, аскорбиновая кислота

■ Действие: антиоксидантное, адаптогенное, детоксическое, регулирует состояние нервной системы

■ Показания: острая и хроническая алкогольная интоксикация

■ Противопоказания: не отмечено Аргозид

• Состав: трава пустырника и зизифоры, плоды калины и боярышника, шишки хмеля

■ Действие: снижает артериальное давление, успокаивает центральную нервную систему, улучшает сон, регулирует состояние вегетативной нервной системы, укрепляет стенки сосудов и капилляров.

■ Показания: вегетативно-сосудистая дистония по гипертоническому типу, неврастении, психастении, истерии, астеноневротический синдром, рассеянный склероз

■ Противопоказания: вегетативно-сосудистая дистония по гипотоническому типу, гипотоническая болезнь, индивидуальная непереносимость компонентов

Бакопа Монниери

• Состав: бакопа Монье

■ Действие: гармонизирует эмоциональную сферу, улучшает умственные способности

■ Показания: повышенная возбудимость, слабоумие, эпилепсия, дисциркуля-торная энцефалопатия, ишемический инсульт, аутизм, церебросклероз, маразм

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость Беллатаминал

■ Состав: эрготамин тартрат, сумма алкалоидов красавки и фенобарбитал

■ Действие: гипотензивное, спазмолитическое на гладкую мускулатуру органов брюшной полости, успокаивающее на центральную нервную систему, уменьшающее возбудимость центральных и периферических адрено- и холинергических систем организма, устраняет чрезмерное потоотделение

■ Показания: гипертиреоз, повышенная раздражительность, бессонница, вегетативно-сосудистая дистония, эмоциональная неустойчивость, связанная с половым созреванием, нарушением менструального цикла, климактерическим периодом

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость Болюсы Хуато

• Состав: софора японская, дудник китайский, женьшень, любисток сычуаньский, дереза китайская, коричник камфарный, офиопогон японский, эводия лекарственная, горечавка крупнолистная, дудник даурский, мед, активированный уголь

■ Действие: улучшает проходимость сосудов, усиливает обменные функции организма

■ Показания: апоплексия, параличи, последствия инсультов, посттравматиче-ская энцефалопатия

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость Винибис

■ Состав: цветочная перга

■ Действие: общеукрепляющее, тонизирующее, адаптогенное, улучшающее показатели крови

• Показания: анемии, гиповитаминоз, климакс, фригидность

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Гинкгосклерол

• Состав: листья гинкго билоба, мяты, крапивы, плоды шиповника, боярышника, цветки гибискуса

■ Действие: антиоксидантное, капилляроукрепляющее, улучшает сосудистую циркуляцию головного мозга, снижает артериальное давление и уровень холестерина, липидов в крови

■ Показания: атеросклероз, ранние стадии гипертонической болезни, нарушение мозгового кровообращения, ослабление концентрации внимания и памяти, снижение умственных способностей, слуха, шум в ушах

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Глицирам

■ Состав: аммония глицирризинат, полученный из солодки голой или уральской

■ Действие: противовоспалительное, отхаркивающее, послабляющее, спазмолитическое, стимулирующее функцию коры надпочечников

■ Показания: заболевания дыхательных путей с трудноотделяемой мокротой, в том числе бронхиальная астма (как отхаркивающее средство), при повышенной кислотопродукции желудка (как слабительное), экзема, аллергический дерматит, болезнь Аддисона, астенические состояния, артериальная гипотензия, надпочечниковая недостаточность на фоне длительной терапии глюкокортикостероидами (в том числе профилактика синдрома отмены в период прекращения лечения глюкокортикостероидами или снижения их дозировки)

■ Противопоказания: гиперчувствительность, тяжелые органические поражения сердца, печеночная и/или почечная недостаточность

Ирмалакс

■ Состав: оболочка семян подорожника, кислота лимонная, гидрокарбонат натрия, аскорбиновая кислота, аспартам

* Действие: регулирует деятельность кишечника

■ Показания: терапия сопровождения при заболеваниях желудочно-кишечного тракта

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Корфит

■ Состав: плоды шиповника, боярышника, корни аралии и элеутерококка, соки виноградный, яблочный и черноплодной рябины

■ Действие: тонизирующее, адаптогенное, поливитаминное, нормализующее обмен веществ, общеукрепляющее (при гиповитаминозах, анемии, лучевой болезни)

■ Показания: для профилактики и коррекции функциональных расстройств при стрессовых состояниях в контингентах повышенного риска, у ослабленных детей, пожилых людей, особенно в осенне-весенний период, а также для снятия чувства напряжения и усталости при психоэмоциональных и физических нагрузках, профилактика остеопороза

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Леонуроз

■ Состав: пустырник, мята, боярышник, шиповник

■ Действие: успокоительное, общеукрепляющее, мочегонное, кардиотоническое, противоаритмическое

■ Показания: вегетативно-сосудистые и невротические проявления

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Невровит

■ Состав: валериана

■ Действие: успокаивающее

■ Показания: повышенная раздражительность, неврастения, истерия, нарушение сна на фоне кожных заболеваний, период повышенных психических нагрузок, облегчает засыпание

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Новопассит

■ Состав: экстракты боярышника, бузины, валерианы, зверобоя, мелиссы, пассифлоры, хмеля, солодовый экстракт, гвайфенезин

■ Действие: седативное, анксиолитическое

■ Показания: климактерический синдром, предменструальное напряжение

■ Противопоказания: не выявлены

Плантаыюицд

• Состав: листья подорожника большого

■ Действие: спазмолитическое, противовоспалительное

NB! Данные о влиянии на секреторную функцию желудка разноречивы

■ Показания: гипоацидные гастриты, язвенная болезнь желудка и двенадцатиперстной кишки (кислотность нормальная или пониженная)

■ Противопоказания: гиперацидные гастриты и язвенная болезнь желудка с повышенной кислотностью

Риколин

■ Состав: гингко, центелла азиатская, фасоль обыкновенная, перец яванский, блюмея бальзамическая, куркума длинная, мед

■ Действие: ноотропное, улучшает питание мозга, уменьшает вероятность тром-бообразования в сосудах головного мозга

■ Показания: переутомление, головные боли, головокружение, шум в ушах, депрессивные состояния, снижение памяти, гипертоническая болезнь, сахарный диабет, атеросклероз сосудов мозга

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Суперантитокс

• Состав: экстракт бересты, фруктоза

■ Действие: повышает клеточный и общий иммунитет

■ Показания: профилактика или терапия сопровождения при стоматологических заболеваниях

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Танакан

■ Состав: экстракт гинкго билоба

■ Действие: антиоксидантное, антиишемическое, нейропротекторное, активирующее метаболизм нейронов, улучшающее реологические свойства крови, нормализующее сосудистый тонус, биоэлектрическую активность головного мозга

■ Показания: когнитивные нарушения, профилактика болезни Альцгеймера

■ Противопоказания: геморрагический инсульт, дисциркуляторная энцефалопатия в сочетании с артериальной гипертензией

Фитоновосед

■ Состав: пустырник, эхинацея, мелисса, шиповник, боярышник, спирт

■ Действие: седативное, улучшает мозговое кровообращение, активирует деток-сикационную систему печени, повышает устойчивость организма к физическим нагрузкам

■ Показания: невротические реакции (раздражительность), бессонница, немотивированные тревоги, страхи, головная боль

■ Противопоказания: повышенная чувствительность

Фитосан № 14

■ Состав: спорыш, эхинацея, душица, овес, кориандр, укроп, боярышник, рябина красная, мята, крапива, таволга вязолистная

■ Действие: противовоспалительное, гипохолестеринемическое, гиполипидемическое, противосклеротическое, спазмолитическое, общеукрепляющее, уменьшает отложение липидов в артериальных сосудах, печени, мозге и на роговице глаз, улучшает проведение импульсов сердца

■ Показания: кардиосклероз, церебросклероз, атеросклероз сосудов нижних конечностей, почек, цирроз печени, склеродермия ограниченная и системная, ке-лоидная болезнь, терапия поддержки после инфаркта миокарда и полостных операций

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Хитоэпифит

■ Состав: хитозан, пустырник, душица, валериана, чистотел, девясил, мята, мелисса и др.

■ Действие: седативное, противосудорожное, гипотензивное

■ Показания: терапия поддержки при эпилепсии, судорожной настороженности, патологическом климаксе, неврастении

■ Противопоказания: не установлены

Экдистен

■ Состав: левзея сафлоровидная

■ Действие: усиливает биосинтез белка в организме

■ Показания: длительные интоксикации, неврозы, астенические и астенодепрес-сивные состояния, связанные с ослаблением белковосинтезирующих процессов, повышение работоспособности

■ Противопоказания: эпилепсия, гиперкинезы, гипертония, повышенная возбудимость, бессонница

Эстифан

• Состав: трава эхинацеи пурпурной

■ Действие: иммуномодулирующее, противовирусное, противовоспалительное, стимулирует костномозговое кроветворение

■ Показания: иммунодефицитные состояния, проявляющиеся острыми инфекционными заболеваниями (грипп, инфекционно-воспалительные заболевания кожи, носоглотки и ротовой полости, рецидивирующие инфекции дыхательных и мочевыводящих путей), вторичные иммунодефицитные состояния после антибио-тикотерапии, цитостатической, иммунодепрессивной и лучевой терапии

■ Противопоказания: гиперчувствительность, в том числе к растениям семейства сложноцветных, туберкулез, лейкоз, системные заболевания соединительной ткани, рассеянный склероз, СПИД, ВИЧ-инфекция, аутоиммунные заболевания. NB! С осторожностью для форм, содержащих в составе этанол: сахарный диабет, хронические заболевания печени, хронический алкоголизм, бронхиальная астма, детский возраст (до 12 лет), беременность, лактация; несовместим с иммунодепрессантами

КОНТРОЛЬНЫЕ ВОПРОСЫ

1.

Какие растения нормализуют функцию сна:

а -> хмель б -> трифоль в -> валериана г -> лимонник д -» душица

2.

Каковы рекомендации по диетическому питанию при алкоголизме:

I

а -> употребление мясных бульонов б -> обильное питье

в -> употребление фруктовых соков, свежих овощей г -> ограничение потребления поваренной соли д -> исключение пряностей

3.

Перечислите диетические рекомендации для курящих:

а -> употребление настоя цветков ромашки б -> употребление плодов и листьев ежевики в -> употребление напитков типа фанты, байкала г -> употребление овсяной каши на завтрак д -> употребление настоек элеутерококка, родиолы

4.

Укажите растения для лечения токсикомании

а -> зверобой продырявленный б -> копытень европейский в -> осина г -> ландыш майский

СЕКСУАЛЬНЫЕ РАССТРОЙСТВА

Растения с рекомендуемыми фармакологическими свойствами

Афродизиатические

Лекарственные средства, возбуждающие половую функцию:

у мужчин

• аралия, женьшень, левзея, элеутерококк;

у женщин

■ пажитник сенной, прострел (все виды), чернобыльник обыкновенный, ясменник пахучий.

Некоторые компоненты эфирных масел обладают гормоноподобной структурой, что позволяет им участвовать в психофизических функциях организма; они влияют на гипофиз и вызывают образование эндорфинов, которые обостряют сексуальные желания, вызывают эйфорию и оказывают обезболивающее действие.

Биостимулирующие

Биологически активные вещества растений; стимулируют обмен веществ, регенерацию и прочие жизненно важные процессы в организме человека.

■ Алоэ древовидное, женьшень, заманиха, земляника, левзея, лимонник, молодило русское, очиток большой и пурпурный, родиола розовая, солодка голая, шелковица черная, элеутерококк, ятрышник.

Накапливают возбуждающие аминокислоты — глутаминовую и аспарагиновую.

■ Койке (слезник), лотос орехоносный, спаржа лекарственная.

Регуляторы потенции

Лекарственные средства, которые восстанавливают и/или поддерживают эрекцию.

■ Аир, молочай Палласа (Фишера), одуванчик, петрушка курчавая, сельдерей, сивец луговой, сурепка, ярутка, ясменник пахучий, ятрышник.

Седативные

Данные лекарственные средства успокаивают центральную нервную систему без явных нарушений ее функций, усиливая процессы торможения или понижая процессы возбуждения.

■ Барвинок малый, боярышник, валериана лекарственная, мята перечная, пустырник пятилопастный, синюха голубая, сушеница топяная, фенхель, хмель, шлемник байкальский.

Эргогенные

Лекарственные растительные средства, повышающие работоспособность (в том числе со стимулирующим, тонизирующим действием).

■ Стахис, топинамбур, фитосборы — фитогор, щитовид.

ИМПОТЕНЦИЯ

МКБ-10:

класс Болезни мочеполовой системы

блок Болезни мужских половых органов

N48.4 Импотенция органического происхождения

Импотенция, половое бессилие — неспособность мужчины совершать нормальный половой акт.

КЛАССИФИКАЦИЯ

По виду

■ расстройства эрекционной потенции

■ врожденные аномалии развития

■ травматические поражения или заболевания (гипоспадия, фимоз и др.)

■ неврогенные расстройства (эпилепсия, сирингомиелия, сифилис и др.)

■ эндокринные нарушения (диабет, атеросклероз)

■ токсические воздействия (алкоголь, табак, лекарства и др.)

Нарушения эякуляции

* ранние (до начала полового акта)

■ преждевременные (ускоренные)

* запаздывающие

Одна из основных причин полового бессилия — эректильная дисфункция. Полная половая холодность или отсутствие сексуального влечения и половой возбудимости встречаются, как правило, при органических заболеваниях головного мозга или же психической патологии. В остальных случаях в сексопатологической практике наблюдаются варианты ослабления полового влечения или половой возбудимости вследствие нервно-психических расстройств, астенизации после соматических заболеваний, токсических воздействий, гормональной недостаточности. Отрицательное воздействие лекарств на потенцию приведено в нижеследующей таблице.

Таблица 216
Название препарата | Механизм нарушений
■ Возможные нарушения: сексуальные затрантабус, госсипол, дигоксин, клофелин, метилдопа, препараты дягиля, фенфлурамин | уднениярасторможенность, подавление половых функций
■ Возможные нарушения: снижение уровш увеличение уровня пролактинанаркотики | I биогенных аминов,усиление антиэректильного симпатического тонуса пещеристых тел полового члена, изменение гормонального статуса
■ Возможные нарушения: снижение уровн* опиоиды и опиаты | I тестостерона в сыворотке кровиусиление антиэректильного симпатического тонуса пещеристых тел полового члена, изменение гормонального статуса

Окончание табл. 216
Название препарата | Механизм нарушений
■ Возможные нарушения: изменения в гип после длительного приемаалкоголь и его суррогаты | эталамо-гипофизарной системеусиление антиэректильного симпатического тонуса пещеристых тел полового члена, изменение гормонального статуса

Лечение импотенции комплексное и включает психотерапию, рекомендации по гигиеническому режиму и диете, медикаментозные средства, физиотерапевтические методы.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — восстановление половой активности, минимизация побочного действия химиопрепаратов, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии импотенции представлены в таблице.

Таблица 217
Действие | Препараты
■ Активные вещества: адаптогеныповышение окислительновосстановительных процессов в тканях, глкжокортикоидной функции надпочечников, регуляция процессов возбуждения и торможения | виларин, настойки аралии, женьшеня, левзеи, лимонника, экстракты элеутерококка, родиолы, элеутар, элтог, эстифан, эхинацея-ВИЛ АР
■ Активные вещества: витамины и витаминныустранение гиповитаминоза, повышение активности обменных процессов | е комплексыаевит, бета-каротин, витамины С, Е, продукты из смородины, ирги, облепихи, чеснока, ярутки, кипрея
■ Активные вещества: повышающие микроциусиление кровообращения в половых органах | ркуляцию в тканяхапилак, йохимбин, кофеин, перга, препараты арники, аира, девясила, алоэ
■ Активные вещества: стимуляторы нервной сповышение тонуса центральной и периферической нервной системы, повышение порога ее возбудимости | истемыпрепараты стрихнина, сикуринеги, караганы, панцерии, живокости
■ Активные вещества: продукты пчеловодстваповышение тонуса центральной нервной системы, ускорение обмена веществ, нормализация сдвигов эндокринной системы | апивит, апилак, апитонус, винибис, леветон, перга, цветочная пыльца, элтон
■ Активные вещества: транквилизаторыснижение чувства страха и неуверенности в себе, устранение перевозбуждения нервной системы, маний и неврозов | препараты валерианы, пустырника, синюхи, хмеля, пассифлоры, кипрея

Окончание табл. 217
Действие | Препараты
■ Активные вещества: действующие в области периферических нервных окончаниснижение чувствительности рецепторов полового члена, удлинение полового акта, стимулиция эякуляции | Аместнораздражающие средства из крапивы, горчицы, ярутки, сивца, химколин

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части)'.

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по 70 мл 3 раза в день после еды в теплом виде. Длительность приема 2—3 месяца.

♦ Хитовит по 1 таблетке 3 раза в день после еды.

♦ Хвойно-валериановые ванны или фитопаросауна через день. Курс до 10 процедур, делать 2 раза в год.

♦ Настои и отвары необходимо сочетать с приемом галеновых препаратов (мл):

1 чайная ложка выбранного препарата утром и днем с 50 мл воды. Длительность приема 25—45 дней.

Пример из лечебной практики

Больной, 58 лет.

Диагноз: импотенция

В анамнезе: в последние 4 года отмечает снижение потенции. Обследования указали на снижение уровня половых гормонов. Комплексное лечение витаминами, общеукрепляющими препаратами, физиопроцедурами дало незначительный эффект.

Фитотерапевтические мероприятия: назначена вышеприведенная схема лечения.

Результаты: уже через 2 недели отметил значительное улучшение состояния, возобновилась регулярная половая жизнь. Лечение по вышеприведенной схеме длилось 5 месяцев. В дальнейшем пациент стал регулярно использовать только винибис. Динамичное многолетнее наблюдение показало успешность фитотерапии.

Средства традиционной медицины

Половая слабость вследствие физического переутомления

■ По 2 столовые ложки листьев сельдерея и травы сивца полевого, клубней ятрышника шлемоносного измельчить, залить 1,5 л кипятка, настаивать 2 часа. Пить в горячем виде.

Половая слабость вследствие умственного переутомления

• По 2 столовые ложки цветущих верхушек пустырника, базилика и корней имбиря залить 1 л горячего вина, настаивать 2 часа. Порция на 2 дня.

Половая слабость вследствие умственного переутомления,

старения организма

■ По 3 столовые ложки цветущих верхушек руты, листьев розмарина и корней имбиря залить 1,5 л кипятка. Выпить в течение 2 дней.

ФРИГИДНОСТЬ

МКБ-10:

класс Психические расстройства и расстройства поведения блок Поведенческие синдромы, связанные с физиологическими нарушениями и физическими факторами N48.4 Импотенция органического происхождения

Фригидность, анафродизия, половая холодность — снижение или отсутствие у женщины полового влечения, специфических сексуальных ощущений и оргазма.

КЛАССИФИКАЦИЯ

■ ретардационная

связана с поздним психоэмоциональным развитием

■ симптоматическая

связана с наличием заболеваний типа колибактериоза, миомы матки, эндометрита, вагинизма, истерии

■ психогенная

связана с психическими факторами, например брак с нелюбимым человеком

■ конституциональная

обусловлена врожденной недостаточностью психосексуальных функций

Лечение фригидности комплексное и включает психотерапию, иглорефлексоте-рапию, медикаментозные средства, физиотерапевтические методы.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — восстановление половой активности, создание комфорта половых отношений, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии фригидности представлены в таблице.

Таблица 218
Наименование растений | Фитопрепараты
• Направление: регуляция гормонального фонаир, вахта, дербенник, донник, клевер, люцерна, ортилия, пастушья сумка, подорожник, родиола, спорыш, цимицифуга | аатероклефит, ирмалакс, климадинон, леветон, менодорон, мирра-львица, плантаглюцид, экстракты пастушьей сумки, родиолы, левзеи, эраконд
■ Направление: улучшение состояния сердечнбарвинок малый, ландыш, мелисса, омела, пустырник | о-сосудистой системывалокормид, валоседан, валосердин, гербион, кардиовален, кардиплан, настойка пустырника, циркулин
■ Направление: устранение раздражительноствалериана, пассифлора, патриния, пион, хмель | инастойка пиона, новопассит, фитоновосед, экстракт пассифлоры

Окончание табл. 218
Наименование растений | Фитопрепараты
■ Направление: усиление обмена веществгравилат, дербенник, лопух, сныть, спорыш, фиалка трехцветная, цикорий | настои лопуха, спорыша, сныти, гравилата, фитостимул ин
■ Направление: восстановление витаминногоирга, крапива, манжетка, облепиха, овсяная солома, подорожник, рябина, шиповник | и минерального балансакорфит, настои и соки крапивы, подорожника, овса, манжетки, проростки ячменя, овса, пшеницы, сок облепихи, холосас

Рекомендуемый алгоритм лечения

♦ Rp (части):

1 чайная ложка / 200 мл воды. Настаивать 30 минут, принимать по 70 мл 3 раза в день после еды в теплом виде. Длительность приема 2—3 месяца.

♦ Настойка персика по 5 капель 3 раза в день.

♦ Хитовит по 1 таблетке 3 раза в день после еды.

♦ Хвойно-валериановые ванны или фитопаросауна через день. Курс до 10 процедур, делать 2 раза в год.

Средства традиционной медицины

■ Готовят мазь из свежих чабера, подорожника, мяты, борщевика, чистотела. Мазь втирают в позвоночник и одновременно делают ванны для ног и вагинальные ирригации.

При гипофункции яичников

■ 50 г корней солодки залить 500 мл водки, настоять и принимать по 30 капель днем и вечером (П. Димков, 1977).

■ 70 г смеси взятых поровну корней девясила, шишек клевера розового и плодов облепихи залить 1 л воды и кипятить на слабом огне 10 минут, затем настаивать 10 минут. Пить 4 стакана в день.

■ По 50 г семян укропа и сельдерея залить 1 л красного вина, настаивать 1 месяц, ежедневно встряхивая. Процедить, хранить в темном месте. Пить по 150 мл после еды.

■ По 10 г травы чабреца, листьев розмарина, корней имбиря всыпать в термос и залить 0,5 л кипятка. Половину настоя выпить перед сном, вторую половину — утром.

27 Фитотерапия

Фитопрепараты и БАДы, рекомендуемые при сексуальных расстройствах

Аргозид

• Состав: трава пустырника и зизифоры, плоды калины и боярышника, шишки хмеля

■ Действие: снижает артериальное давление, успокаивает центральную нервную систему, улучшает сон, регулирует состояние вегетативной нервной системы, укрепляет стенки сосудов и капилляров.

■ Показания: вегетативно-сосудистая дистония по гипертоническому типу, неврастении, психастении, истерии, астеноневротический синдром, рассеянный склероз

■ Противопоказания: вегетативно-сосудистая дистония по гипотоническому типу, гипотоническая болезнь, индивидуальная непереносимость компонентов

Бакопа Монниери

■ Состав: бакопа Монье

■ Действие: гармонизирует эмоциональную сферу, улучшает умственные способности

■ Показания: повышенная возбудимость, слабоумие, эпилепсия, дисциркуля-торная энцефалопатия, ишемический инсульт, аутизм, церебросклероз, маразм

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Беллатаминал

• Состав: эрготамин тартрат, сумма алкалоидов красавки и фенобарбитал

■ Действие: гипотензивное, спазмолитическое на гладкую мускулатуру органов брюшной полости, успокаивающее на центральную нервную систему, уменьшающее возбудимость центральных и периферических адрено- и холинергических систем организма, устраняет чрезмерное потоотделение

■ Показания: гипертиреоз, повышенная раздражительность, бессонница, вегета-тивно-сосудистая дистония, эмоциональная неустойчивость, связанная с половым созреванием, нарушением менструального цикла, климактерическим периодом

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Винибис

■ Состав: цветочная перга

■ Действие: общеукрепляющее, тонизирующее, адаптогенное, улучшающее показатели крови

■ Показания: анемии, гиповитаминоз, климакс, фригидность

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Геракл

■ Состав: натуральные растительные масла, вазодилататоры, препараты бычьей крови, жемчужник

■ Действие: противомикробное, активизирует эрекцию, усиливает половое влечение

■ Показания: нормализация и стойкое улучшение эрекции у мужчин старше 30 лет, активизация половой жизни, профилактика приступов стенокардии у мужчин при половых сношениях

■ Противопоказания: не выявлены

Золотой конек

• Состав: морской конек, женьшень, осот, почечный чай, кейджибилинг

■ Действие: усиливает оргастические ощущения

■ Показания: эректильная дисфункция, нарушение копулятивной функции на фоне расстройств мочеиспускания, обусловленных доброкачественной гипертрофией предстательной железы, терапия поддержки при мочекаменной и желчнокаменной болезнях, усталости, депрессии, стрессах

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость, беременность и лактация, возраст (до 12 лет), повышенная нервная возбудимость, бессонница, гипертония, нарушение сердечной деятельности, выраженный атеросклероз

Ирмалакс

■ Состав: оболочка семян подорожника, кислота лимонная, гидрокарбонат натрия, аскорбиновая кислота, аспартам

■ Действие: регулирует деятельность кишечника

■ Показания: терапия сопровождения при заболеваниях желудочно-кишечного тракта

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Корфит

■ Состав: плоды шиповника, боярышника, корни аралии и элеутерококка, соки виноградный, яблочный и черноплодной рябины

■ Действие: тонизирующее, адаптогенное, поливитаминное, нормализующее обмен веществ, общеукрепляющее (при гиповитаминозах, анемии, лучевой болезни)

■ Показания: для профилактики и коррекции функциональных расстройств при стрессовых состояниях в контингентах повышенного риска, у ослабленных детей, пожилых людей, особенно в осенне-весенний период, а также для снятия чувства напряжения и усталости при психоэмоциональных и физических нагрузках, профилактика остеопороза

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Невровит

■ Состав: валериана

■ Действие: успокаивающее

■ Показания: повышенная раздражительность, неврастения, истерия, нарушение сна на фоне кожных заболеваний, период повышенных психических нагрузок, облегчает засыпание

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Новопассит

• Состав: экстракты боярышника, бузины, валерианы, зверобоя, мелиссы, пассифлоры, хмеля, солодовый экстракт, гвайфенезин

■ Действие: седативное, анксиолитическое

■ Показания: климактерический синдром, предменструальное напряжение

■ Противопоказания: не выявлены

Плантаглюцид

■ Состав: листья подорожника большого

■ Действие: спазмолитическое, противовоспалительное

NB!Данные о влиянии на секреторную функцию желудка разноречивы

■ Показания: гипоацидные гастриты, язвенная болезнь желудка и двенадцатиперстной кишки (кислотность нормальная или пониженная)

■ Противопоказания: гиперацидные гастриты и язвенная болезнь желудка с повышенной кислотностью

Риколин

■ Состав: гингко, центелла азиатская, фасоль обыкновенная, перец яванский, блюмея бальзамическая, куркума длинная, мед

■ Действие: ноотропное, улучшает питание мозга, уменьшает вероятность тром-бообразования в сосудах головного мозга

■ Показания: переутомление, головные боли, головокружение, шум в ушах, депрессивные состояния, снижение памяти, гипертоническая болезнь, сахарный диабет, атеросклероз сосудов мозга

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Фитоновосед

■ Состав: пустырник, эхинацея, мелисса, шиповник, боярышник, спирт

■ Действие: седативное, улучшает мозговое кровообращение, активирует деток-сикационную систему печени, повышает устойчивость организма к физическим нагрузкам

■ Показания: невротические реакции (раздражительность), бессонница, немотивированные тревоги, страхи, головная боль

■ Противопоказания: повышенная чувствительность

Фитосан № 14

■ Состав: спорыш, эхинацея, душица, овес, кориандр, укроп, боярышник, рябина красная, мята, крапива, таволга вязолистная

■ Действие: противовоспалительное, гипохолестеринемическое, гиполипидемическое, противосклеротическое, спазмолитическое, общеукрепляющее, уменьшает отложение липидов в артериальных сосудах, печени, мозге и на роговице глаз, улучшает проведение импульсов сердца

■ Показания: кардиосклероз, церебросклероз, атеросклероз сосудов нижних конечностей, почек, цирроз печени, склеродермия ограниченная и системная, келоидная болезнь, терапия поддержки после инфаркта миокарда и полостных операций

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Экдистен

■ Состав: левзея сафлоровидная

■ Действие: усиливает биосинтез белка в организме

■ Показания: длительные интоксикации, неврозы, астенические и астенодепрес-сивные состояния, связанные с ослаблением белковосинтезирующих процессов, для повышения работоспособности

■ Противопоказания: эпилепсия, гиперкинезы, гипертония, повышенная возбудимость, бессонница

Эстифан

■ Состав: трава эхинацеи пурпурной

■ Действие: иммуномодулирующее, противовирусное, противовоспалительное, стимулирует костномозговое кроветворение

■ Показания: иммунодефицитные состояния, проявляющиеся острыми инфекционными заболеваниями (грипп, инфекционно-воспалительные заболевания кожи, носоглотки и ротовой полости, рецидивирующие инфекции дыхательных и мочевыводящих путей), вторичные иммунодефицитные состояния после антибиоти-котерапии, цитостатической, иммунодепрессивной и лучевой терапии

■ Противопоказания: гиперчувствительность, в том числе к растениям семейства сложноцветных, туберкулез, лейкоз, системные заболевания соединительной ткани, рассеянный склероз, СПИД, ВИЧ-инфекция, аутоиммунные заболевания.

NB!C осторожностью для форм, содержащих в составе этанол: сахарный диабет, хронические заболевания печени, хронический алкоголизм, бронхиальная астма, детский возраст (до 12 лет), беременность, лактация; несовместим с иммунодепрессантами

КОНТРОЛЬНЫЕ ВОПРОСЫ

1.

Разъясните суть понятия «адаптогены»:

а -> регулируют повышенную возбудимость б -> нормализуют гормональный фон в -> повышают резервы организма г -> усиливают обмен веществ д -> устраняют проявления фригидности

2.

Назовите растения и фитопрепараты для устранения эректильной дисфункции:

Растения а -> пустырник б -> родиола розовая в -> левзея сафлоровидная г -> любисток д -> ромашка аптечная

Фитопрепараты а -> золотой конек

б -> плантаглюцид в риколин г -> бионорм д -> геракл

3.

Назовите растения и фитопрепараты для лечения фригидности:

Растения а -> валериана

б -> бакопа в -> мелисса г -> дурнишник д -> очанка

Фитопрепараты а -> бетулахит

б рекицен-РД в -> эстифан г -> невровит д -> ротокан

ОПУХОЛЕВЫЕ ЗАБОЛЕВАНИЯ

Растения с рекомендуемыми

фармакологическими свойствами ^4

Адаптогенные

Данные лекарственные средства повышают адаптацию организма к неблагоприятным условиям, оказывают специфическое общетонизирующее воздействие на функции ЦНС, эндокринную регуляцию, обменные процессы.

■ Аралия, женьшень, заманиха, левзея, лимонник, родиола, шиповник, элеутерококк.

Аналъгезирующие

По механизму действия эти лекарственные средства разделяют на наркотические и ненаркотические. Избирательно подавляют или уменьшают болевую чувствительность путем преимущественного влияния на ЦНС без нарушения сознания.

■ Аралия, красавка, кровохлебка, ромашка, рябина обыкновенная, синюха, тмин, хмель, эвкалипт.

Антианемические / Гемостимулирующие

Общее название лекарственных средств, используемых в лечении анемии, стимулирующих образование форменных элементов крови; препараты, содержащие железо, медь, фосфор и проч. (например, гемостимулин, фитоферролактол, ферро-церон, железа глицерофосфат и кислота железоаскорбиновая).

■ Аир, аралия, бадан, диоскорея ниппонская, женьшень, зверобой, земляника лесная, крапива двудомная, красоднев желтый, реманния китайская, смородина черная, стеблелист василистниковидный, фиалка трехцветная, череда трехраздельная, шиповник, шлемник байкальский, элеутерококк.

Антибластомные / Антимитотические

Исходя из источника получения, выделяют группу, содержащую алкалоиды и другие средства растительного происхождения.

■ Аконит джунгарский, бадан толстолистный, береза повислая, болиголов пятнистый, горец птичий и змеиный, календула лекарственная, койке, омела белая, полынь блестящая и метельчатая, сушеница топяная, череда трехраздельная, чистотел большой, шалфей лекарственный, эвкалипт шариковый.

Антитромботические

Данные лекарственные средства уменьшают процесс прижизненного образования на внутренней поверхности стенки сосудов сгустков крови, состоящих из эритроцитов, лейкоцитов, тромбоцитов и фибрина, или растворяют их.

■ Валериана, вздутоплодник мохнатый, капуста морская, каштан конский, лен посевной, морковь.

Антиметастатические

Лекарственные средства, предупреждающие развитие или устраняющие метастазы опухолевого процесса в организме.

■ Бадан, будра, кипрей, левзея, подорожник, родиола, синюха, чага, чистотел, шлемник.

Антиоксидантные

Лекарственные средства, которые предотвращают или замедляют неферментативное, свободно-радикальное окисление органических веществ кислородом; необходимый компонент всех тканей и клеток, предохраняющий биологические субстраты от самопроизвольного окисления.

■ Бессмертник, виноград культурный, гранат обыкновенный, груша обыкновенная, дрожжи пивные, ежевика сизая, зверобой продырявленный, калина обыкновенная, крапива двудомная, крыжовник обыкновенный, облепиха крушиновидная, овощи свежие, пижма, проросшие зерна, расторопша, чай зеленый.

Биостимулирующие

Биологически активные вещества растений; стимулируют обмен веществ, регенерацию и прочие жизненно важные процессы в организме человека.

■ Алоэ древовидное, женьшень, заманиха, земляника, левзея, лимонник, молодило русское, очиток большой и пурпурный, родиола розовая, солодка голая, шелковица черная, элеутерококк, ятрышник.

Накапливают возбуждающие аминокислоты — глутаминовую и аспарагиновую.

■ Койке (слезник), лотос орехоносный, спаржа лекарственная.

Антианемические / Гемостимулирующие

Общее название лекарственных средств, используемых в лечении анемии, стимулирующих образование форменных элементов крови; препараты, содержащие железо, медь, фосфор и проч. (например, гемостимулин, фитоферролактол, ферро-церон, железа глицерофосфат и кислота железоаскорбиновая).

■ Аир, аралия, бадан, диоскорея ниппонская, женьшень, зверобой, земляника лесная, крапива двудомная, красоднев желтый, реманния китайская, смородина черная, стеблелист василистниковидный, фиалка трехцветная, череда трехраздельная, шиповник, шлемник байкальский, элеутерококк.

Гепатопротекторные

Лекарственные средства, которые защищают паренхиму печени и ее функции, в частности экскреторную, гемостатическую, метаболическую, дезинтоксикационную.

■ Арония, артишок, барбарис, бархатцы распростертые, бессмертник песчаный, бодяк щетинистый, буквица лекарственная, вербейник, володушка золотистая, гибискус сабдарифа, датиска коноплевая, кассия, кукуруза, купальница европейская, лапчатка гусиная, осот огородный, петрушка огородная, пижма, посконник коноплевидный, пупавка полукрасильная, расторопша, репешок обыкновенный, солянка холмовая, череда трехраздельная, чистец болотный, шиповник коричный.

Гранулирующие ткани

Лекарственные средства, способствующие развитию грануляционной ткани, богатой сосудами и молодыми клетками соединительной ткани, которая обеспечивает заживление ран, участков некроза.

■ Зверобой, земляника, календула, крапива двудомная, подорожник большой, сушеница, шиповник.

Иммунокоррегирующие / Иммунокорректоры

Лекарственные средства, которые поддерживают необходимую иммунную реактивность организма.

■ Женьшень, календула лекарственная, крапива двудомная, левзея сафлоровидная, лопух, одуванчик лекарственный, подорожник большой, смородина черная, шиповник коричный, элеутерококк колючий.

Иммуностимулирующие

Лекарственные средства, которые стимулируют иммунологическую реактивность организма.

■ Аралия маньчжурская, боярышник, женьшень, заманиха высокая, зверобой, калина обыкновенная, левзея сафлоровидная, родиола розовая, элеутерококк колючий.

Капилляроукрепляющие

Данные лекарственные средства укрепляют стенки капиллярных сосудов, снижают их отечность, улучшают обмен веществ между кровью и тканями организма.

■ Горец перечный, календула, каштан конский, лиственница, пихта, солодка голая и уральская, софора, стальник пашенный.

Обезболивающие / Спазмолитические

Лекарственные средства, уменьшающие проявления болевого синдрома:

центрального ненаркотического действия

■ синеголовник плосколистный, синяк обыкновенный;

наркотического действия

■ конопля, мак (все виды);

периферического действия

■ аконит, пион узколистный;

транквилизаторы

■ валериана лекарственная, пустырник пятилопастный, синюха голубая.

Противорвотные

Данные лекарственные средства предупреждают рвоту, воздействуя на звенья нервной регуляции. При рвоте, вызванной местным раздражением желудка, эффективны обволакивающие и вяжущие средства, местные анестетики.

■ Алтей, красавка, малина, мята перечная, подорожник большой, фенхель, черемуха.

Седативные

Данные лекарственные средства успокаивают центральную нервную систему без явных нарушений ее функций, усиливая процессы торможения или понижая процессы возбуждения.

■ Барвинок малый, боярышник, валериана лекарственная, мята перечная, пустырник пятилопастный, синюха голубая, сушеница топяная, фенхель, хмель, шлемник байкальский.

Стимулирующие аппетит

Лекарственные средства, воздействующие на систему регуляции аппетита (центрального и периферического звеньев). К периферическому звену условно относят концевые элементы вкусового, обонятельного и зрительного анализаторов, чувствительные нервные окончания в пищеварительном тракте; к центральным — соответствующие ядра гипоталамуса: центр голода, центр насыщения. В регуляции аппетита важная роль принадлежит сатиетину — специфическому а,-гликопротеину, циркулирующему в крови и подавляющему чувство голода, а также другим эндогенным веществам пептидного характера: холецистокинину, инсулину, глюкагону, ли-бераторам кортико- и тиротропинов, нейропептиду Y. Доказано, что ароматические и простые горечи рефлекторно повышают возбудимость центра голода.

■ Горечавка, полынь, трифоль.

ФИТОТЕРАПИЯ

Фитотерапию можно использовать в отделениях реабилитации, столь необходимых при онкологических диспансерах (к сожалению, они в настоящее время скорее исключение, чем непреложное правило, отсюда и высокий уровень смертности больных). Опыт успешного использования фитосредств для восстановительного лечения уже есть.

Исследование средств растительного происхождения для лечения онкологических заболеваний ведется в двух направлениях: отбор фитопрепаратов с цитотокси-ческой активностью, поиск модификаторов биологических реакций.

■ В. Г. Пашинский и К. К. Яременко, 1988

Исследователи предложили следующие группы лекарственных растительных средств:

а) патогенетические средства с регуляторным, координационным действием, например гормоны, иммуномодуляторы, адаптогены, нейротропные средства;

б) средства, воздействующие на тканевом, клеточном уровнях, например мембраноактивные препараты, простагландины, кейлоны;

в) регуляторы обмена веществ, например регуляторы водно-солевого обмена, микроэлементы, витамины;

г) антитоксические средства, например гемостимуляторы, радиопротекторы, де-токсикаторы;

д) симптоматические средства.

В первую очередь следует обратить внимание на использование растений с профилактической целью, затем назначать фитопрепараты с доказанным противоопухолевым эффектом и наличием тропизма у растений к тем или иным видам тканей, пораженных раковым процессом. Данные о тропизме лекарственных растений в онкологии представлены в таблице.

Таблица 219
Название растения | Фитопрепараты
• Очаг поражения: рот, горло, пищеводаконит, любисток, мята, подорожник, хрен, чага, чеснок, чистотел, щавель конский | настойки чаги, подорожника, мяты, чаговит
■ Очаг поражения: желудокаир, аконит, вероника, дуб, золототысячник, копытень, лабазник, любисток, окопник, ольха, осина, подорожник, чага | бефунгин, викалин, настойки подорожника, чаги, плантаглюцид, сок подорожника
■ Очаг поражения: прямая кишкабарвинок, болиголов, валериана, мята, подорожник, полынь, туя, чистотел | арглабин, масло туи, розевин, сок подорожника
■ Очаг поражения: женские половые органыбедренец, болиголов, крушина, мята, норичник,окопник, подофилл, полынь,спорынья | арглабин, кондилин, настойка полыни, подофиллин
• Очаг поражения: мочевой пузырьбарвинок, бедренец, дурнишник, облепиха, омела, хлопчатник, чистотел | гипорамин, госсипол, розевин, эскадор

Окончание табл. 219
Название растения | Фитопрепараты
■ Очаг поражения: кожабезвременник, дурнишник, маклейя, очиток, подмаренник, подофилл, хмель, хрен, чистотел | колхамин,колхицин,кондилин, подофиллин, сангвиритрин
■ Очаг поражения: молочная железааконит, безвременник, боровая матка, груша, грушанка, калина, касатик, кровохлебка, омела, подофилл, тюльпан | подофиллин, экстракт калины, эскадор
■ Очаг поражения: легкиеаконит, барвинок, безвременник, будра, кипрей, омела, подорожник, тисс, чага | настойка чаги, сок подорожника, таксол, тамоксифен, хитокор, эскадор
■ Очаг поражения: печеньбарвинок, бессмертник, девясил, зверобой, календула, окопник, подорожник, расторопша, репешок, свекла, чистотел | аренарин, калефлон, карсил, легалон, мариол-МК, новоиманин, силибор, силимар
• Очаг поражения: простатабезвременник, болиголов, грушанка, кипрей, лещина, можжевельник, омела, осина, подмаренник, полынь, сабельник, тисс, чистотел | арглабин, настойка сабельника, таксол, тамоксифен
■ Очаг поражения: кровьбезвременник, бораго, дурнишник, кипрей, норичник, подофилл, чеснок | кондилин, подофиллин, хитокор
■ Очаг поражения: щитовидная железавалериана, воробейник, дурнишник, копеечник, норичник, подмаренник, подорожник, туя | алпизарин, валериана, масло туи, плантаглюцид, сок подорожника
■ Очаг поражения: мозговая тканьаконит, арника, бадан, грецкий орех, грушанка, дурнишник, дягиль, каштан, норичник,окопник | ангионорм, баданопласт, грепол, касмин, настойка арники, тодикамп
■ Очаг поражения: костная системаживокость, окопник, омела, пион, подмаренник, полынь, сабельник, чага, чемерица | настойки пиона, чаги, полыни, сабельника, хеликсор, чаговит, эскадор

Важную роль в комплексном лечении онкологических заболеваний играют растения, уменьшающие побочное действие химических препаратов, в том числе ци-тостатиков, лучевой терапии, корректирующие иммунный статус, а также используемые для профилактики пострадиационной остеопении.

Таблица 220

■ Для профилактики

Rp.\ калина, лук, одуванчик, подорожник, полынь, свекла, хрен, чеснок, щавель

■ Противораковая активность

Rp.: катарантус, кипрей, омела, подофилл, полынь, тисс ягодный, чистотел

■ При лучевой терапии

Rp.: алоэ, бадан, зайцегуб, зверобой, каланхоэ, лапчатка, облепиха, полынь, софора, тысячелистник

■ При химиотерапии

Rp.: астрагал, бессмертник, датиска, мята, пижма, полынь, солянка, трифоль

■ При оперативном лечении

Rp.: алоэ, дурнишник, кипрей, крапива, норичник, окопник, омела, подмаренник, полынь, тысячелистник, чага, чеснок

■ С антиметастатической целью

Rp.: бадан, будра, кипрей, левзея, подорожник, родиола, сабельник, синюха, чага, чистотел, шлемник, элеутерококк

Фитодиетическое питание

В реабилитации онкологических больных фитодиетическое питание, употребление биологически активных добавок к пище и препаратов растительного происхождения имеет важное значение. Предпочтение в повседневном рационе следует отдавать овощам, фруктам и растительным компонентам типа отрубей. Фасоль, например, содержит лектины, обладающие противоопухолевой активностью; ячмень содержит флавоноиды, тормозящие митотическую активность; свекла красная содержит детоксиканты в виде пектиновых веществ и бетаина; чеснок — фитонциды и полисульфиды; инжир повышает чувствительность опухолей к реакции на облучение; листья облепихи содержат гипорамин, оказывающий выраженное противомикробное, противовирусное и противоопухолевое действие. В эксперименте и клинике было доказано, что клетчатка обладает антиканцерогенным и противобродильным свойствами.

Наиболее полезны в качестве лечебной и профилактической пищи в онкологической практике капуста, свекла, морковь, черная редька, чеснок, хрен, ревень, репа.

Диета больных, масса тела которых после операции увеличилась более чем на 10%, — это диета с ограничением углеводов, жиров и поваренной соли, полным отказом от сахара (можно использовать отвар солодки или настой травы стевии), белого хлеба, картофеля, винограда (в зависимости от степени ожирения). Должны быть исключены блюда и продукты, возбуждающие аппетит: жареные мясо, рыба, вино, пиво, перец, горчица, уксус, хрен, специи. Можно рекомендовать приведенный ниже набор продуктов для повседневного рациона.

■ Молочные блюда, в том числе обезжиренная простокваша, диетический творог. 1%-ная пахта, молоко обезжиренное, соевое молоко, кефир, ацидофилин, сыр твердый 30%-ной жирности.

■ Продукты моря, в том числе крабы, белая рыба (сиг, треска), креветки, тунец.

Зерновые, в том числе каша гречневая на воде, рассыпчатая на молоке без сахара, запеканка из гречневой крупы с нежирным творогом без сахара.

■ Овощи, фрукты и ягоды, в том числе дикорастущие: морковное пюре на молоке со сливочным маслом и яблоками, пудинг из моркови и/или яблок, чернослив, ирга, облепиха, смородина черная и красная, морковь тушеная с черносливом, капуста тушеная, свекла тушеная с яблоками, салаты из свеклы, одуванчика, сныти, подорожника, крапивы, кипрея, таволги, манжетки, спорыша с яблоками и растительным маслом, лимонной кислотой без сахара, салат из свежей капусты и яблок со сметаной, на десерт сок (на выбор) яблочный, березовый, сливовый, черносмородиновый, арониевый; полезны настои шиповника, облепихи, ирги, лимонника, актинидии.

Примерное меню может выглядеть так: первые блюда

■ суп вегетарианский из овощей с картофелем или без картофеля несоленый

■ борщ вегетарианский без картофеля со сметаной несоленый

■ свекольник холодный без сахара с яйцом и сметаной

■ щи вегетарианские с растительным маслом несоленые вторые блюда

• паровой рулет, фаршированный омлетом, с 1 г поваренной соли

■ мясо отварное без соуса

■ бефстроганов из отварного мяса

■ телятина, цыпленок, грудка индейки или тонкие ломтики нежирного мяса в тушеном виде без добавления жира

■ рагу из отварного мяса

■ язык отварной

Растительные лекарственные препараты в полихимиотерапии опухолей

В последние годы в отечественной медицине значительное место в лечении злокачественных новообразований занимает химиотерапия. Однако высокая токсичность большинства противораковых препаратов и вызываемые ими заболевания, иногда по тяжести мало уступающие основному (токсические гепатиты, флебиты, дерматиты, агранулоцитоз, дисбактериоз), существенно ограничивают возможность использования синтетических препаратов в клинике. В поддерживающую терапию, с нашей точки зрения, целесообразно поэтому вводить растительные лекарственные средства с целевым назначением:

улучшение функционального состояния печени, почек, системы крови; коррекция водно-электролитного баланса; уменьшение местнораздражающего действия цитостатиков; регулирование показателей клеточного и гуморального иммунитета; повышение эффективности химиопрепаратов и лучевой терапии; оздоравливающее воздействие на организм в период цикловой химиотерапии или лучевого лечения.

Некоторые лекарственные растения (после консультации с врачом, прошедшим подготовку по фитотерапии, например на базе Российского университета дружбы народов, Москва) можно использовать в период химиотерапевтического лечения.

Таблица 221

■ Барбарис, корни

Rp. : отвар 3,0 г/200 мл в день до еды; берберин по 0,005 г 3 раза в день до еды

■ Девясил, корни

Rp.: отвар 5,0 г/200 мл в день до еды; алантон по 0,1 г 3 раза в день до еды

■ Календула, цветки

Rp.: настой 2,0 г/200 мл в день до еды; настойка по 40 капель до еды; калефлон по 0,1 г 3 раза в день до еды

■ Пижма, цветки

Rp.: настой 2,0 г/200 мл в день до еды; танацехол по 0,04 г 3 раза в день до еды

■ Расторопша, плоды

Rp. : силимар по 0,3 г 3 раза в день до еды; силибор по 0,3 г 3 раза в день до еды; мариол-М К по 1 чайной ложке 2 раза в день

■ Подорожник, листья

Rp. : настой 2,0 г/200 мл в день до еды; плантаглюцид по 0,5 чайной ложки до еды

Американские научные медицинские журналы, специалисты с мировым именем в области онкологии вот уже по крайней мере на протяжении 20 лет не перестают заявлять, что традиционная триада — операция, облучение, химиотерапия — неэффективна для лечения раковых опухолей. Из альтернативных методов и подходов предлагается, в частности, иммунотерапия. Речь идет об активированных иммунных лимфоцитах, которые активно борются с раковыми клетками (В. А. Лалаянц, 1999). Для устранения патологического влияния вегетативной нервной системы, состояния иммунодефицита, определяемого лабораторным путем, можно рекомендовать препараты растительного происхождения с седативным, иммунокорригирующим действием: настои, настойки и экстракты валерианы, пиона, пассифлоры, пустырника, душицы. Тонизирующим, адаптогенным, иммуностимулирующим действием обладают настойка женьшеня, экстракты левзеи, элеутерококка, родиолы, настойки лимонника, аралии, и лучше использовать их комплексно (каждые 2-3 недели иммуномодулирующие средства следует чередовать, лучше после тщательного иммунологического обследования). Фитоиммунокоррекция у онкологических больных представлена в таблице.

Таблица 222

■ Интерфероностимуляторы

Rp.: алоэ, арника, астрагал, женьшень, каланхоэ, мать-и-мачеха, подорожник, родиола, солодка, спирулина, фасоль, цетрария исландская, элеутерококк, эхинацея

■ Активаторы фагоцитарной активности макрофагов

Rp.: арника горная, астрагал шерстистоцветковый, бурачник, володушка, крапива двудомная

■ Стимуляторы интерлейкина-1

Rp.: горец птичий, зверобой, крапива двудомная, медуница, мелисса, пырей ползучий, репешок лекарственный, хвощ полевой, хмель, череда

■ Стимуляторы интерлейкина-2

Rp. : девясил высокий, исландский мох, одуванчик лекарственный, подорожник, топинамбур, цикорий

■ Цинксодержащие растения

Rp.: алоэ, анис, арника, барбарис, береза, бузина черная, горец птичий, женьшень, имбирь, коровяк, кукурузные рыльца, лавр, мелисса, сабельник, смоковница, смородина, шалфей,

■ Селенсодержащие растения

Rp.: алоэ, вахта трехлистная, родиола • Влияющие на систему комплемента

Rp.: арника, базилик, женьшень, просвирник, чабер, эстрагон

■ Стимуляторы лизоцима

Rp.: анис, гвоздика, герань, кориандр, лаванда, лук, пихта, редька, розмарин, свекла

■ Стимуляторы местного иммунитета

Rp.: анис, арника, береза, вахта, горец птичий, золотарник, кукурузные рыльца, облепиха, чага, чай зеленый, чеснок, шалфей, эхинацея

■ Регулирующие иммунодефицит

Rp.: астрагал, зверобой, крапива двудомная, майоран, мелисса, шалфей, элеутерококк

При полихимиотерапии довольно часто развиваются лекарственная аллергия, анемия, нарушается пищеварение, наблюдается выпадение волос.

Растительные лекарственные препараты в процессе лучевого облучения

Даже при успешном оперативном удалении первичного опухолевого узла остается опасность метастазирования, что связывают со стрессорным воздействием хирургической травмы, проникновением опухолевых клеток в кровь и лимфу, а с ними и во все органы. В этой связи, как нам представляется, все еще незаслуженно мало используют лекарственные средства растительного происхождения. В последние годы, правда, ситуация несколько изменилась: официальной медициной признаны противоопухолевые препараты, созданные на основе лекарственных растений: вин-кластин (розевин) на основе барвинка розового, подофиллин — на основе подофил-ла щитовидного; колхамин — на основе безвременника великолепного; таксол (тамоксифен и др.) — на основе тисса ягодного. Лекарственные растения можно применять для профилактики осложнений при всех видах терапии онкологических больных.

Таблица 223

■ При лучевой терапии

Rp. \ алоэ, бадан, зайцегуб, зверобой, ирга, каланхоэ, лапчатка, облепиха, полынь,

софора, тысячелистник

■ При оперативном лечении

Rp.: алоэ, дурнишник, кипрей, норичник, окопник, омела, подмаренник, полынь,

тысячелистник, чага, чеснок

■ При химиотерапии

Rp.: астрагал, бессмертник, датиска, мята, пижма, полынь, трифоль, шлемник

■ Е. Д. Гольдберг и соавт., 1998

Сотрудниками НИИ фармакологии ТНЦ РАМН изучено влияние 70 видов растений Сибири и Дальнего Востока на развитие аденокарциномы Эрлиха у мышей и эффективность терапии циклофосфаном. Предложена схема скрининга фитопрепаратов с одновременной оценкой их влияния на развитие опухолей и на эффективность цитостатического лечения — коррекции изменений в системе крови. Достоверно тормозили рост опухолевого узла и развитие метастазов карциномы Льюиса шлемник байкальский, родиола розовая, орех маньчжурский, бархат амурский, подорожник большой. Некоторые экстракты растений ингибировали только рост метастатических узлов (секуринега полукустарниковая, леспедеца двуцветная, солодка уральская, дудник даурский, облепиха крушиновидная). Антиметастатическое действие на фоне удаления карциномы проявили экстракты шлемника байкальского, родиолы розовой, подорожника большого, одуванчика лекарственного, левзеи сафлоровидной. При изучении механизмов действия препаратов растительного происхождения отмечены повышение функциональной активности иммунокомпетент-ных клеток, нормализация состояния свертывающей системы крови. Ряд растительных экстрактов проявлял выраженное антистрессорное действие.

■ Е. Г. Пашинский, 1991

В процессе роста злокачественных опухолей нарушаются репаративные процессы, в том числе возрастает уровень хромосомных аберраций в клетках костного мозга. Противодействовать этим процессам, как доказали исследования, могут соки подорожника и алоэ, настойки аконита байкальского, полыни, чаги, настой крапивы двудомной.

Растения, используемые в период лучевой терапии опухолей, представлены в таблице.

Таблица 224
Название растения | Действующие вещества | Лекарственная форма
Алоэ, листья | алоины | сок наружно, экстракт подкожно
Арника, трава | хлорофилл, арницин | настойка наружно
Бадан, корневища | галотанниды | экстракт наружно
Береза, почки | бетуленол | настойка внутрь и наружно
Девясил, корни | лактоны | отвар внутрь и наружно
Донник, трава | кумарины | настой внутрь
Каланхоэ, листья | фитонциды | мазь и сок наружно
Крапива, трава | хлорофилл, лектины | настой,экстракт внутрь и наружно
Маклейя, плоды | алкалоиды | настойка, линимент, таблетки внутрь
Облепиха, плоды, листья, корни | витамины, катехины | мазь, гипозоль, олазоль,гипораминвнутрь и наружно
Окопник, корни | алантон | мазь наружно
Ромашка, цветки | азулены | ромазулан, ротокан, настойка внутрь и наружно
Солодка, корни | тритерпеноиды | глицирам, ликвиритон, флакарбин внутрь
Софора, плоды | рутин | софориннаружно и внутрь

Благодаря успехам ядерной физики, аппаратостроения, дозиметрии, а также достижениям клинической радиологии в лучевом лечении опухолевых заболеваний достигнут определенный прогресс, и в настоящее время используют разнообразные методы облучения: дистанционное, внутриполостное, внутритканевое и их оптимальное сочетание. Побочные явления, однако, наблюдаются уже в процессе лучевого воздействия: больные предъявляют жалобы на тошноту, рвоту, ухудшение аппетита, жидкий стул, реакции слизистых оболочек.

Для смягчения побочного действия лучевой терапии следует обратить внимание больного на необходимость полноценного питания. Так, при облучении органов малого таза иногда возникают циститы, характеризующиеся болезненным частым мочеиспусканием.

Следует рекомендовать больному в таком случае обильное питье: молоко, чай с молоком, теплый некислый компот, минеральные воды типа боржоми, настои толокнянки, эрвы шерстистой, кукурузных рылец и др. А вот острые блюда, соусы, соления, приправы, консервы любого вида, копчености, алкоголь из рациона следует исключить. Употребление соли следует ограничить. Рекомендуются овощи, фрукты, особенно полезны арбуз, дыня, инжир, курага.

Витамины А, В2, В6, С, Е, и Д целесообразно назначать при угнетении показателей крови и жидком стуле. В качестве средств, повышающих общую резистентность организма при проведении лучевой терапии, рекомендованы корфит, фиторен, пшеничные зародышевые хлопья, фитолон, кламин, сплат и многие другие биологически активные пищевые добавки.

Часто у пациентов возникает и так называемый лекарственный гепатит с утратой вкусовых ощущений, сухостью во рту, тошнотой, рвотой, жидким стулом и отчетливыми болями в правом подреберье. Для уменьшения или устранения данных явлений за 6-8 дней до начала лучевой терапии следует назначить пациенту желчегонный (гепатопротекторный) чай, включающий датиску, бессмертник, мяту, мелиссу, зверобой, трифоль.

Фитопрепараты и БАДы, рекомендуемые при опухолевых заболеваниях и иммунодефицитах

Абисиб

■ Состав: водный экстракт коры пихты сибирской

■ Действие: биостимулирующее, ранозаживляющее, бактерицидное, поливитаминное, антиоксидантное

■ Показания: воспалительные заболевания, в том числе мочевыделительных органов, как сорбент радионуклидов (особенно в местности с радиологическим заражением), для профилактики простудных заболеваний

Аденостоп

■ Состав: дурнишник колючий

■ Действие: задержка в организме ионов магния и калия (противоотечное), противомикробное, снижение пролиферации клеток предстательной железы, уменьшение ее размеров

■ Показания: аденома предстательной железы (при невозможности аденомэкто-мии), вспомогательное лечение до и после аденомэктомии, цистопиелит, недержание мочи

■ Противопоказания: надпочечниковая недостаточность Баксин

■ Состав: выращенные в водно-минеральной среде и высушенные инактивированные клетки одного из видов Holobacterium halobium

■ Действие: радиопротекторное, антиоксидантное, иммуностимулирующее, антитоксическое, противоаллергическое, компенсирует дефицит ряда биологически активных веществ, повышает естественную резистентность организма, стимулирует процессы кроветворения, предупреждает возникновение опухолей

■ Показания: процесс химио- и радиотерапии, стадия подготовки к консервативному противоопухолевому лечению, осложнения специфической терапии, проживание в неблагополучной экологической обстановке

■ Противопоказания: не отмечены Бетулахит

■ Состав: береста, листья березы, чага

■ Действие: антиоксидантное, антимутагенное, противоопухолевое, противовоспалительное, тонизирующее, стимулирующее апоптоз

■ Показания: профилактика или терапия сопровождения при онкологических заболеваниях пищеварительного тракта

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость Биосорб

■ Состав: натуральное зерновое сырье, ферментированное селектированными штаммами винных дрожжей Sacharomyces vini Т-8

■ Действие: сорбирующее, иммуностимулирующее, подавляет рост патогенных и условно патогенных бактерий, восстанавливает собственную микрофлору желудочно-кишечного тракта

■ Показания: химио- и лучевая терапия (онкология), профилактика заболеваний на фоне дисбактериоза

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость Грепол

■ Состав: зеленые плоды грецкого ореха, трава полыни, почки березы, корни солодки, бутоны гвоздики

■ Действие: бактерицидное, противовоспалительное, фитонцидное, противопара-зитарное, гормонорегулирующее, стимулирует деятельность пищеварительных желез

■ Показания: терапия сопровождения при глистной инвазии, гастрите с пониженной секреторной активностью, гастродуодените, хеликобактериозе

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Каротолин

■ Состав: экстракт каротиноидов из мякоти плодов шиповника

■ Действие: антисклеротическое, поливитаминное, ранозаживляющее, противовоспалительное, радиопротекторное, повышает сопротивляемость организма вредным воздействиям внешней среды, инфекциям, усиливает регенерацию тканей, стимулирует обмен веществ, усиливает синтез гормонов

■ Показания: воспалительные заболевания женских половых органов, крауроз вульвы, дисплазия шейки матки.

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Корфит

■ Состав: плоды шиповника, боярышника, корни аралии и элеутерококка, соки виноградный, яблочный и черноплодной рябины

■ Действие: тонизирующее, адаптогенное, поливитаминное, нормализующее обмен веществ, общеукрепляющее (при гиповитаминозах, анемии, лучевой болезни)

■ Показания: для профилактики и коррекции функциональных расстройств при стрессовых состояниях в контингентах повышенного риска, у ослабленных детей, пожилых людей, особенно в осенне-весенний период, а также для снятия чувства напряжения и усталости при психоэмоциональных и физических нагрузках, профилактика остеопороза

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Ламинал

• Состав: бурая водоросль ламинария, чеснок

■ Действие: противоопухолевое, антитоксическое, поливитаминное, усиливающее иммунную систему

■ Показания: профилактика онкологических заболеваний

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Литовит-Ч

■ Состав: цеолиты (кремнезем из Забайкалья), 55% водного экстракта чаги

■ Действие: противовоспалительное, сорбционное, детоксикационное, противоопухолевое

■ Показания: онкологические заболевания пищеварительного тракта, проведение химиотерапии, для профилактики на фоне хронических заболеваний пищеварительного тракта

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Лицерон

• Состав: экстракт листьев черноплодной рябины

■ Действие: антиоксидантное, гиполипидемическое, противосклеротическое, улучшает обменные процессы в головном мозге

■ Показания: профилактика и лечение онкологических заболеваний

■ Противопоказания: не отмечены

Оводорин

• Состав: мицелий вешенки, фруктоза, дигидрокверцетин

■ Действие: гепатопротекторное, гиполипидемическое, антиоксидантное, иммуномодулирующее, противоопухолевое, противовоспалительное, ускоряет восстановление и заживление тканей, подавляет грибковую, бактериальную и вирусную инфекции

■ Показания: бронхиальная астма, хронический вирусный гепатит, цирроз печени, язвенная болезнь желудка, терапия сопровождения в онкологии (в частности, при опухолевой химиотерапии), профилактика онкозаболеваний

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Олексин

• Состав: экстракт листьев персика

■ Действие: антиоксидантное, иммуномодулирующее, адаптогенное, антистрессовое

■ Показания: онкологические заболевания, рецидивы после оперативных вмешательств, неоперабельность

■ Противопоказания: не отмечены

Онкофит

■ Состав: природный полисахаридный комплекс (разработан в НИИ СО РАМН)

■ Действие: фитосорбционное, антиоксидантное, иммуномодулирующее, он-копротекторное

■ Показания: терапия поддержки в комплексном лечении онкологических заболеваний (особая эффективность отмечена у больных раком молочной железы)

■ Противопоказания: не отмечены

Плантаглюцид

■ Состав: листья подорожника большого

■ Действие: спазмолитическое, противовоспалительное

NB! Данные о влиянии на секреторную функцию желудка разноречивы

■ Показания: гипоацидные гастриты, язвенная болезнь желудка и двенадцатиперстной кишки (кислотность нормальная или пониженная)

■ Противопоказания: гиперацидные гастриты и язвенная болезнь желудка с повышенной кислотностью

Посейдонол

■ Состав: масло облепиховое, кедровое, льняное, тыквенное, эйконол из океанических рыб

■ Действие: антиоксидантное, повышает толерантность к физическим и умственным нагрузкам, устраняет дефицит цинка, усиливает регенерацию нервных волокон, устраняет дисфункцию простаты и органов размножения

■ Показания: доброкачественная гиперплазия предстательной железы, простатит, импотенция, ишемическая болезнь сердца, атеросклероз

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Простанорм

■ Состав: зверобой, золотарник, солодка, эхинацея пурпурная

■ Действие: простатотропное, иммуностимулирующее, противовоспалительное, диуретическое

■ Показания: в комплексной терапии хронического неспецифического простатита, аднексита

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость, острый гломерулонефрит

Сангвиритрин

■ Состав: маклейя сердцевидная и мелкоплодная

■ Действие: антимикробное в отношении грамположительных и грамотрица-тельных бактерий, дрожжеподобных и мицелиальных грибов, антитрихомонадная активность

■ Показания: лечение и профилактика дисбактериоза, хронического гастрита, хеликобактериоза, шигеллеза, синдрома раздраженного кишечника

■ Противопоказания: экзематизация на фоне микотических поражений кожи и слизистых оболочек

Серпенс

■ Состав: американская карликовая пальма

■ Действие: антиандрогенное, противоотечное

■ Показания: доброкачественная гиперплазия простаты, болезненное напряжение промежности при полном освобождении мочевого пузыря, функциональные нарушения, связанные с гипертрофией простаты

■ Противопоказания: повышенная чувствительность

Тамоксифен

■ Состав: алкалоид из коры тисса ягодного

■ Действие: антиэстрогенное, противоопухолевое, противовирусное

■ Показания: рак молочной железы и эндометрия, рак почки, саркома мягких тканей

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Трианол

■ Состав: липостероловый комплекс из коры Serenoa repens (серенои ползучей)

■ Действие: уменьшает воспалительные реакции в ткани предстательной железы, стимулирует регенерацию эпителия и способствует секреторной активности железистой ткани, редуцирует резидуальный объем мочи при заболеваниях предстательной железы (особенно при аденоме простаты)

■ Показания: аденома предстательной железы; нарушение мочеиспускания без органических изменений, терапия поддержки после простатэктомии

■ Противопоказания: не выявлены

Тыквеол

■ Состав: комплекс биологически активных веществ тыквы обыкновенной

■ Действие: противовоспалительное, гормонорегулирующее, витаминное

■ Показания: аденома предстательной железы, простатит

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Уртирон

• Состав: экстракт корней крапивы, бета-систостерон

■ Действие: тормозящее процесс увеличения предстательной железы, предотвращающее ее воспаление и облегчающее мочеиспускание

■ Показания: начальные формы аденомы предстательной железы, терапия поддержки после операции по поводу аденомы предстательной железы; гипертрофия предстательной железы, для облегчения мочеиспускания, небактериальное хроническое воспаление предстательной железы

■ Противопоказания: не выявлены

Фитогор

■ Состав: шалфей, мята, мелисса, кукурузные рыльца, многоколосник, котовник, календула

■ Действие: иммуностимулирующее, противомикробное, противовирусное

■ Показания: воспалительные, опухолевые, микробные и вирусные острые и хронические процессы пищеварительного тракта

■ Противопоказания: гипотония

Фитомикс-40

■ Состав: 40 растений, в том числе хвощ полевой, пижма, эвкалипт, чистотел, подорожник, можжевельник, череда, календула, калган, ромашка, женьшень, аралия, заманиха, лимоннок, чага

■ Действие: антиоксидантное, иммуномодулирующее, общеукрепляющее, противоопухолевое, антиметастатическое, противовирусное, ускоряет заживление ран и переломов

■ Показания: сахарный диабет, анемии, астенические состояния, переутомление, неврастении, вегетососудистые дистонии, терапия поддержки после инфекционных заболеваний, операций, для профилактики онкологических заболеваний

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Фиторен

■ Состав: тысячелистник, ромашка, календула, аралия, алоэ, каланхоэ

■ Действие: противовоспалительное, регенерирующее, антиметастатическое, противоопухолевое, тонизирующее

■ Показания: воспалительные, дегенеративные и опухолевые заболевания

■ Противопоказания: не выявлены

Флорэссенс

• Состав: 8 растений, в том числе лопух большой, вяз ржавый, щавелек, ревень, ламинария, красный клевер, волчец кудрявый, настурция

■ Действие: иммуностимулирующее, адаптогенное, противовоспалительное, антитоксическое, гастропротекторное, диуретическое

■ Показания: физическое истощение, терапия поддержки после инфекционных и соматических заболеваний, в комплексной терапии онкологических и урологических заболеваний, после химио- и радиотерапии

■ Противопоказания: беременность, период лактации, повышенная чувствительность к компонентам

Хеликсор

■ Состав: омела белая

■ Действие: кардиомиопатия, алопеция, расстройство желудочно-кишечного тракта, токсический гепатит, мукозит, мочекислая нефропатия, лекарственные или «лучевые» циститы, быстрая утомляемость, профилактика или купирование кушингоидного синдрома, остеопороз, ожирение, вторичные опухоли, нарушение функций эндокринных и репродуктивных органов, психики, выведение токсичных продуктов из организма при проведении противоопухолевой терапии, профилактика рака у лиц с отягощенной наследственностью и повышенными уровнями опухолевых маркеров

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Хитокор

■ Состав: хитозан, шалфей, мята, мелисса, кукурузные рыльца, многоколосник, котовник

■ Действие: противомикробное, иммунное, противовирусное

■ Показания: хронические воспалительные и инфекционные заболевания печени, профилактика гепатита В, гриппа, герпеса, ОРВИ

■ Противопоказания: гипотония, индивидуальная непереносимость

Ферула-7

■ Состав: ферула, лопух, пион, дягиль, хмель

■ Действие: противоопухолевое, иммуностимулирующее, детоксическое

■ Показания: как общеукрепляющее средство, для усиления секреторной и мо-торно-эвакуаторной функции желудочно-кишечного тракта

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость, беременность, острые диспепсии различной этиологии

Флоравит

■ Состав: биологически активные вещества, продуцируемые мицелиальными грибами

■ Действие: антиоксидантное, поливитаминное, замедляющее процессы старения, ингибирующее образование эндогенного холестерина

■ Показания: терапия поддержки при трофических нарушениях после интенсивной лучевой терапии, варикозном расширении вен, гиперхолестеринемия, ишемическая болезнь сердца, доброкачественная гиперплазия предстательной железы

■ Противопоказания: не обнаружены

Чаговит

• Состав: экстракт чаги

■ Действие: стимулирующее, антиоксидантное, антитоксическое, антибластом-ное, оптимизирует активность ферментативной системы и метаболизма

■ Показания: коррекции иммунного статуса, нормализации обмена веществ, снятие синдрома хронической усталости, повышение работоспособности, эффективности лечения сердечно-сосудистых, желудочно-кишечных, бронхолегочных, онкологических, кожных заболеваний

■ Противопоказания: гиперчувствительность, беременность, лактация, возраст до 2 лет

Элтон

■ Состав: цветочная пыльца, корень элеутерококка, витамины С, Е

■ Действие: тонизирующее, общеукрепляющее, поливитаминное

■ Показания: аденома предстательной железы, простатит, улучшение деятельности половых желез

■ Противопоказания: не выявлены

Энтергин

■ Состав: лигнин (преимущественно)

■ Действие: сорбционное

■ Показания: терапия поддержки при химио- и радиотерапии в онкологии, острые и хронические заболевания урогенитальной сферы, желудочно-кишечного тракта, кожи

■ Противопоказания: не выявлены

Эраконд

■ Состав: люцерна

■ Действие: нормализующее обмен веществ, антистрессовое, общеукрепляющее, гормонорегулирующее, радиопротекторное, тонизирующее

■ Показания: интоксикация организма солями тяжелых металлов, онкологические заболевания, заболевания печени, тиреотоксикозы, ожоги, лучевые дерматиты

■ Противопоказания: не выявлены

Эсиак

• Состав: конский щавель, лопух большой, вяз

■ Действие: успокаивающее, тонизирующее, останавливает кровотечение; заживляет наружные и внутренние повреждения слизистых оболочек и тканей, устраняет запоры, восстанавливает функцию вкусовых рецепторов, улучшает показатели иммунной и пищеварительной систем, предотвращает проникновение токсинов в мозг, устраняет воздействие на организм алюминия, свинца и ртути, снижает уровень содержания тяжелых металлов в тканях, замедляет образование метастазов

■ Показания: доброкачественные и злокачественные опухоли мочеполовых органов, заболевания предстательной железы и мочеполовой системы, импотенция

■ Противопоказания: не выявлены

Эстифан

• Состав: трава эхинацеи пурпурной

■ Действие: иммуномодулирующее, противовирусное, противовоспалительное, стимулирует костномозговое кроветворение

■ Показания: иммунодефицитные состояния, проявляющиеся острыми инфекционными заболеваниями (грипп, инфекционно-воспалительные заболевания кожи, носоглотки и ротовой полости, рецидивирующие инфекции дыхательных и мочевыводящих путей), вторичные иммунодефицитные состояния после антибио-тикотерапии, цитостатической, иммунодепрессивной и лучевой терапии

■ Противопоказания: гиперчувствительность, в том числе к растениям семейства сложноцветных, туберкулез, лейкоз, системные заболевания соединительной ткани, рассеянный склероз, СПИД, ВИЧ-инфекция, аутоиммунные заболевания. NB! С осторожностью для форм, содержащих в составе этанол: сахарный диабет, хронические заболевания печени, хронический алкоголизм, бронхиальная астма, детский возраст (до 12 лет), беременность, лактация; несовместим с иммунодепрессантами

Янтарит

■ Состав: натуральная янтарная кислота с витамином С

■ Действие: антиоксидантное, противоопухолевое

■ Показания: для профилактики онкологических заболеваний, терапия поддержки при радио- и химиотерапии

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

КОНТРОЛЬНЫЕ ВОПРОСЫ

1.

Перечислите растения с противоопухолевым действием:

а -> лопух б -> подмаренник в омела белая г -> иван-чай д -> чага

2.

Какие растения рекомендуют при лейкопении:

а -> таволга вязолистная б -> донник лекарственный в -> дягиль лекарственный г -> цикорий обыкновенный д -> апельсин

3.

Какие из перечисленных растений стимулируют эритропоэз:

а -> одуванчик б -> череда поникшая в -> крапива двудомная г -> тысячелистник д -> толокнянка

4.

Какие растения показаны при тромбоцитопении:

а -> крапива б -> тысячелистник в -> арбуз г -> таволга д -> родиола

5.

Какие растения рекомендованы при метастатическом поражении лимфоузлов

а -> мальва лесная б -> череда поникшая в лаконос американский г -> чистец д -> купена

6.

Какие растения оказывают противовоспалительное и ранозаживляющее действие при лучевых поражениях:

а -> бадан толстолистный б -> хвощ полевой в -> осина

г -> безвременник великолепный д -> подорожник большой

7.

Перечислите растения, применяемые при раке легкого:

а -> аконит

б -> аистник цикутовый в -> буквица г -> эвкалипт д -> живучка ползучая

8.

Какие растения рекомендуют при раке печени:

а -> клевер розовый б -> аир в -> шалфей г -> календула д -> цикорий

9.

Какие растения применяют при раке матки:

а -> девясил б -> рута пахучая в -> софора японская г -> чистотел

д -> бедренец-камнеломка

10.

Какие растения рекомендуют при полипозе желудка:

а -> дуб черешчатый б -> можжевельник в курильский чай г -> грецкий орех д -> подорожник

11.

Какие растения показаны при костных метастазах:

а -> ива б -> окопник в -> живокость г -> береза повислая д -> чернокорень

12.

Какие растения рекомендуют при раке предстательной железы:

а -> кипрей узколистный б -> болиголов крапчатый в -> крапива двудомная г -> омела белая д -> черника обыкновенная

13.

Какие растения назначают при раке щитовидной железы:

а дурнишник б -> лопух в -> топинамбур г -> чага д -> зверобой

ИММУНОДЕФИЦИТЫ

МКБ-10:

класс Некоторые инфекционные и паразитарные болезни

блок Болезнь, вызванная вирусом иммунодефицита человека [ВИЧ]

Растения с рекомендуемыми фармакологическими свойствами

Адаптогенные

Данные лекарственные средства повышают адаптацию организма к неблагоприятным условиям, оказывают специфическое общетонизирующее воздействие на функции ЦНС, эндокринную регуляцию, обменные процессы.

■ Аралия, женьшень, заманиха, левзея, лимонник, родиола, шиповник, элеутерококк.

Антистрессовые

Лекарственные средства, повышающие неспецифическую сопротивляемость организма и его устойчивость к стрессам.

■ Левзея сафлоровидная, лимонник китайский, стеркулия, элеутерококк колючий.

Антитоксические / Дезинтоксикационные

Лекарственные средства, снижающие интенсивность воздействия на организм токсических веществ.

■ Лен, петрушка, почечный чай, расторопша пятнистая, ромашка аптечная, хвощ полевой, череда, шиповник.

Иммунодепрессивные / Иммуносупрессоры

Лекарственные средства, угнетающие иммунологическую реактивность организма.

■ Вереск, зверобой, синюха.

Иммунокоррегирующие / Иммунокорректоры

Лекарственные средства, которые поддерживают необходимую иммунную реактивность организма.

■ Женьшень, календула лекарственная, крапива двудомная, левзея сафлоровидная, лопух, одуванчик лекарственный, подорожник большой, смородина черная, шиповник коричный, элеутерококк колючий.

Индукторы интерфероногенеза

Вещества растений на уровне микроэлементов, способствующие выработке интерферона (защитного белка) в ответ на заражение организма вирусами, а также выработке неспецифического фактора противовирусного иммунитета. Используют для профилактики и лечения вирусных заболеваний.

■ Барбарис, женьшень, кукуруза, лапчатка гусиная и блестящая, морковь посевная, мята перечная, расторопша пятнистая, чистотел большой, элеутерококк колючий.

Стимулирующие фагоцитарную активность

Лекарственные средства, которые увеличивают число клеток крови (лейкоцитов) в виде фагоцитов: микрофагов, способных поглощать и обезвреживать главным образом бактерии, и макрофагов, поглощающих мертвые частицы тканей и дегенери-рованные клетки.

■ Аралия, донник, зверобой, полынь горькая, шиповник.

Эргогенные

Лекарственные растительные средства, повышающие работоспособность (в том числе со стимулирующим, тонизирующим действием).

■ Стахис, топинамбур, фитосборы — фитогор, щитовид.

Иммунодефицитные состояния (иммунодефициты) — первичные и вторичные комплексы симптомов, которые возникают при неспособности организма противостоять чужеродной антигенной агрессии. При соматической патологии, инфекционных заболеваниях и воздействии на организм факторов внешней и внутренней среды возникает дисбаланс системы цитокиновой регуляции, а затем структурноморфологический дисбаланс всей системы иммунореактивности. Это проявляется в уменьшении количества иммунокомпетентных клеток, возникновении их функциональной несостоятельности (анергии), повышении или снижении продукции эффективных и регуляторных молекул, в аномальной экспрессии молекул клеточной адгезии. В результате формируются иммунные дисфункции, клинически проявляющиеся синдромами (инфекционный, атопический, аутоиммунный, лимфопролиферативный); клинические проявления регуляторных дисфункций других интегративных систем макроорганизма — синдром хронической усталости или вегетоэн-докринопатии.

Первичные иммунодефициты — это врожденные дефекты иммунной системы. Результатом первичных иммунных дефектов является возникновение протозойных, бактериальных, грибковых и вирусных инфекций различной степени тяжести. Иммунная система может быть повреждена и вторично различными патологическими состояниями (включая злокачественные новообразования, болезни обмена и недостаточность питания), и лекарствами, что приводит к развитию вторичных иммунодефицитов.

Как первичные, так и вторичные иммунодефициты ведут к развитию однотипных заболеваний: повторяющихся или хронических инфекций. Кроме того, отношения между иммунной системой и инфекционными агентами являются взаимными. Инфекции могут быть как причиной, так и результатом иммунодефицита. Многие инфекционные агенты, включая вирус иммунодефицита человека (ВИЧ), оказывают одновременно и специфическое, и неспецифическое влияние на иммунную систему (из доклада научной группы ВОЗ).

Для иммуноориентированной терапии наиболее значимы 3 стратегических направления (В. К. Козлов и соавт., 2001): иммунопротекция, иммунокоррекция, а также иммунореабилитация и иммунореставрация.

Иммунопротекция имеет целью предотвращение развития иммунной недостаточности как компонента полиорганной несостоятельности при тяжелой механической травме, обширном оперативном вмешательстве и обширных ожогах. В этих случаях иммунная недостаточность, в большей степени связанная с неадекватной работой систем генерализации воспаления, наряду с кровопотерей, шоком, гипоксией и эндотоксикозом оказывается значимым компонентом патогенеза остро развивающихся тяжелых полиорганных дисфункций —угрожающих жизни состояний. При иммунопротекции средства фитотерапии практически не применяются, поскольку необходима неотложная терапия.

Иммунореставрация подразумевает воссоздание всего пула иммунокомпетентных клеток, прежде всего Т-лимфоцитов, а также восстановление морфологической и функциональной целостности иммунной системы за счет интенсификации процессов клеточной пролиферации и дифференцировки. В этом случае используют длительные курсы введения препаратов, в том числе и растительного происхождения. Иммунореставрация чаще всего показана при многолетнем лечении онкологических, почечных, хронических инфекционных, кожных, эндокринных заболеваний.

Значительно чаще в практической фитотерапии применяют иммунокоррекцию и иммунопрофилактику. Иммунокоррекция необходима для устранения иммунной недостаточности, связанной с клеточным компонентом иммунной системы, и ликвидации дисбаланса систем иммунореактивности. Назначают фитоиммунокорректоры курсом 1—2 месяца, чаще при стационарной или регрессивной стадиях патологического процесса.

Большинство известных в настоящее время иммуномодуляторов типа препаратов тимуса, бактериальных препаратов и вакцин, интерферона и интерлейкинов, природных и синтетических пептидов нельзя назначать для иммунокоррекции на длительный срок, поскольку они в той или иной степени токсичны. Более того, систематический прием перечисленных выше иммуномодуляторов и их аналогов после положительного эффекта часто вызывает состояние иммунодепрессии. Поэтому необходимы принципиально новые подходы к поиску и созданию иммуномодуляторов: полностью безвредных для организма, удобных в применении и экономически доступных для больных.

Перечисленным выше требованиям отвечают некоторые классы природных соединений, прежде всего каротиноиды, токоферолы, некоторые водорастворимые витамины, лектины, полисахариды и др. В настоящее время за рубежом выпускают более 200 препаратов, содержащих субстанции, выделяемые из трех видов растений рода Эхинацея (Echinacea) с иммуностимулирующим свойством. В НПО ВИЛАР разработан препарат эстифан (Г. С. Сакович, В. К. Колхир и соавт., 1995), полученный из надземной части эхинацеи пурпуровой (Е. purpurea), в котором основным действующим веществом являются производные оксикоричных кислот и полисахариды. В эксперименте установлено, что эстифан в широком диапазоне доз оказывает стимулирующее влияние на гуморальное и клеточное звено иммунной системы.

Для устранения патологического влияния вегетативной нервной системы, состояния иммунодефицита, устанавливаемого лабораторным путем, рекомендуют препараты растительного происхождения с седативным, иммунокорригирующим действием (настои, настойки и экстракты валерианы, пиона, пассифлоры, пустырника, душицы).

В качестве тонизирующего, адаптогенного, иммуностимулирующего средства используют настойку женьшеня, экстракты левзеи, элеутерококка, родиолы, настойки лимонника, аралии, но лучше назначать их комплексное применение.

Фитотерапия вторичных иммунодефицитов представлена в таблице (Е. Е. Ле-сиовская, Л. В. Пастушенков, 2003 с доп.).

Таблица 225
Иммунодефицитиглавное звено патогенеза | Фармакотерапия,фитотерапия
Нарушение лимфопоэзаНарушение дифференцировки стволовых кроветворных клеток | ■ колониестимулирующие факторы (ленограстим, молграмостим, филграстим), миелопид■ адаптогены в сочетании с соками звездчатки средней, цветками календулы, листьями крапивы, свеклы, настоем чаги и кипрея
Поражение гуморальных сНарушение синтеза комплемента | эакторов ■ метилурацил• активаторы системы комплемента:препараты арники, базилика, листьев женьшеня, просвирника лесного, чабера и эстрагона

Окончание табл. 225
Иммунодефицитиглавное звено патогенеза | Фармакотерапия,фитотерапия
Уменьшение синтеза интерферона | ■ индукторы ИФН (тилорон, полудан и др.)■ индукторы ИФН:адаптогены, препараты арники, алоэ, астрагала исландского мха, каланхоэ, мать-и-мачехи, подорожника, фасоли
Нарушение синтеза лизоцима | ■ препараты бактериального происхождения (имудон, рибомунил, уроваксом)■ стимуляторы системы лизоцима (эфирные масла гвоздики, кориандра, лаванды, пихты, розмарина), содержащие лизоцим (соки лука, чеснока, свеклы, редьки, брионии)
Поражение клеточных фа»Нарушение биоцидности фагоцитов | сторов■ арбидол, витамины В], В6, В|2, левамизол, ликопид, метилурацил, пирогенал, продигиозан, фолиевая кислота■ адаптогены:источники кремнийорганических кислот: спорыш, клевер красный, медуница, пырей, репешок, хвощ, пикульник, сушеница,источники цинка: анис, арника, барбарис, бузина черная, спорыш, женьшень, имбирь, кукурузные рыльца, лавр, коровяк, мелисса, смородина черная, шалфей, смоковница, сабельник, синюха,источники лектинов: кукурузные рыльца, кипрей, шалфей, мелисса, мята, котовник, многоколосник, чага, омела; полифенольные комплексы зверобоя, мелиссы, можжевельника, фиалки, череды, чистотела
Недостаточность функции NK-клеток | ■ алдеслейкин, интерфероны, индукторы ИФН, препараты бактериального происхождения■ интралипид из сои, экстракт чеснока, омела белая, чага, кипрей узколистный
Нарушение клеточного зв(Нарушение лимфопоэза (антигензависимой дифференцировки лимфоцитов) | ;на иммунитета■ препараты тимуса■ препараты астрагала серпоплодного, березы, горца птичьего, заманихи, родиолы, крапивы двудомной, жгучей и глухой, майорана, мирта, шалфея, золотарника
Нарушение иммуногенеза (антигензависимой дифференцировки лимфоцитов) | ■ препараты ИЛ-2 (алдеслейкин, ронколейкин), левамизол, препараты бактериального происхождения, специфические вакцины■ препараты цетрарии исландской
Нарушение гуморальногоНедостаточность функции В-лимфоцитов | иммунитета• иммуноглобулины (гамма-глобулины), левамизол ■ препараты бересклета европейского, исландского мха, овса, череды, шлемника байкальского, элеутерококка, солодки
Метаболические иммунод Нарушение метаболизма | ефициты■ антигипоксанты, анаболические средства■ иммунопротекторы растительного происхождения (см. выше)

При вирусных, лимфопролиферативных и коллагеновых заболеваниях можно проводить иммуносупрессию — вид иммунотерапии, направленной на подавление активности иммунной системы. Существующие синтетические иммунодепрессанты, в том числе глюкокортикоиды, тиопурины, антиметаболиты, антагонисты рецепторов к интерлейкину-2 (ИЛ-2), циклоспорин, ингибируют иммунные процессы, независимо от исходного состояния иммунитета, и действуют неселективно. Иммунодепрессантным действием обладают и лекарственные растения, в частности омела белая, тисс ягодный, вереск, катарантус, зверобой.

Рекомендуемый алгоритм лечения

При вторичном иммунодефиците для нормализации показателей клеточного и

гуморального иммунитета.

♦ Rp (части):

1 столовая ложка / 200 мл воды. Настаивать 4-6 часов, принимать по 50 мл утром и днем.

♦ Виларин по 2 драже утром и днем.

♦ Корфит по 1 чайной ложке утром и днем (добавлять в чай из трав).

♦ Симбифид по 1 таблетке 3 раза в день.

Фитопрепараты и БАДы, рекомендуемые при иммунодефицитах

Баксин

■ Состав: высушенная масса выращенных в водно-минеральной среде и инактивированных клеток одного из видов микроорганизма Holobacterium Halobium

■ Действие: иммуностимулирующее, антитоксическое, радиопротекторное, антиоксидантное, противоаллергическое, компенсирует дефицит важнейших биологически активных веществ, повышает резистентность организма, стимулирует процессы кроветворения, предупреждает возникновение опухолей

■ Показания: терапия поддержки при онкологических заболеваниях (в ходе химио- и радиотерапии), для уменьшения влияния негативных экологических факторов окружающей среды

Ван би

■ Состав: спаржа аптечная, витания снотворная, бобы бархатистые, диоскорея клубненосная и др.

■ Действие: противовоспалительное, общетонизирующее, антистрессовое, гипохолестеринемическое, активизирует обменные процессы в головном мозге, повышает переносимость физических и психических нагрузок

■ Показания: астенический синдром, умственное и физическое переутомление, стресс

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Виларин

■ Состав: шиповник, эхинацея, элеутерококк, левзея, солодка, толокнянка

* Действие: иммуностимулирующее, общеукрепляющее, противовоспалительное

■ Показания: терапия поддержки больных и ослабленных людей в осенне-весенний периоды, функциональные расстройства при стрессовых состояниях в контингентах повышенного риска, психоэмоциональные и физические перегрузки

■ Противопоказания: не выявлены

Винибис

■ Состав: цветочная перга

■ Действие: общеукрепляющее, тонизирующее, адаптогенное, улучшающее показатели крови

■ Показания: анемии, гиповитаминоз, климакс, фригидность

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Корфит

■ Состав: плоды шиповника, боярышника, корни аралии и элеутерококка, соки виноградный, яблочный и черноплодной рябины

■ Действие: тонизирующее, адаптогенное, поливитаминное, нормализующее обмен веществ, общеукрепляющее (при гиповитаминозах, анемии, лучевой болезни)

■ Показания: для профилактики и коррекции функциональных расстройств при стрессовых состояниях в контингентах повышенного риска, у ослабленных детей, пожилых людей, особенно в осенне-весенний период, а также для снятия чувства напряжения и усталости при психоэмоциональных и физических нагрузках, профилактика остеопороза

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Оводорин

■ Состав: мицелий вешенки, фруктоза, дигидрокверцетин

■ Действие: гепатопротекторное, гиполипидемическое, антиоксидантное, иммуномодулирующее, противоопухолевое, ускоряет процессы восстановления и заживления тканей, подавляет грибковую, бактериальную и вирусную инфекции

26 Фитотерапия

• Показания: бронхиальная астма, хронический вирусный гепатит, цирроз печени, язвенная болезнь желудка, препарат сопровождения в комплексном лечении злокачественных новообразований, терапия поддержки в восстановительный период после болезни

■ Противопоказания: не совместим с приемом алкоголя Онкофит

■ Состав: природный полисахаридный комплекс

■ Действие: иммуномодулирующее, фитосорбционное, антиоксидантное, он-копротекторное

■ Показания: профилактика и терапия поддержки при опухолевых процессах (особенно эффективен при раке молочной железы)

■ Противопоказания: не отмечены Персил

■ Состав: персик дикорастущий, терновник, облепиха

■ Действие: противоопухолевое, противовирусное, иммуностимулирующее, противовоспалительное

■ Показания: воспалительные и опухолевые заболевания

■ Противопоказания: не отмечены Риколин

• Состав: гингко, центелла азиатская, фасоль обыкновенная, перец яванский, блюмея бальзамическая, куркума длинная, мед

■ Действие: ноотропное, улучшает питание мозга, уменьшает вероятность тром-бообразования в сосудах головного мозга

■ Показания: переутомление, головные боли, головокружение, шум в ушах, депрессивные состояния, снижение памяти, гипертоническая болезнь, сахарный диабет, атеросклероз сосудов мозга

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость Сандра

• Состав: 10 компонентов растительного, животного и минерального происхождения в гомеопатических дозах

■ Действие: жаропонижающее, противовоспалительное, общеукрепляющее

■ Показания: терапия поддержки при острых респираторных инфекциях, гриппе

■ Противопоказания: не выявлены Суперантитокс

■ Состав: экстракт бересты, фруктоза

■ Действие: повышает клеточный и общий иммунитет

■ Показания: профилактика или терапия сопровождения при стоматологических заболеваниях

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость Фитогор

■ Состав: шалфей, мята, мелисса, кукурузные рыльца, многоколосник, котовник, календула

■ Действие: иммуностимулирующее, противомикробное, противовирусное

■ Показания: воспалительные, опухолевые, микробные и вирусные острые и хронические процессы пищеварительного тракта

■ Противопоказания: гипотония Чагален

■ Состав: глубинная культура грибов вешенки и шиитаке, порошок чаги и хитозан

■ Действие: противовоспалительное, иммуностимулирующее, противомикробное, противоопухолевое

■ Показания: воспалительные, инфекционные и опухолевые заболевания различных органов и систем

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Чай для руководителя

■ Состав: кипрей узколистный, душица

■ Действие: противовоспалительное, иммуностимулирующее, противомикробное, энергорегулирующее

■ Показания: нервно-психическое переутомление

■ Противопоказания: индивидуальная непереносимость

Экдистен

■ Состав: левзея сафлоровидная

■ Действие: усиливает биосинтез белка в организме

■ Показания: длительные интоксикации, неврозы, астенические и астенодепрес-сивные состояния, связанные с ослаблением белковосинтезирующих процессов, повышение работоспособности

■ Противопоказания: эпилепсия, гиперкинезы, гипертония, повышенная возбудимость, бессонница

Эстифан

• Состав: трава эхинацеи пурпурной

■ Действие: иммуномодулирующее, противовирусное, противовоспалительное, стимулирует костномозговое кроветворение

■ Показания: иммунодефицитные состояния, проявляющиеся острыми инфекционными заболеваниями (грипп, инфекционно-воспалительные заболевания кожи, носоглотки и ротовой полости, рецидивирующие инфекции дыхательных и мочевыводящих путей), вторичные иммунодефицитные состояния после антибиоти-котерапии, цитостатической, иммунодепрессивной и лучевой терапии

■ Противопоказания: гиперчувствительность, в том числе к растениям семейства сложноцветных, туберкулез, лейкоз, системные заболевания соединительной ткани, рассеянный склероз, СПИД, ВИЧ-инфекция, аутоиммунные заболевания NB! С осторожностью для форм, содержащих в составе этанол: сахарный диабет, хронические заболевания печени, хронический алкоголизм, бронхиальная астма, детский возраст (до 12 лет), беременность, лактация; не совместим с иммунодепрессантами

КОНТРОЛЬНЫЕ ВОПРОСЫ

Что лежит в основе действия тонизирующих фитопрепаратов:

а -> регуляция процессов возбуждения и торможения б -> раскачка биоритмов человека в -> воздействие на уровень эндорфинов мозга г -> регуляция вегетативно-сосудистых нарушений д -> улучшение микроциркуляции сосудов головного мозга

2.

Назовите формы применения элеутерококка:

а -> настойка б -> экстракт в -> эфирное масло г -> инъекции д -> отвар

3.

Перечислите растения и препараты с иммуномодулирующим эффектом:

Растения а -> эхинацея б -> аралия в -> пижма г -> бадан д -> овес

Фитопрепараты а -> танацехол б -> эстифан в -> фитогор г -> эраконд д -> оводорин

4.

В какое время суток желательно использовать адаптогены:

а -> утром б -> днем в -> вечером

5.

Назовите принцип разработки фитопрепарата фитоновосед:

а -> содержит эхинацею, мелиссу, пустырник, боярышник б -> регуляция цикла Кребса в -> устранение психосоматических нарушений г -> улучшение процессов микроциркуляции д -> регуляция процессов возбуждения и торможения

Глава III

ПРАКТИКА ЗАГОТОВКИ ЛЕКАРСТВЕННОГО РАСТИТЕЛЬНОГО СЫРЬЯ

'i' *'": ±-V'*r^-i£i*'J<--'J-:’- •i^-:;'0^ '.' #e':'-V

'! U-i

1 Г%ц&^-&г<фьф1-- *жМ* -4.

&?%■»*? t

г *•■' }y#&:<&? r/Sf - . ' - fi'r^-T- f '.Uspi- '

'.‘ц$ .■':-•■--^v. ,> ,»*^••й!»&<-.*'г,*:.'Йя811< ■• ?**

?^f^*w%i3a5t нг.й» *?•»--•«$£.*' r

^ г -»' i^rr-^fpl'r- \s£

- ''"?^SfeanД?,v4-> /»* i ^^ ■* ■*

Эту главу мы включили в справочник не случайно. Если сегодня совершить путешествие по России, то нельзя не отметить, что полноценная медицинская помощь в большинстве регионов страны существует только в областных центрах. В районном звене наблюдаются и резкая нехватка кадров, и малая обеспеченность больниц техникой, а нередко в местных аптеках невозможно купить необходимые лекарства. И нам не раз доводилось быть свидетелями того, как фельдшеры, не имея под руками почти ничего, кроме зеленки и йода (а до ближайшей аптеки около сотни километров), помогали окрестным жителям избавиться от того или иного недуга с помощью лекарственных растений. Кто научил? Откуда получены знания? Как выяснялось из бесед, многие самостоятельно изучали растения по книгам, выпущенным еще в советское время, иные скрупулезно записывали рецепты местных жителей, передаваемые из поколения в поколение (многие мы после тщательного отбора и проверки их практической ценности поместили в данном справочнике в разделе «Средства традиционной медицины»). А встречались и такие работники среднего медицинского звена, которые самостоятельно делали великолепные растительные сборы. Воистину травничество и знахарство в подлинном, ценном, смысле этого слова на российской земле никогда не переведется!

Фитотерапевт обязан уметь самостоятельно заготавливать лекарственные растения, и мы советуем это делать хотя бы время от времени. Во-первых, как мы уже говорили в первой главе, составление сбора — процесс творческий, определяющий уровень профессионализма фитотерапевта. Но есть и еще не менее важный аспект: духовный. Фитотерапевт, как никто другой чувствующий мощь природных сил, должен уметь направлять их во благо страждущих. И с этой точки зрения все справочные материалы, приведенные ниже, следует рассматривать как пособие для практической деятельности фитотерапевта.

ВРЕМЯ И УСЛОВИЯ ЗАГОТОВКИ, СРОКИ ХРАНЕНИЯ РАСТИТЕЛЬНОГО СЫРЬЯ

В разное время года растение содержит разное количество биологически активных веществ, которые и определяют его ценность как лекарства. За некоторым исключением, надземные зеленые части растения — листья и травянистые стебли — накапливают БАВ в период цветения и в начале плодоношения. Плоды максимальное количество целебных веществ содержат в период полного созревания, корни и корневища — поздней осенью, после увядания надземной части растения.

Кора

Кору деревьев и кустарников (например, дуба, калины, осины, крушины) надо собирать весной, в период усиленного сокодвижения. В это время кору легко снять с дерева, сделав на ветке или тонком стволике несколько продольных надрезов длиной до полуметра и соединив их поперечными надрезами. Подняв надрезанную кору с верхнего конца, можно легко отделить весь кусок в виде трубочки, всю эту операцию проделывают острым ножом. Если кора покрыта наростами кустистых лишайников, то их предварительно тщательно очищают ножом, а иначе можно испортить сырье, не получить из него полноценного лекарства. Нельзя также вкладывать снятые трубочки коры одну в другую — они могут заплесневеть, покрыться темными пятнами, а это тоже испортит сырье.

Корни и корневища

Как правило, корни и корневища выкапывают осенью или в конце лета, когда растение отцвело. Некоторые виды можно собирать ранней весной. Корни и корневища нельзя выдергивать руками: самая большая и самая ценная часть подземного органа останется в земле. Лучше иметь специальную лопату со скругленным лезвием и небольшим желобом по плоскости. Корневища и корни сначала отряхивают от земли, а затем начисто промывают в ближайшем ручье. Если заготовка сырья масштабная, то промывать его лучше в больших плетеных корзинах в проточной воде. Промытые корни тут же раскладывают на чистой траве, на холстине и просушивают. Затем корни очищают от остатков стеблей, мелких корешков, поврежденных или сгнивших частей и несут к месту окончательной сушки.

Листья, трава, цветки

Листья, траву, цветки можно заготавливать только в сухую погоду, лучше утром, когда подсохнет роса. Растения, собранные после дождя или покрытые росой, очень быстро чернеют и портятся.

Собирать цветки надо в начале цветения, когда у цветка еще нет признаков увядания. В этот период они содержат больше действующих веществ, меньше осыпаются при хранении, лучше выдерживают сушку и сохраняют свою окраску. Исключением являются цветки череды и софоры, которые собирают в период бутонизации. Цветки собирают вручную, ощипывая их и обрывая цветоножки. Для растений с крупными соцветиями (например, ромашка, пижма) можно использовать так называемый механизированный сбор, используя специальный ковш и ящичек с гребнем. После просушки соцветия перебирают, удаляя цветоножки, листья и другие примеси.

В корзинки листья, траву и цветки нужно укладывать рыхло, не трамбуя, чтобы они не нагрелись и не почернели.

Плоды

Плоды собирают только в сухую погоду, в период их полного созревания, и обрывают вручную, без плодоножки. У рябины, тмина плоды тщательно отделяют от плодоножек после просушивания. Не годятся червивые или гнилые плоды. Особенно трудно правильно собрать сочные ягоды, в том числе чернику, малину, землянику. Укладывают их в корзину, обшитую внутри тканью, каждый слой прокладывают веточками, чтобы плоды не слеживались и не давили друг друга.

Почки

Почки березы и тополя собирают ранней весной, когда они набухают, но еще не тронулись в рост, это обычно бывает в феврале, марте или в апреле. Сушить почки следует очень осторожно: длительное время в прохладном проветриваемом помещении, так как в теплом помещении они распускаются.

Советуем:

1. Надземную часть растений надо собирать на растущей луне, подземные части — на убывающей луне.

2. С нецветущих экземпляров листья лучше обрывать вручную — с черешками или без черешков, в зависимости от вида растения. Листья должны быть полностью развившимися и обязательно свежими. Иногда для сбора листьев можно срезать или скосить всю надземную часть растения, а после высушивания собрать листья руками или обмолотить их.

3. У некоторых высоких растений (например, полынь, пустырник, зверобой, пижма) срезать надо только цветущие верхушки длиной 20—40 см или обламывать вручную боковые цветущие веточки.

4. Если у растения много стеблей (например, чабрец, душица, донник), то после высушивания растение обмолачивают, а стебли, лишенные листьев, выбрасывают.

5. Следует строго придерживаться календарного времени сбора растений, но не менее важно правильно хранить сырье, а также не использовать растения с просроченным сроком действия. Как и химиопрепараты, растения с просроченным сроком действия непригодны для фитотерапии.

Таблица 226
Название растения | Время сбора | Срокхранения
Адонис сибирский, трава | июнь | ежегодный
| | контроль
Аир болотный, корни | сентябрь | 3 года
Аконит вьющийся и северный: | |
трава | июль, август | 2 года
корни | сентябрь | 3 года
Астрагал перепончатый: | |
трава | июль | 2 года
корни | сентябрь, октябрь | 3 года
Багульник болотный, трава | июнь, июль | 2 года
Бадан толстолистный, корневища | июнь, июль | 6 лет
Баранец обыкновенный, трава | сентябрь | 6 лет
Барбарис сибирский, корни | май,сентябрь | 6 лет

Название растения | Время сбора | Срокхранения
Белена черная, лист | июнь, июль, август | 2 года
Белозор болотный, трава | июль, август | 2 года
Береза повислая и прочие виды: почки | март, апрель | 2 года
лист | май, июнь | 2 года
Большеголовник восточный, корневища с корнями | сентябрь | 5 лет
Боровая матка, трава | апрель, октябрь | 2 года
Боярышник:цветки | июнь | 1 год
плоды | август, сентябрь | 2 года
Брусника обыкновенная: лист | апрель, май | 3 года
плоды | сентябрь | 3 года
Бузина сибирская: кора, цветки | май, июнь | 3 года
плоды | август, сентябрь | 3 года
Валериана лекарственная, корневища с корнями | сентябрь | 3 года
Василек синий, цветки | июль | 1 год
Василек скабиозовый, трава | июнь, июль, август | 2 года
Василистник вонючий, трава | июнь, июль | 2 года
Василистник малый: трава | июнь, июль | 2 года
корни | сентябрь | 2 года
Василистник простой, трава | июнь, июль | 2 года
Василистник скрученный: трава | июль | 2 года
корни | сентябрь | 3 года
Вахта трехлистная, лист | июнь, июль | 2 года
Вероника длиннолистная, трава | июнь, июль, август | 2 года
Ветреница лесная, трава | май, июнь | 2 года
Ветреница отогнутая, трава | май, июнь | 3 года
Водосбор сибирский, трава | июнь | 3 года
Водяника сибирская, трава | май, июнь | 2 года
Водяной перец, трава | июль | 2 года
Володушка золотистая, трава | июль, август | 2 года
Володушка козелецелистная, трава | июль | 2 года
Володушка многожильчатая, трава | июнь, июль | 2 года
Вяз крупноплодный, семена | сентябрь | 3 года

Продолжение табл. 226
Название растения | Время сбора | Срокхранения
Галения рогатая, трава | июль, август | 3 года
Гвоздика пышная, трава | июль, август | 2 года
Гвоздика разноцветная, трава | июль, август, сентябрь | 2 года
Герань луговая: трава | июль, август | 2 года
корневища с корнями | сентябрь | 6 лет
Голубика, плоды | август | 2 года
Горец альпийский, корневища | сентябрь | 6 лет
Горец вьюнковый, трава | июль, август | 2 года
Горец живородящий, корневища | сентябрь | 6 лет
Горец земноводный, трава | июль, август | 2 года
Горец змеиный (змеевик), корневища | сентябрь | 6 лет
Горец лисохвостный, корневища | сентябрь | 6 лет
Горец птичий (спорыш), трава | июнь, июль, август, сентябрь | 3 года
Горец щавелелистный, трава | июль, август | 3 года
Горечавка бородатая, трава | август, сентябрь | 3 года
Горечавка крупнолистная: лист, трава | июль, август | 5 лет
корневища с корнями | сентябрь | 5 лет
Горечавка трехцветковая: трава | август | 5 лет
корневища с корнями | сентябрь | 5 лет
Горечавка шероховатая: трава | июнь, июль, август | 5 лет
корневища с корнями | сентябрь | 5 лет
Горошек мышиный, трава | июнь, июль, август | 5 лет
Гравилат алеппский: трава | июнь, июль | 2 года
корневища с корнями | сентябрь, октябрь | 5 лет
Гречиха съедобная,трава | июль, август | 2 года
Грушанка, лист | май, июнь, июль, август, |
| сентябрь, октябрь | 2 года
Девясил британский, трава | июнь, июль, август | 2 года
Девясил иволистный: трава | июль, август | 2 года
корневища с корнями | сентябрь | 2 года
Дескурения Софии, трава | июнь, июль | 2 года
Донник, трава | июнь, июль, август | 2 года

Название растения | Время сбора | Срокхранения
Дудник лесной и даурский: корни плоды | май, июнь, июль, август,сентябрьсентябрь | 2 года 2 года
Душекия кустарниковая, соплодия | октябрь | 3 года
Душица обыкновенная, трава | июль, август | 1 год
Дымянка аптечная, трава | июнь, июль, август | 1 год
Ель сибирская: побеги хвоя | апрель, май круглый год | 1 год 1 год
Жгун-корень Монье, плоды | август, сентябрь | 1 год
Желтушник левкойный, трава | июль, август | ежегодныйконтроль
Живокость высокая, трава | июль, август | ежегодныйконтроль
Живокость крупноцветковая, трава | август | ежегодныйконтроль
Живокость толстолистная, трава | июль, август | 2 года
Жимолость алтайская, плоды | июль, август | 2 года
Звездчатка средняя, трава | май, июнь, июль, август, сентябрь | 2 года
Зверобой продырявленный, трава | июль, август | 3 года
Земляника лесная и восточная: лист плоды корневища | июньиюльсентябрь | 1 год 3 года 1 год
Земляника зеленая (клубника): трава плоды | июньиюль | 3 года 3 года
Зигаденус сибирский, трава | июль, август | 2 года
Зимолюбка зонтичная, трава | июль, август | 2 года
Золотарник даурский, трава | июль, август | 2 года
Золотой корень (родиола), корневища с корнями | июль, август | 2 года
Зопник клубненосный: трава корни | июнь, июльмай, июнь, июль, август, сентябрь | 2 года3 года
Зубровка душистая, трава | июль, август | 2 года
Иван-чай (кипрей): трава, лист корневища | июнь, июль, август сентябрь, октябрь | 2 года 2 года

Продолжение табл. 226
Название растения | Время сбора | Срокхранения
Ива, все виды, кора | апрель, май | 5 лет
Исландский мох, слоевища | в течение лета | 5 лег
Истод, корневища с корнями | август, сентябрь | 5 лет
Какалия копьевидная, лист | июль, август | 3 года
Календула лекарственная, соцветия | июль, август, сентябрь | 1 год
Калина обыкновенная: кора | май | 4 года
плоды | сентябрь | 4 года
Калужница болотная, трава | май, июнь | 4 года
Карагана фивастая, побеги | весь год | 5 лет
Кашкара, лист | июнь | 3 года
Кермек Гмелина, корни | май | 5 лет
Кизильник черноплодный: трава | июнь | 5 лет
плоды | август, сентябрь | 5 лет
Кислица обыкновенная, лист, трава | июнь | 2 года
Клевер луговой, соцветия | июль, август | 5 лет
Клевер ползучий, соцветия и трава | июль, август | 5 лет
Клевер люпиновый, трава | июнь, июль, август | 2 года
Клопогон вонючий и простой, корневища | сентябрь, октябрь | 2 года
Клопогон даурский, корневища | сентябрь | 2 года
Клюква болотная, плоды | май,октябрь | 1 год
Княженика арктическая, плоды | июль, август | 1 год
Княжик сибирский,трава | июнь, июль | 2 года
Кокушник длинношпорцевый, клубни | июль, август | 6 лет
Колокольчик сборный, трава | июль, август | 2 года
Коровяк обыкновенный, венчики | июль, август | 1 год
Костяника каменистая, трава | июль, август | 3 года
Кочедыжник женский, корневища | сентябрь, октябрь | 1 год
Кошачья лапка двудомная, соцветия | июнь, июль | 3 года
Крапива двудомная, лист | все лето | 2 года
Кровохлебка лекарственная, корневища | сентябрь | 5 лет
Кубышка желтая, корневища | июль, август | 2 года
Куколь обыкновенный, семена | август, сентябрь | 2 года
Купальница азиатская, трава, цветки | май, июнь | 2 года

Название растения | Время сбора | Срокхранения
Купена душистая: корневища трава | май,сентябрь июнь | 3 года 2 года
Курильский чай (лапчатка), трава | все лето | 2 года
Лабазник вязолистный: трава, цветки корневища с корнями | июнь, июль сентябрь, октябрь | 1 года2 года
Ландыш Кейске, трава, цветки | май, июнь | ежегодныйконтроль
Лапчатка гусиная, трава | июнь, июль, август | 2 года
Лиственичная губка, плодовые тела | апрель, май, июнь | 2 года
Лопух войлочный, корни | сентябрь, октябрь | 2 года
Луносемянник даурский, трава | июнь, июль | 2 года
Льнянка обыкновенная, трава, цветки | июль, август | 1 год
Люцерна серповидная, трава | июль | 2 года
Любка двулистная, клубни | июль, август | 6 лет
Майник двулистный, трава | май, июнь | 1 год
Малина красная, плоды | июль | 2 года
Манжетка обыкновенная, трава | июнь, июль | 3 года
Марена сердцелистная, корни | сентябрь | 3 года
Марь белая, трава | июль, август | 3 года
Марьянник дубравный, трава | июль, август | 3 года
Мать-и-мачеха:соцветиялист | май, июнь июнь, июль | 1 год2 года
Медуница мягчайшая, лист | июнь, июль | 2 года
Можжевельник обыкновенный, шишкоягоды | сентябрь, октябрь | 3 года
Молочай Палласа, корни | август | 5 лет
Мята полевая, трава | июль, август | ежегодныйконтроль
Облепиха крушиновая, плоды | сентябрь, октябрь | ежегодныйконтроль
Одноцветка одноцветковая, трава | июнь, июль | 3 года
Одуванчик лекарственный: корнитрава | апрель, май, июнь, июль, август, сентябрь апрель, май | 5 лет 5 лет
Ольха пушистая, соплодия | октябрь | 3 года

Продолжение табл. 226
Название растения | Время сбора | Срокхранения
Орляк обыкновенный: корневищапобеги | апрель, май, июнь, июль, август, сентябрь май, июнь | 1 год 1 год
Осина (тополь дрожащий), кора и почки | апрель, май | 5 лет
Очанка лекарственная, трава | июль, август, сентябрь | 2 года
Очиток живучий, трава | июль, август | 2 года
Очиток пурпурный, трава | июль | 2 года
Панцерия шерстистая, трава | июнь | 3 года
Папоротник мужской, корневища | апрель, май, июнь, июль, август, сентябрь, октябрь | 1 год
Паслен сладко-горький, трава | июнь | 1 год
Пастушья сумка, трава | июль, август | 3 года
Патриния, корни | сентябрь, октябрь | 3 года
Первоцвет крупночашечный: листкорневища с корнями | май, июнь сентябрь, октябрь | 2 года 2 года
Пижма обыкновенная, соцветия | июль, август | 3 года
Пион белоцветковый и марьин корень, корни | сентябрь, октябрь | 3 года
Пихта сибирская, лапки, хвоя | ноябрь, февраль | 1 год
Плауны, споры | август, сентябрь | бессрочно
Подмаренник, трава | июнь, июль, август | 2 года
Подорожник большой и средний, лист | июнь, июль, август, сентябрь, | 2 года
Полынь горькая и Сиверса, лист | май, июнь | 2 года
Полынь холодная, трава | июль, август | 3 года
Полынь обыкновенная: трава корни | июль, август сентябрь | 2 года 2 года
Прострел раскрытый, трава | май, июнь | 2 года
Пырей ползучий, корневища | май, июнь, июль, август, сентябрь | 2 года
Ревень волнистый, корни | сентябрь, октябрь | 5 лет
Репейничек волосистый: лист, трава корневища с корнями | июль, август сентябрь, октябрь | 2 года 6 лет
Рододендрон Адамса, трава | июль, август | 2 года

Название растения | Время сбора | Срокхранения
Рододендрон даурский: цветки | май, июнь | 3 года
лист | август | 3 года
Ромашка аптечная, соцветия | июль, август | 1 год
Ромашка дисковидная, соцветия | все лето | 1 год
Росянка круглолистная, трава | июль, август | 1 год
Рябина сибирская, плоды | сентябрь, октябрь | 2 года
Рябинник рябинолистный, трава | июнь, июль | 2 года
Ряска малая, трава | все лето | 2 года
Сабельник болотный: | |
трава | июль | 2 года
корневища | август, сентябрь | 5 лет
Сердечник луговой,, трава | июнь, июль | 2 года
Секуринега полукустарниковая, трава | июнь, июль, август, сентябрь | 2 года
Синюха лазоревая, корневища с корнями | август, сентябрь | 5 лет
Сирень обыкновенная: почки | апрель, май | 2 года
цветки | июнь | 1 год
Смородина красная, плоды | июль | 2 года
Смородина черная: лист | август | 1 год
плоды | август | 2 года
Солодка уральская, корни | сентябрь | 10 лет
Солянка холмовая, трава | июль | 2 года
Сосна лесная, почки | апрель, май | 2 года
Спирея иволистная, трава | июль | 2 года
Спорынья, рожки | сентябрь | 2 года
Стеллера карликовая: лист | июль, август | 3 года
корень | сентябрь, октябрь | 5 лет
Страусник обыкновенный, корневища | сентябрь | 5 лет
Сушеница топяная, трава | июнь, июль, август | 3 года
Сфагнум (торфяной мох), дерновина | все лето | 3 года
Сферофиза солонцовая, трава | май, июнь | 3 года
Термопсис ланцетный: трава | июнь, июль | 3 года
семена | август, сентябрь | 3 года
Тмин обыкновенный, плоды | июль, август | 3 года

Окончание табл. 226
Название растения | Время сбора | Срокхранения
Толокнянка обыкновенная, лист, побеги | май, июнь, сентябрь | 5 лет
Тополь душистый, кора, почки | апрель, май | 2 года
Тысячелистник: лист, трава | все лето | 2 года
соцветия | июнь, июль, август, сентябрь | 5 лет
Фиалка полевая и трехцветная, трава | июнь, июль | 2 года
Хвощ полевой, трава | все лето | 4 года
Хмель обыкновенный, соплодия | август | 4 года
Цикорий обыкновенный: соцветия | июль, август | 4 года
корни | сентябрь, октябрь | 4 года
Чабрец (богородская трава), трава | июнь, июль, август | 3 года
Чага, наросты | весь год | 2 года
Чемерица Лобеля, корневища с корнями | май,сентябрь | 3 года
Череда трехраздельная, трава | июнь, июль, август, сентябрь | 2 года
Черемуха уединенная, плоды | август | 2 года
Черемша, трава | май, июнь | 2 года
Черника обыкновенная: лист | июнь, июль | 2 года
плоды | июль, август | 2 года
Черноголовка обыкновенная, трава | июль | 2 года
Чернокорень лекарственный, корень | август, сентябрь | 2 года
Чистец болотный, трава | июль, август | 2 года
Чистец шероховатый, трава | июль, август | 2 года
Чистотел большой, трава | май, июнь, июль | 3 года
Шиповник, плоды | сентябрь | 2 года
Шлемник байкальский, корни | сентябрь, октябрь | 2 года
Щавель кислый: корни | апрель, сентябрь | 3 года
лист | май, июнь | 3 года
Щитовник пахучий, трава | апрель, май, июнь, июль, |
| август, сентябрь, октябрь | 3 года
Эфедра односеменная, трава | июль, август | 3 года
Яснотка белая, трава, цветки | июнь, июль, август | 3 года
Ятрышник шлемоносный, клубни | июль, август | 3 года

СУШКА РАСТИТЕЛЬНОГО СЫРЬЯ

Как показали эксперименты, наиболее оптимальная температура сушки лекарственного сырья на должна превышать 50 °С, иначе действие энзимов ослабевает или полностью прекращается. Самый эффективный способ сушки — это сушка на сухом проветриваемом чердаке под железной крышей, при это следует открыть все окна. Можно использовать для сушки растений пустые комнаты, чистые сухие сараи. Сырье можно сушить просто на воздухе, но не под прямыми солнечными лучами: листья, трава и цветки на солнце теряют окраску и количество действующих веществ. На солнце подвяливают корни и корневища, плоды шиповника, малины или черники и другие сочные плоды перед тем, как загрузить их в печь или специальную тепловую сушилку. Оставляя сырье на ночь, его следует укрыть от росы. В процессе сушки корни надо переворачивать несколько раз в день чистой лопатой или граблями. Можно сушить растения в овошесушилке, а мелкие партии — в духовой плите (духовке) и в обычной русской печи.

Качественно высушенное растительное сырье всегда содержит некоторое количество влаги (обычно от 8 до 15%), правильно высушенные корни и корневища Ломаются с некоторым треском, листья должны перетираться пальцами, жилки листьев и стебли трав — ломаться, цветки должны быть сухими на ощупь. Высушенные сочные плоды при сжимании в руке не должны слипаться в комок.

Высушенное растительное сырье можно хранить в бумажных и матерчатых мешках, некоторые виды сырья, особенно гигроскопичные или содержащие эфирные масла, лучше хранить в плотно закрытых сосудах. Согласно требованиям фармакопеи, ядовитые и сильнодействующие средства необходимо держать отдельно от остальных, лучше — в специальных запирающихся шкафах.

СОСТАВЛЕНИЕ ГЕРБАРИЯ

Гербарии называют музеями сухих растений. В буквальном переводе слово «гербарий» означает «сухой сад». В помещениях, где хранят гербарии, стоят специальные гербарные шкафы, в которых находятся картонные папки с растениями. В специальных ботанических музеях есть и выставочные залы с экспонатами растительного мира, например в ботаническом саду Уральского отделения РАН экспонируют подлинные плоды, корни, шишки, спилы древесины пород хвойных и лиственных растений.

Самым крупным гербарием в России обладает Петербургский ботанический сад им. В. Л. Комарова. Его коллекция насчитывает 5 млн листов растений, произрастающих или произраставших на территории России и пограничных стран. Гербарий Томского университета считается одним из лучших в современной России и насчитывает около 500 тысяч гербарных образцов. Гербарий уральской флоры Института экологии растений и животных Уральского отделения Российской академии наук содержит около 150 тысяч гербарных листов. Для сравнения: в Лондоне гербарий Линнея и ботанического сада Кью содержит 6,5 млн образцов растений. Так что отечественным исследователям еще есть над чем работать.

Гербарные образцы — это справочные документы для исследования в разных разделах ботаники (систематика дикорастущих растений, ботаническая география, геоботаника), это наглядное учебное пособие для фитотерапевтов, фармацевтов, всех работников медицинской сферы, а также целителей и тех, кто занимается самообразованием. Кстати, в Петербурге бережно хранят гербарий любителя Абрахама Энса, содержащий 1700 листов. Растения собраны в период с 1732 по 1753 год, прекрасно обработаны, есть виды, навсегда утраченные к настоящему времени. Не может не поражать художественный вкус собирателя гербария: растения прикреплены всей поверхностью к листам белой бумаги 56 х 29 см, окантованный цветной полоской с золотым тиснением. Каждое растение стеблем или черешком как бы погружено в вырезанную из бумаги изящную вазу. Снизу на листе указаны место сбора растения, его название со ссылкой на ботанические и медицинские сочинения того времени, с которыми был знаком Абрахам Энс. Кстати, занятия ботаникой и медициной (Энс уже зрелым человеком получил медицинское образование в Петербурге, затем в Голландии) свели Энса с Карлом Линнеем, у которого тоже был великолепный гербарий с редчайшими растениями. Вот что такое увлечение «сухим садом» — через собирание гербария обретение научных и деловых связей, получение и углубление профессиональных знаний, наконец, память и уважение потомков.

А теперь перейдем к технической части — составлению гербария, который призван помочь досконально изучить лекарственные растения и грамотно работать с ними. Вам потребуются:

■ гербарная папка для переноса собранных растений;

■ запас бумаги (2 листа плотного картона или фанеры размером 45 х 35 см с двумя продернутыми в разрезы тесемками для затягивания (последнее время вошел в практику сбор растений для гербария в большие пакеты, что позволяет донести их до помещения более свежими, а это облегчает последующую закладку в пресс);

■ запас бумаги для засушивания растений, по возможности не проклеенной, пористой (фильтровальной, газетной);

■ инструменты для выкапывания и срезания растений (ножи, лопатка, ложка);

■ этикетки;

■ гербарный пресс, состоящий из двух металлических или деревянных рамок, затянутых сеткой.

Правила сбора растений

1. Следует брать здоровые неповрежденные экземпляры со всеми надземными и подземными органами (это связано с особенностями определения растений по морфологическим признакам).

2. Растения надо собирать в сухую погоду (после дождя или росы растения плохо сохнут и могут почернеть).

3. Травянистые растения, превышающие размер папки, можно перегнуть 2—3 раза. От очень крупных растений берут верхнюю часть с цветками и листьями, среднюю — с листьями, нижнюю — с прикорневыми листьями. С деревьев и кустарников срезают побег с листьями, цветками и плодами (если они есть).

4. Следует сразу брать 1—2 крупных растения, мелких — до 10 и более (чтобы заполнить лист).

5. Растения следует выкопать, освободить от почвы, толстые стебли, корневища и корни разрезать пополам вдоль.

6. В «рубашку» надо укладывать растения только одного вида. В «рубашку» с растением вкладывают черновую этикетку, на которой надо указать: а) название растения (если растение неизвестно, то ему можно присвоить номер или дать условное имя), б) место сбора — область, район, ближайший населенный пункт, в) место обитания растения — луг, лес, степь, г) дату сбора, кем растение собрано и определено, д) в каких сообществах и как часто данный вид встречается.

7. Для размещения растения в папку ее следует положить на ровную поверхность. При закладке в папку растение надо расправить и придать ему форму, в которой потом его будете монтировать. Нельзя ничего отрывать, особенно нижние листья. Если на растении много листьев, которые налегают друг на друга, то часть листьев можно удалить, сохраняя при этом черешки для истинного представления о расположении листьев. При подготовке растения к монтажу часть листьев разворачивают нижней стороной, чтобы можно было рассмотреть характер опушения или другие особенности листа. Так поступают и с частью цветков (соцветий).

8. Необходимо предварительно узнать, какие виды растений принадлежат к числу охраняемых, чтобы без особой необходимости их не выкапывать. Такие растения можно изучить, не трогая их (сейчас принято делать качественную пошаговую — цветки, листья, стебель и др. — съемку на месте произрастания редкого растения).

Правила сушки растений для гербария

1. Собранные растения необходимо заложить в гербарный пресс. Для этого их вынимают из папки вместе с листом, на котором они размещены («рубашкой»), и переносят в пресс, перекладывая дополнительными листами бумаги — прокладками. Растения следует расправить, чтобы отдельные части не налегали друг на друга. Если это невозможно, между налегающими органами надо проложить бумагу. Растения не должны выступать за пределы бумаги.

2. Вместе с растением обязательно должна быть этикетка.

3. Для ускорения сушки сочных растений (например, орхидей), их обваривают кипятком, не погружая в воду цветки. У луковичных растений разрезают вдоль луковицу, которую также обваривают.

4. Стопку, состоящую из гербарных «рубашек» (листов с растениями) и прокладок, размещают между половинами пресса и плотно его затягивают. В один пресс можно поместить до 50 листов с растениями.

5. Пресс выставляют на солнце, обязательно занося его на ночь в помещение. Влажные прокладки заменяют сухими ежедневно (для водных растений — 2 раза в день).

6. Правильно высушенное растение становится хрупким, его листья и цветки не провисают. Приложенное к губам, оно не вызывает ощущения холода.

Монтаж гербария

1. Для монтажа следует отобрать наиболее удачные экземпляры, с цветками и плодами, без пораженных органов.

2. Растения монтируют на гербарном листе из тонкого белого картона или плотной белой бумаги размером 42 х 28 см (формат АЗ). На одном гербарном листе помещают один или несколько (в случае небольших размеров) экземпляров растений одного вида.

3. Растение размещают на листе так, чтобы подземные органы были направлены вниз. Если экземпляр имеет большие размеры, его можно надломить в нескольких местах и в таком виде закрепить.

4. Растение пришивают белыми или зелеными нитками. Сначала надо закрепить подземные органы, затем стебель, черешки листьев, ось соцветия, цветоножки.

5. С нижней стороны гербарного листа не должно быть широких стежков, узелки надо плотно завязывать с лицевой стороны на растении.

6. Соцветие или цветок при необходимости «оденьте» в конверт из кальки. Плоды можно поместить в специальный конверт, который наклеивается на этот же лист.

7. После всего сделанного гербарный лист возьмите в руки и слегка согните или переверните растением вниз. Отстающие от листа бумаги части растения наклейте с помощью бумажной «соломки» — полосок кальки шириной 1,5-2 мм. Не рекомендуется в качестве «соломки» использовать скотч или пластырь: со временем они приводят к порче гербарного образца.

8. Для монтажа растения на листе следует использовать клей П ВА или крахмальный клейстер.

9. В правом нижнем углу гербарного листа приклеивают этикетку размером 10x8 см. Информацию на этикетку следует перенести с черновой этикетки. Записи на этикетке следует делать разборчивым почерком черной пастой. Гербарий без этикетки не имеет ценности.

Хранение гербария

Засушенные растения очень гигроскопичны и от сырости быстро портятся, поэтому гербарные образцы следует хранить в сухом светлом и проветриваемом помещении в плотно закрывающихся шкафах.

Гербарий может пострадать от насекомых. Для борьбы с ними существует много способов: протравливание коллекции инсектицидами, глубокое замораживание, нагревание и проч. Все способы дезинсекции требуют некоторой подготовки и определенных условий.

ОБУЧЕНИЕ ФИТОТЕРАПИИ

РОССИЙСКИЙ УНИВЕРСИТЕТ ДРУЖБЫ НАРОДОВ

Факультет повышения квалификации медицинских работников

Кафедра клинической фитотерапии

(завкафедрой — д. м. н., проф. Корсун В. Ф.)

Факультет повышения квалификации медицинских работников проводит курсы по клинической фитотерапии и российскому травничеству, по окончании которых слушатели смогут квалифицированно составлять индивидуальные сборы, самостоятельно разрабатывать методики фитооздоровления, назначать пациентам лечение лекарственными растениями в рамках комплексной фитотерапии.

Форма обучения очная, в ряде случаев — дистанционная (заочная).

Количество учебных часов — 216, из них 36 — самоподготовка, подготовка итоговой работы.

По окончании обучения слушателям с высшим медицинским образованием (лечебное дело, педиатрия) выдается удостоверение по общему усовершенствованию — тема «Клиническая фитотерапия», для остальных — тема «Российское трав-ничество».

Контакты: 8 (495) 226-3503, 8 (495) 427-5797

E-mail: korsun_e@mail.ru; www.infito.ru

Письма авторам этой книги можно писать по адресу:

117647 Москва, ул. Профсоюзная, 123а, Институт фитотерапии

СПИСОК ЛИТЕРАТУРЫ

Амасиаци А. Ненужное для неучей. — М., 1990.

Багель Г. Е., Матвейков Г. 77. и др. Лечение внутренних болезней: справочник. — Минск, 2000.

Барнаулов О. Д. Фитотерапия больных легочным туберкулезом. — СПб.: Весь, 1999.

Борец В. М. Витамины и сердечно-сосудистые заболевания. — Минск, 1984.

ГамермманА. Ф., Гром И. И. Дикорастущие лекарственные растения СССР. — М.: Медицина, 1976.

Гаркави А. X., Квакина Е. Б., Кузьменко Т. С. Антистрессовые реакции и активационная терапия. — М.: ИМЕДИС, 1998.

Гиндикин В. Я. Травы, нервы, возраст. — М.: Медицина, 2002.

Гомеопатия и фитотерапия в лечении сердечно-сосудистых болезней / Под ред. Т. Л. Киселевой, А. А. Карпеева. — М.: Мосгорпечать, 1997. — Т. 1 — 279 с.; Т. 2 — 686 с.

Горецкий В., Вильк К. Русский народный лечебник-травник и цветник. — М., 1889.

Гусель В. А., Маркова И. В. Справочник педиатра по клинической фармакологии. — Л.: Медицина, 1989.

Дзяк В. Н., Крыжановская И. И. Медицинская реабилитация больных сердечнососудистыми заболеваниями. — М., 1976.

Димков П. Болгарская народная медицина. — София: БАН, 1977—1979.

Егоров В. В. Организационно-практические аспекты системы добровольной сертификации услуг в области народной медицины // Сб. трудов конгресса «Традиционная медицина-2007». — М., 2007. С. 5-9.

Елисеев А. Г., Епифанов В. А., Макарова И. Н., Шильников Л. В. Авдиенко И. В., Доронин В. С. Большая энциклопедия фельдшера и медсестры. — М.: Эксмо-Пресс, 2009.

Захаров Ю. А., Корсун В. Ф. Диабет. — М., 2002.

Иванов В. А. Мудрость траволечения. — СПб., 1994.

Каркищенко Н. Н. Фармакологические основы терапии. — М.: МИ А, 1998.

Карпеев А. А., Киселева Т. Л. О лицензировании и критериях допуска субъектов лицензирования к осуществлению традиционной медицинской деятельности: метод рекомендации. — М., 1999.

Кевра М. К. Растения против радиации. — Минск, 1993.

Киладзе Е. С. .Кардиология практического врача. — М.: ЭКСМО, 2009.

Книга глаголемая «Прохладный вертоград». — М.: Археографический центр, 1997.

Ковалева Н. Г. Лечение растениями. — М.: Медицина, 1971.

Колхир В. К. Исследование влияния некоторых тритерпеновых гликозидов на свертывающую систему крови // Дисс.... канд. мед. наук. — М., 1983.

Корсун В. Ф. Лечение и реабилитация больных псориазом.- Минск: Навука и техника. 1991.

Корсун В. Ф. Фитотерапия и фитореабилитация больных псориазом // Дисс.... д-ра мед. наук. — М., 1995.

Корсун В. Ф. Фитотерапия псориаза. — Минск: Навука и техника, 1993.

Корсун Ё. Ф., Викторов В. К. Лечебные свойства сорняков. — М., 2005.

Корсун В. Ф., Захаров Ю. А. и соавт. Фитотерапия эндокринных заболеваний: пособие для врачей. — М.: РУДН, 2002.

Корсун В. Ф., Захаров Ю. А., Корсун Е. В. Лекарственные растения в лечении детских болезней. — Минск, 2002.

Корсун В. Ф., Корсун Е. В. и др. Псориаз: современные и старинные методы лечения. — М., 2005.

Корсун В. Ф., Корсун Е. В., Захаров Ю. А. Лекарственные растения в педиатрии. — М., 2005.

Корсун В. Ф., Корсун А. А., Корсун Е. В. Растения здоровья и долголетия. — Минск, 1999.

Корсун В. Ф., Корсун Е. В., Кухарский П. С. Фитотерапия в онкогинекологии: метод. пособие. — М.: РУДН, 2001.

Корсун В. Ф., Кочетова Т. В. Фитотерапия в неврологии: метод, пособие. М.: РУДН, 2001.

Корсун В. Ф., Кубанова А. А., Соколов С. Я. Фитотерапия аллергических заболеваний кожи. — Минск: Полымя, 1998.

Корсун В. Ф., Кухарский П. С. и соавт. Фитотерапия в гинекологии: метод, пособие,- М.: РУДН, 2001.

Корсун В. Ф., Лахтин В. М. и др. Фитолектины. — М., 2007.

Корсун В. Ф., Николаев С. М. и др. Лекарственные растения в гепатологии. — М., 2005.

Корсун В. Ф., Ройзман С. А., Чуйко Т. В. Фитотерапия кардиоваскулярных заболеваний. - М.: ИНФИТ, 2003.

Корсун В. Ф., Ситкевич А. Е. и др. Лекарственные растения в комплексной терапии витилиго. — Минск, 2004.

Корсун В. Ф., Ситкевич А. Е., Захаров Ю. А. Фитотерапия в дерматологии. — Минск, 2002.

Корсун В. Ф., Соколов С. Я. Фитотерапия и фитодиетика в гепатологии: метод, пособие. — М.: ИНФИТ, 1990.

Корсун В. Ф., Суворов А. П. Фитотерапия мочеполовых болезней. — СПб., 1999.

Корсун В. Ф., Чуйко Т. В. Фитотерапия в кардиологии: учеб. пособие для врачей. - М.: РУДН, 2001.

Коршикова Ю. И. и соавт. Фитотерапия ишемической болезни сердца: метод, рекомендации. — М.: РМАПО, 1998.

Крылов А. А., Марченко В. А. и др. Фитотерапия в комплексном лечении заболеваний внутренних органов. — Киев: Думка, 1992.

Курякина Н. В. и др. Лекарственные растения и продукты пчеловодства, применяемые в стоматологии. — М.: Медицинская книга, 2000.

Лекарственные растения Сибири для лечения сердечно-сосудистых заболеваний / Н. В. Казаринова, М. Н. Ломоносова и др. — Новосибирск: Наука, Сиб. отд-ние, 1991.

Лесиовская Е. Е., Пастушенков Л. В. Фармакотерапия с основами фитотерапии: учеб. пособие. — М.: ГЭОТАР-МЕД, 2003.

Ловкова М. А. и соавт. Почему растения лечат. — М.: Медицина, 1994.

Мазур Н. А. Основы клинической фармакологии и фармакотерапии в кардиологии. — М.: Медицина, 1988.

Машковский М. Д. Лекарственные средства: пособие для врачей. — М.: Новая волна, 2002. Т. 1—2.

Пастушенков Л. В., Лесиовская Е. Е. Фармакотерапия с основами фитотерапии. — Спб., 1994.

Пашинский В. Г. Лечение травами. — Л., 1997.

Петков В. Современная фитотерапия: пер. с болг. — София, 1988.

Погорельская Л. В., Корсун В. Ф. и др. Фитотерапия в инфекционной практике. — М., 1998.

Пронченко Г. Е. Лекарственные растительные средства. — М., 2002.

Ройзман С. А. Фитотерапия заболеваний сердечно-сосудистой системы. — Луганск: Светоч, 1994.

Руководство по кардиологии / Под ред. Чазова Е. И., АМН СССР. — М.: Медицина, 1982.

Саратиков А. С. Золотой корень (родиола розовая). — Томск: Изд. Том. ун-та, 1974.

Соколов С. Я. Фитотерапия и фармакология. — М.: МИА, 2000.

Соколов С. Я., Замотаев И. П. Лекарственные растения. — М.: Медицина, 1984.

Сосновский А. Т., Корсун В. Ф. Дерматологический справочник. — Минск, 1993.

Справочник-путеводитель практикующего врача: 2000 болезней от А до Я / Под ред. И. Н. Денисова и Э. Г. Улумбекова. — М.: ГЭОТАР, Медицина, 1998.

Сулим И. Н. Фитотерапия в травматологии и ортопедии. — М.: 1999.

Тарнуева С. Д. Фитотерапия атопического дерматита. — Улан-Удэ, 1998.

Турова А. Д. Лекарственные растения СССР и их применение. — М.: Медицина, 1983.

Фитотерапия: нормативные документы: учеб.-метод. пособие / Под ред. А. А. Карпеева и Т. Л. Киселевой. — М., 2006.

Фурса Н. С. Изучение веществ первичного и вторичного обмена видов семейства крестоцветных и валериановых как хемотаксономических признаков и фармакологически активных средств //Дис.... д-ра фарм. наук. — Ярославль, 1989.

Фурса Н. С. и соавт. Валерианотерапия нервно-психических болезней. — Запорожье, 2000.

Фурса Н. С., Соленникова С. Н., Шкроботько Н. В. Валериана влечении болезней артерий. — Ярославль, 2001.

Шхвацабая И. К. Ишемическая болезнь сердца. — М.: Медицина, 1975.

Энциклопедический словарь лекарственных растений и продуктов животного происхождения: учеб. пособие. — СПб.,1999.

Юнусов С. Ю. Алкалоиды. — Ташкент: ФАН, 1974.

СОДЕРЖАНИЕ

Справочное издание НОВЕЙШИЙ МЕДИЦИНСКИЙ СПРАВОЧНИК

Корсун Владимир Федорович Корсун Елена Владимировна

ФИТОТЕРАПИЯ

ТРАДИЦИИ РОССИЙСКОГО ТРАВНИЧЕСТВА

Директор редакции И. Федосова Ответственный редактор О. Шестова Редактор Т. Ланцова Художественный редактор Л. Мусин Корректор О. Круподер Верстка Т. Мосолова

ООО «Издательство «Эксмо»

127299, Москва, ул. Клары Цеткин, д. 18/5. Тел. 411-68-86, 956-39-21. Home раде: www.eksmo.ru E-mail: info@eksmo.ru

Оптовая торговля книгами •Эксмо»:

ООО «ТД «Эксмо». 142700, Московская обл., Ленинский р-н, г. Видное, Белокаменное ш., д. 1 .многоканальный тел. 411-50-74.

E-mail: receptionOeksmo-eale.ru По вопросам приобретения книг «Эксмо» зарубежными оптовыми покупателями обращаться в отдел зарубежных продаж ТД *Эксмо•

E-mail: intemational9ekemo-sale.ru International Sales: International wholesale customers should contact Foreign Sales Department of Trading House •Eksmo»for their orders. IntsmathinalOeksmo-eale.ru По вопросам заказа книг корпоративным клиентам, в том числе а специальном оформлении, обращаться по тел. 411-68-59доб. 2115, 2117, 2118. E-mail: vlpzakazOeksmo.ru Оптовая торговля бумажно-беловыми и канцелярскими товарами для школы и офиса «Канц-Эксмо»:

Компания «Канц-Эксмо»: 142702, Московская обл., Ленинский р-н, г. Видное-2, Белокаменное ш., д. 1, а/я 5. Тел./факс +7 (495) 745-28-67 (многоканальный), e-mail: kancOeksmo-eale.ru, сайт: www.kanc-eksmo.ru Полный ассортимент книг издательства •Эксмо» для оптовых покупателей:

В Санкт-Петербурге: ООО СЭКО, пр-т Обуховской Обороны, д. 84Е. Тел. (812) 365-46-03/04. В Нижнем Новгороде: ООО ТД «Эксмо НН», ул. Маршала Воронова, д. 3. Тел. (8312) 72-36-70. В Казани: Филиал ООО «РДЦ-Самара», ул. Фрезерная, д. 5. Тел. (843) 570-40-45/46.

В Ростове-на-Дону: ООО «РДЦ-Ростов», пр. Стачки, 243А. Тел. (863) 220-19-34.

В Самаре: ООО «РДЦ-Самара», пр-т Кирова, д. 75/1, литера «Е». Тел. (846) 269-66-70.

В Екатеринбурге: ООО «РДЦ-Екатеринбург», ул. Прибалтийская, д. 24а. Тел. (343) 378-49-45. В Киеве: ООО «РДЦ Эксмо-Украина», Московский пр-т, д. 9. Тел./факс (044) 495-79-80/81. Во Львове: ТП ООО «Эксмо-Запад», ул. Бузкова, д. 2. Тел./факс (032) 245-00-19.

В Симферополе: ООО «Эксмо-Крым», ул. Киевская, д. 153. Тел./факс (0652) 22-90-03, 54-32-99. В Казахстане: ТОО «РДЦ-Алматы», ул. Домбровского, д. За. Тел./факс (727) 251-59-90/91. rdc-almaty@mail.ru Полный ассортимент продукции издательства «Эксмо»:

В Москве в сети магазинов «Новый книжный*:

Центральный магазин — Москва, Сухаревская пл., 12. Тел. 937-85-81. Волгоградский пр-т, д. 78, тел. 177-22-11; ул. Братиславская, д. 12. Тел. 346-99-95. Информация о магазинах «Новый книжный» по тел. 780-58-81.

В Санкт-Петербурге в сети магазинов «Буквоед»:

«Магазин на Невском», д. 13. Тел. (812) 310-22-44.

Подписано в печать 20.04.2010. Формат 70x108 ^1/i6-Печать офсетная. Уел. печ. л. 77,0.

Тираж 2000 экз. Заказ № 3528.

Отпечатано с готовых файлов заказчика в ОАО «ИПК «Ульяновский Дом печати», 432980, г. Ульяновск, ул. Гончарова, 14

9 785699" 422470 >

ФИТОТЕРАПИЯ

ТРАДИЦИИ РОССИЙСКОГО ТРАВНИЧЕСТВА

В. Ф. Корсун, Е. В. Корсун

ЭКСМО

МОСКВА

2010

ФИТОТЕРАПИЯ

ТРАДИЦИИ РОССИЙСКОГО ТРАВНИЧЕСТВА

Справочник «Фитотерапия. Традиции российского травничества» написан признанными специалистами в области траволечения, известными учеными Корсуном В.Ф. и Корсун Е.В.

В справочнике предложен широкий спектр информации о возможностях лечения фитопрепаратами различных заболеваний. Указаны принципы назначения фитопрепаратов, возможности корректировки побочных действий фармакопрепаратов и повышения эффективности комплексного лечения. Особую ценность имеют уникальные запатентованные авторские сборы.

Справочник предназначен для врачей общей практики, семейных врачей, курсантов фармацевтических и медицинских последипломных учебных заведений (факультетов, МАПО, РМАПО, ФУВ), студентов старших курсов и всех тех, кого интересуют вопросы использования растительных средств в лечебно-профилактическом процессе.

£

ISBN 978-5-699-42247-0

785699" 422470

эксмо

1

экзофитный (эндобронхиальный)

■ эндофитный (экзо- и перибронхиальный)

По макроскопической картине

■ бляшковидный

■ полипозный

■ эндобронхиальный диффузный

■ узловатый

■ разветвленный

■ узловато-разветвленный

По гистологическому строению

■ плоскоклеточный (эпидермоидный)

■ аденокарцинома

■ недифференцированный анапластический рак (мелкоклеточный, крупноклеточный)

■ железисто-плоскоклеточный

■ карцинома бронхиальных желез

Развитие опухолевого процесса условно разделяют на 3 периода: предрак, доклинический рак легкого и рак с клиническими проявлениями. Состояние предрака в виде очагов дисплазии бронхиального эпителия может длиться годы и не всегда переходит непосредственно в рак легкого. Доклиническая фаза опухолевого роста колеблется в среднем от 4 до 12 лет.

Общие симптомы рака легкого — длительно не проходящий кашель, слабость, снижение веса, быстрая утомляемость, отсутствие аппетита, повышенная температура тела — являются реакцией организма на наличие опухоли. Нередко наблюда-

2

II стадия (средняя масса опухоли)

НЬ = 8,5-10 г%, IgG = 5-7 г%, IgA =3-5 г%

■III стадия (большая масса опухоли)

характерны гиперкальциемия, остеолитические процессы,

НЬ < 8,5 r%, IgG > 7 r%, IgA > 5 г%

Благодаря методам автоматизированного анализа крови множественную миело-му можно диагностировать на ранних этапах, что позволяет сократить спектр клинических проявлений заболевания.

Этиология миеломной болезни пока не установлена, но в одной из научных работ приведен интересный факт: повышенная частота заболевания наблюдается среди японцев, переживших американскую ядерную бомбардировку, причем через 20 лет латентного периода (Голенков А. К., Шабалин В. Н., 1995).

3

вторая стадия — тромбонекротическая некрозы мелкоочаговые или крупные (с тромбозом сосудов или без них)

■ третья стадия — склеротическая/фиброзная

развитие фиброзных (рубцовых) изменений в органах с атрофией их паренхимы

Атеросклероз начинается с нарушения проницаемости эндотелия и миграции в интиму гладкомышечных клеток и макрофагов. Эти клетки интенсивно накапливают липиды и превращаются в так называемые пенистые клетки. Перегрузка пенистых клеток холестерином и его эфирами приводит к распаду клеток и выходу во внеклеточное пространство липидов и лизосомальных ферментов, что вызывает фиб-розирующую реакцию. Фиброзная ткань окружает липидную массу, и формируется фиброзно-атероматозная бляшка. Развитие указанных выше процессов проходит под влиянием двух групп патогенетических факторов, способствующих проникновению атерогенных липопротеинов в интиму артерии:

I группа факторов — нарушение функций печени, кишечника, эндокринных желез, в том числе щитовидной железы, половых желез, инсулярного аппарата;

II группа факторов — повышение проницаемости эндотелия; уменьшение акцепторных функций липопротеинов высокой плотности по удалению холестерина из интимы артерий; уменьшение образования кейлонов, что увеличивает количество пролиферирующих гладкомышечных клеток; активация перекисного окисления липидов; увеличение продукции тромбоксана и эндотелиина, уменьшение образования эндотелием простациклина и вазодилатирующего фактора; включение иммунологических механизмов: образование антител к атерогенным Р-липопротеинам.

4

Уретрит — воспаление слизистой оболочки уретры.

5

умеренная дисплазия (VIN2)

■ тяжелая дисплазия (VIN,)

■ рак in situ

Клинически кожно-слизистые покровы вульвы истончены, напоминают пергамент, блестящие, депигментированные, легко ранимые. Больные предъявляют жалобы на мучительный зуд, особенно в ночное время, а также при перегревании тела и нервно-психической нагрузке. Зуд нередко мучит годами. В гинекологической практике чаще встречается ограниченная (бляшечная) форма заболевания, диагностика которой не вызывает затруднений.

Лечение крауроза комплексное и включает препараты, воздействующие на избыточное фиброзообразование и улучшающие микроциркуляцию, кроме того, назначают по показаниям фонофорез гидрокортизона, электрофорез лидазы, ронидазы и проч. В терапии ограниченных форм заболевания используют препараты антибактериальные, ферментные, улучшающие микроциркуляцию в тканях, а также дезин-токсикационного направления, витамины А, Е, С, Р, PP.

ФИТОТЕРАПИЯ

Цель фитотерапии — уменьшение проявлений крауроза вульвы, вероятности перехода крауроза в рак вульвы, минимизация побочного действия химиопрепаратов, увеличение длительности межрецидивного периода, достижение лучшего косметического эффекта при локализации очагов на открытых участках тела, повышение качества жизни пациентов. Основные направления фитотерапии крауроза вульвы представлены в таблице.

6

Название «эпидемический паротит» хотя и присутствует в МКБ-10, но считается устаревшим, сейчас заболевание чаще называют «паротит».

7

Предложение Минздрава РФ об изменении термина «трихомоноз» на «трихомониаз» приведено в форме № 9 (отчет о заболеваемости), 2002 год. Что касается термина «трихомоноз» в МКБ-10, то многие специалисты считают это ошибкой технического перевода или возникшей по недосмотру (англ. trichomoniasis).

8

легочный

■ собственно легких

■ бронхогенный

■ внелегочный

■ костей

■ кожи

По путям инфицирования

■ через дыхательные пути

■ лимфогенный

■ бронхогенный

■ гематогенный

В легких развивается казеозно-кавернозная форма туберкулеза с развитием очага казеозной пневмонии, при которой происходит быстрый распад легочной ткани, которая выхаркивается в бронхи при откашливании или попадает в кровеносные сосуды. Возможна диссеминация лимфогенно через 6—12 месяцев после виража. Отсевы из специфического очага происходят в этой же доле легких или в других участках. При бронхогенной диссеминации отмечается переход казеозного воспале-

9

острая фаза

■ хроническая фаза Стадия ремиссии

■ полная ремиссия

■ неполная ремиссия (подострый период) Клиническое выздоровление

По клиническим формам в зависимости от возраста

Младенческая (2 месяца — 2 года)

■ экссудативная Детская (2 года — 12 лет)

■ эритематозно-сквамозная

■ с лихенификацией

Подростковая и взрослого возраста (с 12 лет)

По распространенности процесса

■ ограниченный

■ распространенный

■ диффузный

По тяжести течения

■ легкое

■ среднетяжелое

■ тяжелое

Клинические проявления атопического дерматита в разном возрасте различны, но типичны для всех сухость кожи, кожный зуд, утолщение кожи с усилением кожного рисунка (лихенификация), шелушение, гиперемия и высыпания. Структура и

10

ограниченная

■ распространенная

Острая крапивница проявляется внезапно сильным зудом, обильной уртикарной сыпью на коже туловища, конечностей, ягодиц. Волдыри размером от булавочной головки до ладони часто сливаются в причудливые формы; они исчезают через 1—2 часа: вначале в центре наступает просветление, а по краям остается гиперпигментиро-ванный ободок, затем и ободок исчезает бесследно. Высыпания появляются в течение нескольких дней, усиливаясь вечером, а к утру исчезая.

Острый ограниченный отек Квинке (ангионевротический отек, гигантская крапивница) проявляется внезапным отеком кожи, подкожной клетчатки и слизистых оболочек лица (губы, щеки, веки), половых органов. Отек Квинке развивается очень быстро, может поражать гортань, приводить к стенозу и асфиксии. Больной предъявляет жалобы на жжение, зуд. Объективно кожа становится плотной, напряженной, розовато-перламутрового цвета. Отек может протекать самостоятельно или в сочетании с крапивницей, другими аллергодерматозами.

Крапивница хроническая протекает приступообразно, на фоне хронических заболеваний внутренних органов, в течение нескольких месяцев или лет. Обострения с появлением сыпи чередуются с ремиссиями, когда сыпь исчезает. Рецидивы сопровождаются мучительным зудом, невротическими расстройствами, бессонницей, артралгиями, головной болью, повышением температуры, диспептическими расстройствами.

Лечение комплексное и зависит от причины и остроты процесса. При выявлении вызывающего крапивницу этиологического фактора лечение обычно не представляет трудностей. Во всех остальных случаях лечение носит симптоматический характер. Назначают средства, воздействующие на функциональное состояние нервной системы: нейролептики, транквилизаторы, антидепрессанты и др.